<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>零售业务 on Barbery&#39;s Blog</title>
    <link>http://barbery.me/tags/%E9%9B%B6%E5%94%AE%E4%B8%9A%E5%8A%A1/</link>
    <description>Recent content in 零售业务 on Barbery&#39;s Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Thu, 12 Jul 2012 00:14:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://barbery.me/tags/%E9%9B%B6%E5%94%AE%E4%B8%9A%E5%8A%A1/feed/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>王良：招行北京分行零售业务盈利占比已接近50%【转】</title>
      <link>http://barbery.me/post/2012-07-12-%E7%8E%8B%E8%89%AF:%E6%8B%9B%E8%A1%8C%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%88%86%E8%A1%8C%E9%9B%B6%E5%94%AE%E4%B8%9A%E5%8A%A1%E7%9B%88%E5%88%A9%E5%8D%A0%E6%AF%94%E5%B7%B2%E6%8E%A5%E8%BF%9150%E3%80%90%E8%BD%AC%E3%80%91/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Jul 2012 00:14:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://barbery.me/post/2012-07-12-%E7%8E%8B%E8%89%AF:%E6%8B%9B%E8%A1%8C%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%88%86%E8%A1%8C%E9%9B%B6%E5%94%AE%E4%B8%9A%E5%8A%A1%E7%9B%88%E5%88%A9%E5%8D%A0%E6%AF%94%E5%B7%B2%E6%8E%A5%E8%BF%9150%E3%80%90%E8%BD%AC%E3%80%91/</guid>
      <description>&lt;p&gt;【偶尔点评：还记得3年前招行说的么？每年零售业务利润占比要上涨3%，看来招行真的做到了！】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;7月7日，2012中国银行业分行长论坛在北京举行，本届论坛的主题是“经济下行与银行转型”。招商银行(600036,股吧)行长助理王良在论坛上表示，&lt;font color=&#34;#ff0000&#34;&gt;零售银行业务在招行盈利占比已经超过了30%，其中在北京分行的盈利结构已接近50%。&lt;/font&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　以下发言全文：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　今天非常高兴参加《当代金融家》杂志举办的这个论坛。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　招商银行在零售业务方面取得了一定成绩，得到了社会的认可，在座的同志们有招商银行兄弟分行的领导来出席今天的座谈会。招商银行04年开始进行战略转型，大力发展零售银行业务。当时在转型开始的时候也遇到了很多困难和挑战，在本世纪初我们招商银行的网点在全国也只有100多家机构，网点很少。在这么少的网点如何大力发展零售银行业务，大家都感觉到困难重重。当时招商银行客户基础也非常薄弱，与国有大行相比，名不见经传，品牌影响力也很小。在这种情况下如何发展零售银行业务，当时马行长高瞻远瞩提出了战略转型，把零售银行业务作为战略重点，马行长提出“不做批发业务，今天没饭吃，不做零售银行业务，未来没饭吃”，如何发展好零售银行业务是招商银行能够应对金融风云、应对利率市场化，将来发展得更加长远的一项战略重点。所以从本世纪初就开始有这样的转型。现在回想起来，感觉到当时招商银行大力发展零售银行业务基于以下几个方面原因：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　一、零售银行业务是国际先进银行的成功经验，在国际上任何一个大银行、成功的银行特别是经历97年金融危机和这次07、08年全球金融风暴影响能够发展比较健康、持久、优秀的银行基本都是在零售银行业务方面占了比较高的比重。在零售银行方面盈利的占比都是非常高的商业银行，我们去年到美国学习，参观美国富通银行，富通银行最初就是一个社区银行，靠零售起家，经历了这次美国金融风暴的洗礼之后，成为美国第四大银行，就是零售银行这么一个业务结构取得了今天的成果。这是国际先进银行的经验。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　二、国内零售银行业务巨大的发展潜力和空间。中国财富的积累、居民财富日益增长，据统计目前中国居民可投资的金融资产就超过70万亿，这是非常宝贵的财富，可以说是银行发展巨大的市场，如何在这个市场方面，一家银行能够占有更多份额，决定了这家银行未来在市场上更具有生命力、发展会更加长远，在资本市场上能够得到投资者更多的青睐。我感觉这是巨大的市场吸引了招商银行要向零售银行业务转型，这是目前各家银行大力发展零售银行的重要原因。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　三、发展零售银行业务是较少消耗资本的重要的选择。现在各家商业银行发展过程中都面临着资本约束，尤其是银监会推出的新的资本管理办法实施之后，商业银行都面临着资本的严厉约束。在这种情况下如何更好的保持银行实现低资本消耗、业务均衡持续发展、实现市值的稳定增长，可以说对每一家银行都面临着这样的约束和挑战。零售银行业务特点就是资本消耗少、业务非常分散、非常稳定，能够很好的符合投资者的要求，所以世界上任何一个零售业务发展非常好的银行都是经营比较好、估值比较高、溢价比较高、投资者比较青睐的银行。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　四、是应对金融透明和利率市场化的必然选择。目前大客户融资透明现象非常严重，通过IPO和发债多种渠道进行筹资，对银行的透明影响非常大，靠过去传统依靠大企业、大客户、大项目来保持发展、保持增长可以说是难以为继，出路只有大力发展小企业和零售银行业务。另外利率市场化越来越快，6月8日今年第四次降息扩大了存贷款浮动空间，7月6日再次降息，又进一步扩大了贷款浮动利率，每次降息、每次扩大浮动空间都是对银行利差的收窄，银行的可持续发展都面临着非常大的挑战，因为利率市场化从香港、台湾、欧美都面临着很多问题，不适应利率市场化大量银行倒闭。上世纪80年代，美国推行利率市场化，从1986-1991年五年之间平均每每年要倒闭的银行就要达到200多家。利率市场化对我们也是一个大的挑战。但是零售银行业务的优势就在于客户量大，受到利率市场化影响相对比较小一点，这样的话，发展零售银行业务也是大势所趋，形势所迫。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　五、是一家商业银行实行差异化竞争的需要。过去我国的银行都是千军万马走独木桥，都是以批发银行业务为主，都是靠存贷款利差收入为主，对于业务特色方面来讲都是比较雷同的，在同质化竞争，造成银行之间缺少特色竞争，在这种情况下一家银行能够独辟蹊径，找到自己的市场定位，就会得到很大的发展空间。在这种情况下各家银行都在寻找自己差异化发展的道路，不少银行都提出自己的定位，比如高端客户的银行、财富管理的银行等目标都在向零售银行业务进行转型，招商银行走得早了一点，发展得就快一点，所以在零售银行业务方面形成了自己的特色。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　现在反思，十年前我们招商银行实行的零售银行业务，基于这方面的考虑实施了向零售银行业务的转型，现在各家银行也推进了这方面步伐，但是我想可能也是基于这方面的考虑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　招商银行在零售银行业务发展方面的体会和做法。在开始阶段，大家对发展零售银行业务也有很多不理解、有很多困难，大家更习惯于传统的做法、传统的思路、传统的营销模式，更习惯于做对公业务，更习惯于做大客户，传统想法根深蒂固，在这种情况下招商银行存在很多困难，就是网点限制、客户基础、品牌实力、产品等等方面也存在着不足。在这种情况下如何大力发展零售，实施战略转型。通过十多年的发展，在以下五个方面我们始终坚持，这是我们招行能够有今天取得零售业务一定影响力的体会：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　1、坚持靠战略调动资源，总行把零售银行业务作为招商银行发展的重中之重，举全行之力促进零售银行业务发展。战略制定起来很容易，可以发很多文件，但是要做起来也是非常困难的，首先就是要转变观念，要让大家认识到不发展零售银行业务，就像马行长说的“未来就没有出路，未来就没有饭吃”，所以大家从思想和观念上要转变对零售银行业务的认识。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　2、在资源上向零售银行业务倾斜，在人力资源、物力资源、薪酬方面都在向零售银行业务倾斜。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　3、在考核上加大零售银行业务、零售中间业务、个贷等方面，引导分支行向零售银行业务给予很大的倾斜。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　这是战略上调动全行资源，发展零售银行业务。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　第二是靠产品打开市场。在网点非常少的情况下，如何打开市场，如何让客户到银行习惯于到网点业务，在这种情况下我们如何吸引客户，让客户不怕麻烦，好不容易找到一个网点，愿意到你这个银行，如何让客户喜爱你这个银行，所以我们在96、97年的时候推出了一卡通产品，一炮打响，开创了中国银行卡一卡多币、消费、理财等等功能集于一身，深受客户的喜欢。这是98、99年网络比较热的时候，招商银行又推出了网上银行，实现了足不出户24小时不受时间、地点限&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>