<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Roe on Barbery&#39;s Blog</title>
    <link>http://barbery.me/tags/roe/</link>
    <description>Recent content in Roe on Barbery&#39;s Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Sun, 23 Sep 2012 21:51:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://barbery.me/tags/roe/feed/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>恒生银行23年30倍传奇【转】</title>
      <link>http://barbery.me/post/2012-09-23-%E6%81%92%E7%94%9F%E9%93%B6%E8%A1%8C23%E5%B9%B430%E5%80%8D%E4%BC%A0%E5%A5%87%E3%80%90%E8%BD%AC%E3%80%91/</link>
      <pubDate>Sun, 23 Sep 2012 21:51:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://barbery.me/post/2012-09-23-%E6%81%92%E7%94%9F%E9%93%B6%E8%A1%8C23%E5%B9%B430%E5%80%8D%E4%BC%A0%E5%A5%87%E3%80%90%E8%BD%AC%E3%80%91/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;【偶尔点评：作者给出了一个不同视角的观点，非常不错，值得大家思考】&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;恒生银行和汇丰控股23年的业绩增长和投资回报显示，优秀银行可以给投资者带来丰厚的长期回报，而且高回报未必依靠规模扩张，保守经营的银行在危机后也能尽显优势。这足以启示内地银行。（本文发表于2012年第35期《证券市场周刊》）&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;近年A股市场上银行股不被投资者看好，股价持续走低。看空的理由很多，是否成立姑且不论，香港地区的优秀银行几十年来的投资回报或许可出一些启示。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;香港地区的银行亦经历了&lt;strong&gt;1987年股灾&lt;/strong&gt;、1994年开始的&lt;strong&gt;利率市场化&lt;/strong&gt;、1997年&lt;strong&gt;亚洲金融危机及房地产泡沫破灭&lt;/strong&gt;、2008年的金融危机，等等，然而，优秀银行如恒生银行（00011.HK）、汇丰控股（00005.HK）却跨越了经济周期，给予了投资者丰厚的回报，其中立足香港本土、保守经营的恒生银行，回报更胜以全球业务著称的大股东汇丰控股。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;长期复合回报率高&#34;&gt;长期复合回报率高&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;我们不从中国香港经济急速起飞的上世纪70年代算起，而以已经达到相当发达经济水平的80年代末算起；也不从1987年低点算起，而以不高不低的1988年12月30日算起，截至2011年12月30日，累计23年，而2011年亦是资本市场低迷的一年，尤其当年底港股市场亦表现不佳，所以累计23年的比较结果并没有考虑低吸高抛，更具参考价值。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;恒生银行23年来净利润仅增长了&lt;strong&gt;10.86倍&lt;/strong&gt;，复合增长率&lt;strong&gt;10.93%&lt;/strong&gt;，股本总数没有扩张，甚至因股份回购而略有减少，&lt;strong&gt;每股收益也因此增长了11.01倍&lt;/strong&gt;，看起来似乎回报一般。但由于恒生银行分红率较高，如果将每年的分红所得，按次年年中股价买入再投资（不考虑交易费用），则累积股数将是起初的2.99倍，按2011年末股价计算，23年的回报将是26.84倍，年复合回报率&lt;strong&gt;15.38%&lt;/strong&gt;。若以2007年末股价计算，19年的回报是38.22倍，年复合回报率高达&lt;strong&gt;21.14%&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;汇丰控股23年来净利润增长了&lt;strong&gt;30.34倍&lt;/strong&gt;，复合增长率&lt;strong&gt;16%&lt;/strong&gt;，但是股本总数亦扩张了3.86倍，&lt;strong&gt;每股收益因此仅增长了7.87倍&lt;/strong&gt;，输给恒生银行。考虑分红再投资，并在2009年千亿配股日前卖出部分股份用于次日低价配股，累积股数是起初的2.95倍，按2011年末股价计算，23年的回报是24.66倍，年复合回报率&lt;strong&gt;14.95%&lt;/strong&gt;。若以2007年末股价计算，19年的回报是39.14倍，年复合回报率高达&lt;strong&gt;21.29%&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可以看出，即便在1988年后，尤其此期间香港银行亦经历各种负面影响，优秀的银行仍然给投资者带来了丰厚的回报。A股市场当前对银行的过度担忧甚至“一棒子打死”，似有不合理之处。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;高回报未必依靠规模扩张&#34;&gt;高回报未必依靠规模扩张&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;23年中，汇丰控股的净利润增长了30.34倍，是恒生银行的3倍之多，但每股收益增长倍数反而不及恒生，皆因汇控长期以来通过全球并购做大做强，其间需要大量资金，采用了包括以股代息、境外增发、配股等方式再融资，23年实际股本扩张3.86倍，股东的股份被摊薄，长期复合回报率并没有与净利润增速同步增长。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而恒生在此期间没有扩张股本，且分红率很高，通常在8成左右，&lt;strong&gt;股东若通过分红再投资，绝大多数情况下复合回报率要胜过汇控&lt;/strong&gt;。由于汇控是恒生的控股股东，截至目前持有恒生股份62.14%，汇控不希望股份被摊薄，使恒生再融资受到抑制，只能选择内生增长，如此一来，速度慢了一些，但最终复合回报率反倒相对高一些。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;特别是恒生立足香港本土的经营策略，似乎比汇控的全球化经营要保守、扎实得多。在熟悉的本土经营，更像巴菲特所说的在自己的能力圈范围内经营。恒生曾经在一次银行危机中注资本地银行永安银行，获得控制权，经过7年使其经营改善，但最终仍选择出手卖掉，获利数倍。恒生亦有多元化经营，但最主要的还是传统银行业务，其余则是业务补充。近年在中国内地的扩张也只是进军发达城市以及持有内地商业银行股权，稳打稳扎。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;汇控则经营地域广泛，业务更加多元，经营难度大。早期，汇控业务主要在亚洲特别是中国香港，在1965年香港银行危机中更控股了恒生，但并不过多干涉其经营管理。后来因为香港回归，英资企业上世纪80年代开始回流，汇控跟着扩张至英国，总部也迁至英国。而在这之前，汇控的并购扩张带来的协同效应还是不错的，尤其在控股恒生后，汇丰香港和恒生加起来已经形成绝对优势地位。然而，此后可能因为规模发展的瓶颈限制，汇控相继在欧洲、北美、南美、中东等地展开大型并购，多次并购溢价较高，并进行了除银行以外其他金融行业的多元化发展。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;美国次贷危机的大赢家富国银行亦是通过并购做大做强的，但富国的并购绝大部分都是在美国本土进行的，而且多在行业低谷进行逆周期并购。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;汇控虽然号称 “环球金融、地方智慧”，但实际执行起来，全球化经营需要应对各地的监管，总部需要异地决策，难度不小。而且，全球化经营未必带来协同效应，甚至运营成本更高，汇控的成本收入比多数年度在50%以上，而恒生则在25%-35%之间。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;也有说法认为汇控的全球化经营分散风险，然而，不管是1997年亚洲金融危机，还是2001年阿根廷经济危机，抑或2008年的美国次贷危机，汇控都无一幸免&lt;/strong&gt;，尤其次贷危机中，业绩倒退接近70%，并持续两年处于低位。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;恒生的房屋按揭业务占比不小，的确也深受1997年亚洲金融危机及房地产泡沫的破灭的影响，但业绩仅倒退不到30%，次年即回升至较高水平，这与其集中精力深耕本地市场、保守经营不无关系。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;图1:1996-2011年恒生银行与汇丰控股ROE变化&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.stutostu.com/wp-content/uploads/2012/09/63bd0e05tca5b7d7e89bf690_thumb1.jpg&#34;&gt;&lt;img style=&#34;background-image: none; border-bottom: 0px; border-left: 0px; padding-left: 0px; padding-right: 0px; display: inline; border-top: 0px; border-right: 0px; padding-top: 0px&#34; title=&#34;63bd0e05tca5b7d7e89bf690_thumb1&#34; border=&#34;0&#34; alt=&#34;63bd0e05tca5b7d7e89bf690_thumb1&#34; src=&#34;http://www.stutostu.com/wp-content/uploads/2012/09/63bd0e05tca5b7d7e89bf690_thumb1_thumb.jpg&#34; width=&#34;591&#34; height=&#34;359&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;汇控早期的ROE是高于恒生的，但自上世纪90年代中后期之后，&lt;strong&gt;恒生的ROE一直保持在高位&lt;/strong&gt;，而汇控由于溢价并购、高运营成本，以及为部分收购的问题资产作出大额坏账拨备，导致其ROE逐步走低，并在次贷危机中损失惨重，2009年进行了约1378亿港元的配股大输血，2008、2009连续两年净利润只剩400多亿港元，主要为次贷危机撇账所累，到2010年净利润才重回千亿港元，但股价仍然只及危机前的一半。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实汇控在港业务一直非常强劲，税前利润稳坐香港龙头地位，撇除恒生银行部分，汇丰香港稳胜恒生银行。单纯从普通投资者的角度，若汇丰香港单独上市，投资回报估计远胜汇控，亦很可能不输恒生。2010年汇控总裁办公室从伦敦迁回香港，亦有总部迁回香港的传闻，重心东移意图明显。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，&lt;strong&gt;长期投资回报率与银行的净利润增长率并没有必然的联系&lt;/strong&gt;，关键看净利润增长来自哪里，是&lt;strong&gt;内生增长&lt;/strong&gt;还是&lt;strong&gt;外部融资&lt;/strong&gt;带来的。对投资&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;者来说，银行的成长天花板并不太可怕，成长速度慢的银行如果能够保持&lt;strong&gt;高ROE、高分红率&lt;/strong&gt;，投资者通过分红再投资，也可以实现与投资高速成长银行一样丰厚的复合回报。更加需要关注的是银行的护城河是否坚固，经营风格是保守还是激进。汇控亦是优秀银行的代表，但近年的并购扩张及随后带来的问题导致其经营表现要逊色许多。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;更高回报需低价买入或低价再投入&#34;&gt;更高回报需低价买入或低价再投入&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;恒生截至2011年底的累计回报倍数为26.84倍，比汇控的24.66倍并没有高出太多，而且若截至2007年来看，累计回报倍数（38.22倍）比汇控的（39.14倍）还要略低一些，为什么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一方面，1988年底恒生估值较高&lt;/strong&gt;。以年末业绩及年末股价计算当年的PE，1988年底恒生的PE是12.95倍，而汇控是7.76倍， PE比值1.67，即1988年底恒生比汇控估值高出一截。到了2011年底，恒生的PE是14.25倍，汇控是10.78倍，PE比值1.32，估值溢价已不明显，即当初恒生的买入价相对较高。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;图2:1988-2011年恒生银行和汇丰控股PE比较&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.stutostu.com/wp-content/uploads/2012/09/63bd0e05tca5b7e63a14e690_thumb1.jpg&#34;&gt;&lt;img style=&#34;background-image: none; border-bottom: 0px; border-left: 0px; margin: 0px; padding-left: 0px; padding-right: 0px; display: inline; border-top: 0px; border-right: 0px; padding-top: 0px&#34; title=&#34;63bd0e05tca5b7e63a14e690_thumb1&#34; border=&#34;0&#34; alt=&#34;63bd0e05tca5b7e63a14e690_thumb1&#34; src=&#34;http://www.stutostu.com/wp-content/uploads/2012/09/63bd0e05tca5b7e63a14e690_thumb1_thumb.jpg&#34; width=&#34;586&#34; height=&#34;356&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;另一方面，恒生长期估值较高，导致分红再投资收益率不高&lt;/strong&gt;。上文的复合回报率比较是加上了分红再投资的，而恒生的分红率比较高，但从图2可以看出，恒生的PE估值大多数时期比汇控高，特别早期尤为明显，这导致恒生的分红再投入买入价较高。即是说，高ROE企业的分红再投资，被高估值拉低了分红再投资收益率。也许有人认为银行股估值应该看PB，其实看PB是为了避免个别年份银行业绩波动影响，PE=PB/ROE，长期来看，PE就是考虑了ROE的PB估值，道理是一样的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;所以，再优秀的银行，如果估值太高，都可能拉低收益率&lt;/strong&gt;。许多投资者疑惑，招商银行（600036.SH；03968.HK）的ROE经常高于民生银行（600016.SH；01988.HK），累计分红比率也高于民生银行，但就长期回报而言，招商银行在某些区间可能输给民生银行，其中一个原因就是，无论是买入价的估值还是分红再投资的估值，招商银行作为“大众情人”在多数年度都要比民生银行高。另外一个原因是，民生银行多次溢价再融资，新股东为老股东作贡献，而招商银行除内地、香港两地IPO外基本是低价配股。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;总的来说，优秀的银行往往能给投资者带来丰厚的长期复合回报，但买入价较高或者分红再投入价较高也可能拉低本应更高的长期复合回报率。在危机发生前，优秀银行的回报率可能不会显示出太大的优势，但危机发生后，保守经营的优秀银行优势尽显，复合回报率很可能要胜出其他银行一大截。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;附：汇丰控股与恒生1988-2011年EPS及分红，汇丰控股每股数字经供股、拆细、送股、换股等往前调整&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.stutostu.com/wp-content/uploads/2012/09/63bd0e05tca5b87d78c1e690_thumb3.jpg&#34;&gt;&lt;img style=&#34;background-image: none; border-bottom: 0px; border-left: 0px; margin: 0px; padding-left: 0px; padding-right: 0px; display: inline; border-top: 0px; border-right: 0px; padding-top: 0px&#34; title=&#34;63bd0e05tca5b87d78c1e690_thumb3&#34; border=&#34;0&#34; alt=&#34;63bd0e05tca5b87d78c1e690_thumb3&#34; src=&#34;http://www.stutostu.com/wp-content/uploads/2012/09/63bd0e05tca5b87d78c1e690_thumb3_thumb.jpg&#34; width=&#34;262&#34; height=&#34;528&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;恒生88-91的每股派息，因无年报数据，咨询投资者关系给的，经奇伟鸟网友提醒，作了修改，用当年派息金额除以当年净利润，再乘以每股纯利所得，99年派息高乃因当年另外派发了特别股息。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.stutostu.com/wp-content/uploads/2012/09/63bd0e05t7aa2ff8016a3690_thumb1.jpg&#34;&gt;&lt;img style=&#34;background-image: none; border-bottom: 0px; border-left: 0px; margin: 0px; padding-left: 0px; padding-right: 0px; display: inline; border-top: 0px; border-right: 0px; padding-top: 0px&#34; title=&#34;63bd0e05t7aa2ff8016a3690_thumb1&#34; border=&#34;0&#34; alt=&#34;63bd0e05t7aa2ff8016a3690_thumb1&#34; src=&#34;http://www.stutostu.com/wp-content/uploads/2012/09/63bd0e05t7aa2ff8016a3690_thumb1_thumb.jpg&#34; width=&#34;259&#34; height=&#34;531&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;汇丰控股与恒生银行历年净利润
&lt;a href=&#34;http://www.stutostu.com/wp-content/uploads/2012/09/63bd0e05t7aa307e4ae13690_thumb2.jpg&#34;&gt;&lt;img style=&#34;background-image: none; border-bottom: 0px; border-left: 0px; padding-left: 0px; padding-right: 0px; display: inline; border-top: 0px; border-right: 0px; padding-top: 0px&#34; title=&#34;63bd0e05t7aa307e4ae13690_thumb2&#34; border=&#34;0&#34; alt=&#34;63bd0e05t7aa307e4ae13690_thumb2&#34; src=&#34;http://www.stutostu.com/wp-content/uploads/2012/09/63bd0e05t7aa307e4ae13690_thumb2_thumb.jpg&#34; width=&#34;270&#34; height=&#34;406&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原文链接：&lt;a href=&#34;http://blog.sina.com.cn/s/blog_63bd0e0501013tk0.html&#34;&gt;http://blog.sina.com.cn/s/blog_63bd0e0501013tk0.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>雪球体研报：招商银行投资价值【转】</title>
      <link>http://barbery.me/post/2012-09-23-%E9%9B%AA%E7%90%83%E4%BD%93%E7%A0%94%E6%8A%A5%EF%BC%9A%E6%8B%9B%E5%95%86%E9%93%B6%E8%A1%8C%E6%8A%95%E8%B5%84%E4%BB%B7%E5%80%BC%E3%80%90%E8%BD%AC%E3%80%91/</link>
      <pubDate>Sun, 23 Sep 2012 21:38:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://barbery.me/post/2012-09-23-%E9%9B%AA%E7%90%83%E4%BD%93%E7%A0%94%E6%8A%A5%EF%BC%9A%E6%8B%9B%E5%95%86%E9%93%B6%E8%A1%8C%E6%8A%95%E8%B5%84%E4%BB%B7%E5%80%BC%E3%80%90%E8%BD%AC%E3%80%91/</guid>
      <description>&lt;p&gt;摘要：2012年上半年，招商银行实现归属于该行股东净利润233.77亿元，同比增加47.77亿元，增幅25.68%，实现平稳增长，但增幅较2012年一季度回落了6.48个百分点；实现利息净收入436.41亿元，同比增加79.25亿元，增幅22.19%；实现非利息净收入134.78亿元，同比增加31.38亿元，增幅30.35%。基本每股盈利1.08元(去年同期为0.86元)，每股净资产8.4元。招商银行上半年不良贷款余额99.03亿元，比上年末增加7.30亿元或7.96%。不良贷款率0.56%，与上年末持平。考虑到上半年不良贷款核销7.73亿元，不良贷款实际增加15.03亿元。招商银行目前动态市盈率在4.5倍左右，市净率在1倍左右，招行目前是否值得投资？原因是什么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;报告撰写：参与$招商银行(SH600036)$讨论的雪球用户
报告编辑：@飞刀
向所有贡献智慧的雪球用户表示感谢。编辑之中如有疏漏错误,还请指正。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原文地址：&lt;a href=&#34;http://xueqiu.com/9777829407/22253527&#34;&gt;http://xueqiu.com/9777829407/22253527&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一、招行的传统优势：零售业务以及因此而衍生低成本的资金来源（此点几无疑问）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;@姜老牙：公司总能吸收到大量低成本存款，从而轻松实现同业最高的净息差，盈利能力领先，并抵抗利率市场化的冲击。低成本存款的来源主要是1，领先的企业网银和现金管理业务。现金管理带来了60%的企业存款（民生只有10%），其中无贷款客户占了40%，另外20%是贷款派生出来的现金管理存款。2，高端化的零售客户结构。50万余额以上客户存款占比接近50%（民生更高，超过60%），私人银行业务领先同业。这些客户受教育程度高，富有，理财意识强，不愿意储蓄，更看重银行提供的各项理财服务。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;公司零售存款占比37%，领先所有股份制银行（0%-15%之间）。零售业务的优势在于，1常识来说，较小的客户议价能力更低，因此零售贷款的业务收益率比公司贷款更高。2分散化程度更高，风险更低。3由于没有破产制度，相当于无限责任。4零售业务量多额小，创造中间收入的能力更强，公司非息收入占比超过24%。5网络银行的替代效应更强。6抗通胀。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;@林本木:我个人对银行评价有三个方面：1资金负债成本是不是低，就象加工企业，采购的原材料是不是同行里最便宜的，这点海螺水泥的成本优势让我很满意，招行的负债能做比建行还低，让我很佩服；2马蔚华判断将来靠零售打天下，没零售没饭吃，这是对中国将来市场化的判断，现在除了四大行（他们网点资源是招行几十倍），零售存款这块谁做得好？民生、兴业、平安、浦发这两年零售增速也跟上招行，后知后觉，追加资源投入，集中爆发力也快，但绝对量与招行越差越远，就象美国增速不如中国，难道会认为中国比美国优秀吗？爆发性增长有持续性吗？民生中期零售活期存款增速与招行相当，都是12%这样，但招行绝对量增加了669亿，民生只增加100亿，史玉柱说三年赶上招行，我却看到距离越来越大；3个人认为参天大树更多生根，多向下长，这需要成本。只是表面向上增长，特别在台风将来时，根浅野蛮生长风险很大，所以有银行0.9倍pb我不敢买,却买了1.2倍的招行..当然，招行是不是在生根？每个人都有自己的体会，包括巨资高价买永隆，优劣评说各不同，国际化不需要成本就能出去赚钱吗？招行生根是为了迎接利率市场化，检验也必须在市场化环境下才科学，后期为了入世条款，市场化会越来越明显。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;@空悲切:招行一直在用批发业务养着零售业务，零售业务不但不是招行优势的来源，反而是拖后腿的（现阶段）。但是在未来金融脱媒的大环境下，批发业务会很受伤，中国就那么大，肥的流油的企业也就那么多，你想跟四大行或其他有后台的银行（比如中信）去抢大客户？基本没戏。所以必须做两手准备。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是即使在未来，零售业务也需要继续缩小成本，提高效率。但是零售业务的成本大头是人工成本，这个成本是刚性的，一直在涨，导致零售业务的成本收入比很难控制。分子没法缩小，就只能做大分母，把收入这块做上去&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;@东博老股民:目前来看，最佳的零售银行无疑就是招商银行。至于说社区银行的发展，似乎还没有一家银行提出这个战略。在我国，银行的服务还有着太多太多的空白区域，现在还没有必要去开拓社区银行这一块的。目前的招商银行准备发力中小企业这一块，避免与民生面对面竞争，这是个不错的方向。所以，招商的未来值得期待，现在就看执行力的问题了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;@caimi:就个人业务而言，我觉得招行的吸引力还是高于民生的。招行是我的主银行，民生是第二银行，我不会把更多的业务转到民生的，但确实转了以一部分业务。我和招行的客服经理说过，你们的费用比别人高10%我肯定还会在招行做，高20%也会考虑，但再高就没法考虑了。但招行有能力维持一个高费率，是优势。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;@流水白菜:
在利率市场化作为长期趋势的大背景下，零售业务占比越高的银行，未来的盈利能力受到的冲击就越小，从而能够保持银行利润的稳健增长和盈利能力的稳定&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;招商银行零售业务的发展优势可以总结为&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1、较高的集约效率，网均储蓄存款达到了8.48亿元，是行业平均水平的3倍，这样的存款结构使招商银行整体的存款活期化率达到了56.73%，存款的平均成本仅仅为1.23%，网均个人贷款余额达到6个亿，是同业平均水平的5倍多，网均非利息收入8.63万元，是上市银行平均水平的5倍，信用卡刷卡消费额位居同业第三（仅次于工行和建行）；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2、体系化的优势，整体零售银行的业务管理体系分为财富管理、私人银行、个人信贷、信用卡、渠道管理和运营作业体系，目标是打造强大的客户综合服务能力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3、良好的客户结构；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4、客户群成长性良好，40岁以下的客户超过了7成，25-40岁的客户超过了52%，这些客户正处于事业上升通道中，成长空间大，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5、完善的产品体系，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6、高效协同的服务渠道体系，网上银行的替代率目前已经达到了73.44%，电子银行的替代率达到了84.5%，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;7、较强的专业能力和较强的销售能力，2009年和2010年连续两年招商银行偏股型基金销售位居同行第三位（仅次于工行和建行），2010年实现基金销售额1333.6亿元，同比增长10.68%，实现基金销售收入11.85亿元，同比增长6.37%，而同期很多银行同业基金销售额和基金销售收入同比都出现了下降，特别是在银保业务上，由于2011年保监会出台了银保销售新规，禁止保险经纪人进入银行网点代理销售保险，因此整体20111-4月，同业的银保销售业务同比下降了15%左右，但是招商的银保业务增幅达到了28%，8、先进的管理技术、独具特色的零售文化和较高的品牌美誉度。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;@陈星宇：利率市场化是一个长期渐进的过程，对于一家银行而言，很难说总体的竞争优势仅仅来源于存款利率。从目前看，招行仍保持在存款利率的一定优势。但如果考虑到你所说的利率市场化的前提，各家银行在利率制定上，将更加灵活多变，这无疑肯定将增加竞争压力，因此长远看，招行利率较低的策略将很难维持。从吸引存款的角度出发，当然应该制定更高的利率水平。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;@致良知:买银行，实际上是买&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ROE、PB【转】</title>
      <link>http://barbery.me/post/2012-06-17-ROE,PB/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Jun 2012 09:46:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://barbery.me/post/2012-06-17-ROE,PB/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;【ROE，的确是很容易让人忽略的指标，在今天大家都喜欢用利润增长率来衡量一个股票的价值的时候，老巴早就说过，长期投资，看重的是净资产收益率，也就是ROE，但是市场就是市场，大家往往都会被复合增加百分之七八十的成长股所蒙蔽。。。如果你能一1PB买入1个长期净资产收益率为20%的公司，即是这个公司已经没有成长性可言，利润保持不变，理论上都可以创造ROE等同的复合收益率（如果没成长性，利润保持不变的情况下，那么公司需要把利润全部分配才能维持净资产收益率不变），可惜了，大家喜欢赚快钱，没人稀罕这个机会】&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以下是原文内容
原文链接：&lt;a href=&#34;http://blog.sina.com.cn/s/blog_4462623d0102e4i0.html&#34;&gt;http://blog.sina.com.cn/s/blog_4462623d0102e4i0.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ＲＯＥ，是投资者很关注的一个指标，认为高ＲＯＥ就意味着高成长。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实，这是一个典型的认知偏见。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;举个生活中的简单例子，就可以很容易理解。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如，餐饮业，有些很典型的饭店，整体净资产规模有限，效益、现金流很好，净资产收益率很高。但是，很不容易大规模复制，产生净现金流的资产总量提升速度慢，无法发挥高净资产收益率的优势，就存在经营规模上的天花板。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;类似喜斯糖果这类企业，不可能实现全世界消费者都喜爱喜斯糖果，其很高的净资产收益率形成稳定的持续现金流回报，通过高派现的方式给予股东回报。这类企业，不是海量市场规模的成长性企业，是有稳定现金流回报的高派现印钞机。有护城河、有确定性回报，但没有巨大的规模。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;决定成长的关键，是企业经营产生的经营性利润再次投入到生产中，形成的新增资产是否能够持续保持高净资产收益率，并且，这种持续不断的投资，将要持续多少年。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可口可乐，已经经营过百年，始终稳定增长。在非洲市场并未完全开发之前，可口可乐的增速依然会以接近１２％的速度复合成长。这种超过百年的稳定成长历程，才是其最大的投资价值。并且，可口可乐的商业模式非常特殊，瓶装厂的建设并非是其主营业务，而是联盟，这就降低了低毛利业务资本消耗。而其最大的利润来源于糖浆，这使得再投资效率很高。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ＲＯＥ之外，买入的ＰＢ值非常重要。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;即使，未来Ｎ年企业都可以保持高速复合增长，这个Ｎ的持续周期非常长，买入ＰＢ值过高，也会严重影戏长期投资收益率。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;买企业，就是买资产。很简单，以几倍溢价购入企业的净资产，在长期投资中，享受持有企业资产创造的现金流。购入ＰＢ值过高，资产溢价过高，即使出现长期高速成长，也会大大影响投资收益率。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ＲＯＥ、ＰＢ，这些数据，都属于量化数据。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最难判断的是长期复合增长的持续时间，这实际上需要投资者对企业相对竞争力、行业发展规模有一个模糊的准确判断。这属于定性审视投资的范畴。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;真正的投资者，不会把资本市场股票价格波动作为判断投资收益能力的决定性因素，而是，关注资产的长期确定性投资收益能力。排除市场价格波动带来的巨大资产性增值空间，仅仅关注资产内在价值推动资本增值，是保守型投资者审视投资的基本原则，当然，也不是完全排斥市场给予的佳酿。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ＰＢ、ＰＥ、ＰＳ，这三种量化指标，都依托在企业产生现金流的净资产规模不断成长基础上，才有价值。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为什么，亚马逊这类企业长期亏损，依然取得很高的市值。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那是因为，其营业额不断扩张，产生现金流的净资产规模不断成长，在其潜在的业务成长空间内，还需要持续不断的资产投入，处于高速成长期。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对处于高速成长期的企业，规模是至关重要的。无论是通过确保运营现金流安全基础上的不断强化投资，还是再融资，都是为了扩张市场份额，形成成长规模，促进未来现金流规模扩张。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为什么，茅台、五粮液、泸州老窖，这类高ＲＯＥ企业，不需要大规模基础设施建设，还不高派现呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就是中国白酒企业的问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;企业本身再投资建设所需资本，根本不需要再融资，企业产生的经营性利润就足以支付这种固定资产扩张。问题是，这种固定资产的快速扩张，终端消费市场无法承受，没有那么庞大的市场需求。没有必要大规模的固定资产投资，宁可将资金存在银行理财，也不会高比例派现。处于这种状况，依然形成高ＲＯＥ，可见其惊人的毛利率。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;泸州老窖，基本上处于６０－７０％的高比例派现，留存的利润足够应付企业成长所需要的投入。这种模式，对于长期投资者来说，是最满意的。现金，回馈投资者，让投资者自行选择更高资产收益能力的投资项目，而不是降低资本效率。现金，不是用来高效形成主营业务扩张，就老老实实派现，这是对投资者最好的回报。这才是问题的关键。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至于民生、招商、苏宁、平安这些企业，就用不着有太多的顾虑了，可以预见的是未来很多年，他们都达不到茅台、五粮液、泸州老窖的“境界”，依然需要大量的资本再投资主营业务，成长几十年。这些企业，没有那个能力将净利润放在手里把玩，必须不断的进行经营性资产扩张，这种ＲＯＥ持续，对投资者来说是有价值滴。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们，不可能看到奢侈白酒把利润都砸在建设酒窖上，因为，这些酒厂非常清楚中国白酒市场的总规模不太见强。市场规模的整体非理性扩张时代，渐行渐远。７０％以上高比例派现时代，已经走来。此时，低ＰＢ购入，享受分红，是理性选择。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;想永远高速复合增长，持续百年，那是不客观的选择。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对待再融资的态度，关系到投资者对成长的理解。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;没有再融资的时代，也就意味着成长到了不需要打激素成长的历史阶段。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>