<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>展望 on Barbery&#39;s Blog</title>
    <link>http://barbery.me/tags/%E5%B1%95%E6%9C%9B/</link>
    <description>Recent content in 展望 on Barbery&#39;s Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Wed, 31 Dec 2014 22:25:46 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://barbery.me/tags/%E5%B1%95%E6%9C%9B/feed/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>2014年总结</title>
      <link>http://barbery.me/post/2014-12-31-2014%E5%B9%B4%E6%80%BB%E7%BB%93/</link>
      <pubDate>Wed, 31 Dec 2014 22:25:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://barbery.me/post/2014-12-31-2014%E5%B9%B4%E6%80%BB%E7%BB%93/</guid>
      <description>

&lt;h2 id=&#34;工作&#34;&gt;工作&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;先说说今年的工作情况吧。。年初激情四射，和几位好朋友，满腔热火，砸锅卖铁去创业，势必把O2O果汁店这个idea给做起来。年中，资金耗完，团队各种困难，股东退出，也没洽谈到融资，各种矛盾不如意，最终只能关掉项目，各种各路。回想这次“创业”，有太多不成熟的地方了，首先低估了营销的重要性和难度，其次O2O不是我们的专长，这种需要结合线下推广的业务，我们无一擅长，纯互联网的项目才是我们的主场。也许，我们应该先开果汁店，成功了再O2O，网络只是销售渠道的一个，而不是本末倒置，先做网络，再卖果汁。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;项目失败后，我也一度失去了奋斗的方向，9月份开始，又重新踏上打工的道路，也顺利拿下了许多offer，经过考虑，最终选择了进入唯品会，一边工作积累技术，一边好好考虑，究竟自己想要什么，我憧憬的未来是怎么样的？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对于15年的展望，努力工作，多写代码，争取做出一个超100个star的开源项目。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;生活&#34;&gt;生活&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;工作之余，貌似我的生活也太枯燥无味了，平时也不喜欢出去逛，除了有同学/朋友聚会什么的。平时生活的最大乐趣就数去旅游了，每年一度的旅游计划，是属于我自己最盛大的节日了，2014年去了一趟泰国游，现在回想起来，真是爽爆了~。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自从来了唯品会，偶尔也跟同事跑跑步什么的，坚持运动，健康生活。对于15年的展望，我想说：猿的生命短暂，说不准何时就猝死了，不要浪费自己的时光，也不要只关注自己的工作，多关心朋友、亲人，以后要多点提高自己的生活质量，每天都快乐的活着。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;写完这个计划，我又要开始策划我15年的年度旅游了，哈哈哈，太激动鸟~~&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;投资&#34;&gt;投资&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;最后说说投资吧，真是对不起乡亲父老，今年的上半年都在和朋友创业，除了没收入，没钱继续买股票之前，还要变卖股票，套现一点钱出来维持生活费的开支，以至于后面大涨，我只能感叹再也没有便宜股买了。。。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今年的总收益率为53%左右，对比上证指数，跑输2%，对比上证50指数，跑输15%。收益竟然还不及我姐姐的账户，我姐姐的账户也是由我操作，风格上和我集中持股不同，比较分散，持有的行业比重最大为银行股，其次为建筑地产，最后为高速铁路，不同行业组合，加上轮涨，反倒成了不错的组合收益。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自己总结下跑输的原因：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;下半年突然风格转为牛市，持仓上非常保守，都是高股息的银行股，并没有持有具有牛市大杀器证券股或者保险股；&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;持仓过于集中于一个行业，对于上涨通常都是行业之间轮换的上涨，由于太集中，没办法像其他人那样通过换股操作提高收益率；&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;没有融资，没上杠杆；&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;不管怎么样都好，永远不要忘了自己的出发点，融资这样高风险的事情必须谨慎再谨慎，我不是想通过股市发大财，只是希望可以好好理财，赚点小钱。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对于15年的投资展望，如果继续上涨，就不再追高买入，转为打新和分级套利操作，两股没有相差30%以上的差价，都不考虑换股的事情。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>