<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>2016 on Barbery&#39;s Blog</title>
    <link>http://barbery.me/tags/2016/</link>
    <description>Recent content in 2016 on Barbery&#39;s Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Mon, 02 Jan 2017 22:24:44 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://barbery.me/tags/2016/feed/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>2016年度总结</title>
      <link>http://barbery.me/post/2017-01-02-annual-summary/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Jan 2017 22:24:44 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://barbery.me/post/2017-01-02-annual-summary/</guid>
      <description>

&lt;h2 id=&#34;工作&#34;&gt;工作&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;今年4月，我放弃了我梦寐以求的remote工作，被朋友拉入了一家创业公司，又重新回到苦逼的加班日子。
我的remote生涯只持续了半年，崇尚自由的我，怎么也没想到我自己会这么果断的离开了remote的生活。
周围的朋友都会问我为什么，答案说出来也有点自我打脸，原因就是工作太清闲了。一天的remote工作，大多数
情况下，基本上只需要2-4个小时就可以完成了。早上10点懒洋洋起床，简单开下早会，边工作边吃早餐，
基本上12点左右就可以完成了一天的工作，剩下的时间一直持续到晚上睡觉，都是打游戏or看电影/连续剧中度过。
我曾经理想的remote状态是，工作之余可以去旅游或者进行我的业余项目，一直到我的业余项目可以支撑起我的生活，
但是我太高估自己的自制力了，在那种极度自由和极多空余时间的remote工作下，我自己制定的目标也被懒惰一点一点侵蚀。
以至于后面我一度非常担心这样下去，会不会自己的技术就止步于此，感觉提前步入的退休的生活。。。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这样的担心下，我后面也答应了朋友的邀请，加入了现在这家创业公司。说实话，朋友第一次邀请我加入时我是一点也不感兴趣，
原因在于，我给自己定了一个规矩，不加入那些土老板+传统管理制度的公司，因为我实在无法接受这些“压榨制度”，
后面朋友一再承诺，老板会放权给他管理我们技术部门，我才加入了他们，负责技术架构以及带我们技术团队。
和很多创业公司一样，后面半年一直处于疯狂加班上线的状态。朋友的承诺没多久也成一句空谈，打卡，
要求我尽可能分配多任务给下属，让他们多加班给老板看。这也一度让我深思，深思为什么会这样，
我真的无法接受这种无意义的作秀。我和朋友的管理方式，有着诸多冲突，真的让我有点不适应，孰对孰错，待明年再来判定。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今年写了几个lib，但是star都不多，哎，我的100个star的项目何时才能实现。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人就是这么奇怪，闲的时候想忙一点，忙的时候又想闲一点，今年似乎就是一个这么轮回。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;展望明年，让自己归零，重新学习管理团队，重新上路。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;生活&#34;&gt;生活&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;今年的生活过得太差了，原本和朋友定好今年6月去泰国学潜水，由于工作的原因，没能成行，太遗憾了。
运动量比之前差了好多个量级，基本都没运动了，公司周围没有运动的地方，之前在唯品会的时候还能跑跑步，
在这边就只能在公司里走动走动了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今年体检的时候，测出了一个绝症&amp;mdash;慢性咽喉炎，上网搜了下，这个病无法根治，我又不抽烟，不知道是广州的空气差了，
还是我的过敏性鼻炎引起的。今年买了房子，看看明年能不能装修好搬过去住，在小区里起码还可以跑跑步。
身体是革命的本钱，丢了身体赚再多钱也是徒劳。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;展望明年，多运动，实在不行就买点健身器材丢在公司里；去一次旅游，这次辞职都要去，谁都不能阻止我了；
如果还能有点闲钱买车就好了；&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;投资&#34;&gt;投资&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;今年的收益不佳，只有5%，基本上都是靠中国核建这个新股的收益支撑的。
今年后半年开始，发新股的频率越来越快，A股也在快速扩容，真应了那句话，“垃圾股无限供应，蓝筹股就这么几支”，
未来行情可能就要转向蓝筹了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;展望明年，上次5000点之后，不知道又要横盘到什么时候了，明年逢高减持，网格交易，继续打新。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>