<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>价值投资 on Barbery&#39;s Blog</title>
    <link>http://barbery.me/tags/%E4%BB%B7%E5%80%BC%E6%8A%95%E8%B5%84/</link>
    <description>Recent content in 价值投资 on Barbery&#39;s Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Thu, 26 Jul 2012 23:10:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://barbery.me/tags/%E4%BB%B7%E5%80%BC%E6%8A%95%E8%B5%84/feed/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>身边一个股友的投资历程!【转】</title>
      <link>http://barbery.me/post/2012-07-26-%E8%BA%AB%E8%BE%B9%E4%B8%80%E4%B8%AA%E8%82%A1%E5%8F%8B%E7%9A%84%E6%8A%95%E8%B5%84%E5%8E%86%E7%A8%8B%21%E3%80%90%E8%BD%AC%E3%80%91/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Jul 2012 23:10:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://barbery.me/post/2012-07-26-%E8%BA%AB%E8%BE%B9%E4%B8%80%E4%B8%AA%E8%82%A1%E5%8F%8B%E7%9A%84%E6%8A%95%E8%B5%84%E5%8E%86%E7%A8%8B%21%E3%80%90%E8%BD%AC%E3%80%91/</guid>
      <description>&lt;p&gt;【偶尔点评：不错的文章。。。不过我还是对高成长股的投资抱有怀疑心态。。。动辄30~40倍PE，一不小心双杀，那就玩完了。。。或者说，除非你有相当的把握，你自己亲手体验，或者本身就是这个公司的长期客户，才能敢如此下手。。】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;段永平先生说，关于投资理念，只要看巴菲特的一两本书就够了，并不需要看太多。&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; 我想段永平先生的意思，更重要是实践，把主要精力放在深度研究及跟踪企业上，投资理念只要掌握几个核心、基本点即可，重要的是运用。
我在2011年以前，也看了不少投资理念的书。今年以来，我自己主要时间用于跟踪消费类企业，尽量争取更加深入和持续的研究企业，结合我从事消费零售行业营销策划这些年的经历，再根据这几年学习的投资理念来, 最终判断与跟踪目标企业未来几年是否可以高速发展。
以下是身边一个股友万法归宗的投资观，文字都是他写的，虽然与他沟通不多，但我觉得写的很朴实而出色，我认为很有价值&amp;hellip;身边的股友更是倍感真实，令人敬佩！
文/万法归宗
05年前我相信技术，相信一夜暴富，认为技术是最容易赚钱的，对一些技术大师（有些大师还在装神，现在想想可笑之极）顶礼膜拜，但结果能？从98年入市到04年每年多在进行同样的故事，盈利差，不稳定，几乎没有赚到什么钱，原始的3万元投入几乎没有了！05年进入闽发，给我留下最深印象的是茅台03，汉腾格尔等基本面分析高手。又看了老巴的相关投资经历，我发现我已经隐约找到了投资的圣杯，价值投资是最适合我的，小散最最容易学的也是价值投资，05年市场暴跌，买了益民百货居然赚钱，我的信心从此确立起来，股市大概率胜利基础是企业的基本面，所有技术图线最终要服从企业自身，这是王道！如果有主力，任何主力是无法对抗企业基本面的！05年结束，我发誓我只进行价值投资，抛弃所有技术，炒作，概念。好的理论与方法对于投资实在太重要了，道路正确，你花大量的时间和精力进行投入是值得的，因为你能成功越来越近，如果道路选错，你花更多的时间进去，只会越来越错！
从05年-08年三年是我价值投资的基础年，&lt;strong&gt;&lt;font color=&#34;#ff0000&#34;&gt;从09年开始，我进入了价值投资的第二阶段的修炼，我认为，企业价值中最重要的是成长性，只有高速度成长其PE才能不断降低，反映到市场上就是股价强度，其将不断上涨再上涨，成长性的确定性研究是价值投资研究的核心环节，成长性不确定（前面所讲的成长股选择的依据）因素要尽可能罗列，这些不确定性能否在短时间（2，3年）内消除，或者这些成功因素只要在2，3年内确定，均是我们选择好的投资标的考虑的&lt;/font&gt;，&lt;/strong&gt;我们可以通过综合集成，大成智慧的方法，通过论坛、博客、微博等各种网络工具对标的进行跟踪，利用自己的专业知识对相关信息进行筛选研究，这样就有信心重仓波段持有（对中国的企业还是比较害怕，持有周期定位2-3年，或大波段为好）。今年集中对舍得和酒鬼进行投资，到目前为止已经盈利77%，应该是成功的，这个成功我认为不是偶然的，有必然的在里面，因为长期研究酒和药，选中酒和药中的牛股的概率就大大增加了！
我希望论坛好友能尽快走价值投资之路，慢就是快，把目标定低一点，若一年有20%，你就有可能是未来的巴菲特。论坛中许多20多岁的年轻人，我是非常羡慕的，年龄优势在投资道路上是非常显著的，如果你20岁开始领悟，我相信你到60岁时将富甲天下，30岁开始领悟，我相信你到60时非常有钱，财务自由，我33岁开始接触，35岁开始深入研究，现在40岁才入门，但我觉得只要在此道路上正确走下去，到60岁时定能确保退休过的好一点。
今后10年，中国经济成长趋势从大概率上讲将是逐年下降，人力成本将不断上升，消费水平将不断提高，老龄化日益严重，人口红利消失，富有阶层人口数量不断增加，上证指数估计将是失落的10年，指数年波动将比较小，&lt;strong&gt;&lt;font color=&#34;#ff0000&#34;&gt;在此环境下，强周期的行业是不用考虑的，医药、消费（诸如食品、饮料、健康、旅游等）、文化传媒等将是投资的必然选择，对于具体企业来说，成长性的，小市值，具有行业隐性冠军潜质的企业将是研究的重中之重。其中成长是所有投资企业的最重要的属性&lt;/font&gt;，&lt;/strong&gt;没有成长的企业就失去了股价上涨的动力，只有快速成长，不断成长的企业股价才能持续上涨，快速成长的企业有共同的特性，可以查看依据凌通价值网提供的五分钟选择成长股选择方法，其认为分析：&lt;strong&gt;&lt;font color=&#34;#ff0000&#34;&gt;成长股往往是需求永续，规模巨大，需求持续增长，且需求无周期的快速消费品。在产业环境上无替代品，无潜在竞争者，行业内竞争不激烈，产品工艺简单，管理简单，上下游砍价能力强的轻资产公司。&lt;/font&gt;&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;&lt;font color=&#34;#ff0000&#34;&gt;如果这些指标有二到三项不满足要求，此时一个相对优秀的管理层的存在，可以对冲产业经营特征上的不足，如果有五项以上的不足则需要超强管理层。如果指标中有一半不满足，任何人都不能使企业成长。需求特征越好，越不需要优秀管理层。潜在进入者越多，行业内部竞争越激烈，越需要优秀管理层，反之潜在进入者越少，甚至没有，行业内竞争越少，越不依赖管理层。&lt;br /&gt;&lt;/font&gt;&lt;/strong&gt;重资产，工艺管理复杂，上下游价砍价能力弱的企业需要依赖管理层。优秀管理层是成长股的非必要条件，只有产业经营特征有缺陷才需要优秀管理层，他们对冲弥补企业经营特征的缺陷和不足，当产业经营特征的缺陷太多时，有优秀的管理层也不能创造成长。2002年到2012年1月上涨超过5倍的消费医药股有贵州茅台、张裕A(股吧) 、泸州老窖(股吧) 、山西汾酒、双汇发展(股吧) 、五粮液(股吧) 、古井贡酒(股吧) 、伊利股份）、医药生物（恒瑞医药(股吧) 、云南白药(股吧) 、东阿阿胶(股吧) 、康美药业(股吧) 、中恒集团(股吧) 和江中药业，看看这些股票当初的情况，成长股的寻找逻辑应该是比较清晰的。可以预计后面10年，中小板，创业板上市的新股将越来越多，能否能选择到确定性的成长股将是战胜市场的唯一办法。
为了更确定一点，我们要把成长股定位在大概率产生牛股的消费和医药中（严格说是带有保健性质的中药，治疗重大疾病的生物药，具有预防免疫的药物）应该是非常明确的，买的就是那些盘小，容易理解（能亲自体验），赚钱容易（毛利率高超过40%以上），盈利确定的高富帅和白富美！从很大一段时间，我们要对指数趋势的研究弱化，09年开始到现在，这个现象越来越明显，如果你还在执着大盘分析（每天花大量时间去研究全球经济形势，国内经济形势，还不如认真去研究企业），我想你是不会投资任何企业的，因为指数从大概率上将是上下震荡，甚至重心下移，我们只有通过集中投资那些每年成长超过50%以上（最好能维持三年）的企业才能战胜市场。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原文地址：&lt;a href=&#34;http://blog.sina.com.cn/s/blog_638e721f0101822r.html&#34;&gt;http://blog.sina.com.cn/s/blog_638e721f0101822r.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>价值投资的精髓：立足于分享企业的盈利模式雪球财经网友与陈理交流【转】</title>
      <link>http://barbery.me/post/2012-07-07-%E4%BB%B7%E5%80%BC%E6%8A%95%E8%B5%84%E7%9A%84%E7%B2%BE%E9%AB%93%EF%BC%9A%E7%AB%8B%E8%B6%B3%E4%BA%8E%E5%88%86%E4%BA%AB%E4%BC%81%E4%B8%9A%E7%9A%84%E7%9B%88%E5%88%A9%E6%A8%A1%E5%BC%8F%E9%9B%AA%E7%90%83%E8%B4%A2%E7%BB%8F%E7%BD%91%E5%8F%8B%E4%B8%8E%E9%99%88%E7%90%86%E4%BA%A4%E6%B5%81%E3%80%90%E8%BD%AC%E3%80%91/</link>
      <pubDate>Sat, 07 Jul 2012 23:26:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://barbery.me/post/2012-07-07-%E4%BB%B7%E5%80%BC%E6%8A%95%E8%B5%84%E7%9A%84%E7%B2%BE%E9%AB%93%EF%BC%9A%E7%AB%8B%E8%B6%B3%E4%BA%8E%E5%88%86%E4%BA%AB%E4%BC%81%E4%B8%9A%E7%9A%84%E7%9B%88%E5%88%A9%E6%A8%A1%E5%BC%8F%E9%9B%AA%E7%90%83%E8%B4%A2%E7%BB%8F%E7%BD%91%E5%8F%8B%E4%B8%8E%E9%99%88%E7%90%86%E4%BA%A4%E6%B5%81%E3%80%90%E8%BD%AC%E3%80%91/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;【偶尔点评：不错的文章。。。建议收藏阅读！】&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;雪球财经网友与陈理交流（&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;2012&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;年&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;7&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;月&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;6&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;日&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;）&lt;/strong&gt;****&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;以下为网络交流全文&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;lytadao:&lt;/strong&gt; 阿理从2000块到100万用了8年，假如阿理2012年是个拥有100万的20多岁的年轻人，阿理会运用这100万做什么投资？如果是股票？你觉得重点应该考虑哪些方向？你觉得从投资赚到多少钱后可以考虑专职投资？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;阿理&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;:&lt;/strong&gt; 投资决策的本质是机会成本的比较和选择。因此当下股票是唯一最优的选择。主要考虑大消费（含日常消费、医药和零售）、金融服务（银行、保险）、能源资源和信息传媒等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;总资产的3%以内够一年的消费就可以专职投资了；一家两制，如果爱人能养家，你专职投资，则对资金要求低得多。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;slowsnow:&lt;/strong&gt;过去二十年左右股市的年平均收益率是多少？楼市过去十年不用杠杆可能有15%到16%（个人感觉），请问股市跑赢这个数字了吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;阿理&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;:&lt;/strong&gt;从上证综指看，过去十年股市是跑输楼市的。但过去二十年（1990-2010），上证综指涨了近30倍，复合收益率接近18.5%。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;大漠风铃&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;:&lt;/strong&gt; 个人理解，做股票如同做生意，生意是自己做，股票是别人替你做生意，如何选择好股票，先定性后定量，定性高于定量，结合生活中的经历比较容易理解什么是好生意，长期挣钱的生意，也就是有稳定净现金流入的，资本支出比较少的。比如品牌白酒，就建个窖，就那点设备，产酒装箱，多卖多挣，少卖少挣，强势的那就是印钞机，后期估计也没啥投入，顶多哪设备坏了，修修或者因需求扩大而扩产。比如汽车，那就得不断的推阵出新，一款接一款的，哪款新车型不得投入研发，不得新建或改建生产线，支出巨大，不停的支出，就这样，新车型还未必得到市场认可。基本上判定哪个股票好，应该先想想那公司是干啥的，再看报表，看价格。我个人是这么理解的，不对之处，见谅。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;阿理&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;:&lt;/strong&gt; 你理解得很到位。做股票如同经营生意，意思是把股票当作生意的一部分，买股票就是买公司。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;阴影&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;:&lt;/strong&gt; A股能做价值投资吗？A股做价值投资面临最大难点是什么？你如何看国内打价值投资旗号，却天天炒作做波段的投资人？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;阿理：&lt;/strong&gt;巴菲特说过，不做价值投资，难道要要做无价值的投资吗？全世界都一样，A股亦然；最大的难点在于好公司低估的机会比较少。公开场合误导他人的人，在私下的场合会误导自己。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;卑手刀&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;:&lt;/strong&gt; 请教您现在是否还持有贵州茅台？今年上半年，表现更出众的是三线白酒，例如酒鬼酒、沱牌舍得，二、三线白酒是否会比一线白酒有更大的投资机会？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;阿理：&lt;/strong&gt;茅台在持有。二三线白酒是战术性机会，短期涨幅较大，敏锐的投资者能把握好也是可以的。但长期不一定可持续。当心其中的陷阱，如利用大经销的模式，大量向经销商压货，短期业绩爆炸性增长，但终端未必卖得出去，最终难以持续增长。龙头企业确定性、持续性更大，是战略性机会。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;小蛋：&lt;/strong&gt;有一个问题还没有思考清楚，如果股票池内的几只股票涨跌不一，有些变得高估有些变得低估，那是否该变换几只股票各自占仓位的比重，以体现高估和低估的事实？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;阿理&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;:&lt;/strong&gt; 核心仓位、战略性品种要抱牢，卫星仓位、战术性品种可根据估值和机会成本的情况调整仓位，但估值价差够大才变换，避免操作过于频繁。稳中求进。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;小蛋&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;:&lt;/strong&gt; 如果战略性品种间的估值差距变得过大了呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;阿理&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;:&lt;/strong&gt; 战略品种间的估值差距变得过大也是可以考虑调整的，要具体问题具体分析，投资也是一门艺术，运用之妙存乎一心。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;小蛋&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;:&lt;/strong&gt; 高估还是低估是否有一些马后炮的味道？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;阿理&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;:&lt;/strong&gt; 估值是一个范围，有些公司估值弹性很大，不宜把握，所以我说估值差异够大换股才保险。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;小蛋&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;:&lt;/strong&gt; 不太理解你对高估的论述，能否再详细解释下高估的标准？另外，巴菲特在90年代末并未抛出非常高估的可口可乐，你对此有何看法？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;阿理&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;:&lt;/strong&gt; 可乐在巴老的眼里是完美企业的化身，其地位视为合伙或者控股的企业，只要基本面没有永久性恶化，高估不卖也是可以的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;小蛋&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;:&lt;/strong&gt; “很多人在赌，很容易造成低估或高估，我们少数人就有机会”——这是在做价值投资还是价值投机？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;阿理&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;:&lt;/strong&gt; 投资是根据估值做判断，有安全边际的保护；投机是根据价格趋势做判断，缺乏安全边际的保护。只有坚持价值投资的三大基石，就属于价值投资。当然风格可以多样。但价值投资的精髓应该立足于分享企业的盈利模式。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;大仙儿：&lt;/strong&gt;投资是孤独的。是独立的。我94年开始操作。在中国，多数投资投机者，多数都不学习，我很痛心的看着70岁人却有着10岁的投资头脑……多数操作者，如同赌徒一样。我想说，你看是不是这个国家的社会主义政策引导了人民而导致80%亏损？还是人民那种急功近利的心情引导了自己呢？谢谢&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;阿理&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;:&lt;/strong&gt; 国家的政策还是鼓励长期投资的。大多数人不看书不学习不思考，是人性、也是悟性使然，应该在自己身上找原因。成功投资的本质是独立自主的结果。自助者，天助之。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;耐心：&lt;/strong&gt;投资的问题最终基本都归结为好股和好价，什么是好股？什么是好价？值得一直探索，不知陈总是怎么看待这两个问题的？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;阿理&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;:&lt;/strong&gt; 你总结得很好。好股简单说有护城河、资本回报高的企业股票，通俗地说，赚钱多花钱少的的企业股票。好价就是价格低估其价值，有较大的安全边际。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;rakerolle&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;：&lt;/strong&gt;请教先生，在当前环境下，对于比如工程机械、水泥等周期性行业如何估值？谢谢。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;阿理&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;:&lt;/strong&gt; 周期性行业可按格雷厄姆的方法，至少用七年平均的获利能力来估值，要覆盖高峰低估的盈利情况。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;长期投资者：&lt;/strong&gt;感觉福尔摩斯的操作理念还是不错的，感觉贵公司神神秘秘的，一直想对比一下但没机会，似乎不对外？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;阿理&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;:&lt;/strong&gt; 我们是合伙制的模式，不怎么对外，不过刚发了实力一期的信托计划。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;yaobft&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;：&lt;/strong&gt;价值投资是否可以理解为【帮上帝做正确的事情】？因此：价值投资需要正确而坚定的信仰？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;阿理&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;:&lt;/strong&gt; 你的理解很独到。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;sherry&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;：&lt;/strong&gt;您如何判断A股公司的价值？在没有做空机制和财务披露不健全的情况下，公开披露信心的可信度能否得到保障？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;阿理&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;:&lt;/strong&gt;对公司的价值判断靠长期的跟踪研究，熟悉了，其价值会自然浮现，估值并不困难。公开披露信息和实地调研相结合，功夫做到了，信心就会出来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;VICTOR&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;：&lt;/strong&gt;能说说你投资几十年的年均回报率怎么样？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;阿理&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;:&lt;/strong&gt; 详见我的访谈。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;奥蝶：“很多人在赌，很容易造成低估或高估，我们少数人就有机会”“A股亦然；最大的难点在于好公司低估的机会比较少。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;请问阿理，如何理解这两句话的关系？如何应对A股这种长期绝对估值偏高，但相对估值高低波动剧烈的市场特性？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;阿理&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;:&lt;/strong&gt; 第一句话的意思是，别人不理性，自己的机会就多；第二句话的意思是好公&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>在中国做价值投资的体会（钟兆民演讲摘要）【转】</title>
      <link>http://barbery.me/post/2012-06-14-%E5%9C%A8%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%81%9A%E4%BB%B7%E5%80%BC%E6%8A%95%E8%B5%84%E7%9A%84%E4%BD%93%E4%BC%9A%EF%BC%88%E9%92%9F%E5%85%86%E6%B0%91%E6%BC%94%E8%AE%B2%E6%91%98%E8%A6%81%EF%BC%89%E3%80%90%E8%BD%AC%E3%80%91/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Jun 2012 23:44:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://barbery.me/post/2012-06-14-%E5%9C%A8%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%81%9A%E4%BB%B7%E5%80%BC%E6%8A%95%E8%B5%84%E7%9A%84%E4%BD%93%E4%BC%9A%EF%BC%88%E9%92%9F%E5%85%86%E6%B0%91%E6%BC%94%E8%AE%B2%E6%91%98%E8%A6%81%EF%BC%89%E3%80%90%E8%BD%AC%E3%80%91/</guid>
      <description>&lt;p&gt;【偶尔点评：不错的文章。。。建议大家看看】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原文：&lt;a href=&#34;http://blog.sina.com.cn/s/blog_5d63148d01016svg.html&#34;&gt;http://blog.sina.com.cn/s/blog_5d63148d01016svg.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;很感谢有这么个机会给大家分享。今天讲的内容是中国价值投资的实践，最重要的是想从失败的经历中反思价值投资的实践问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;主要从如下几个方面去讲
1、 我们有什么与众不同的地方
2、 价值投资的再思考
3、 价值投资经验和教训
4、 价值投资的展望&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;先说第一个问题
首先，我们自从经营公司以来，一直坚持使用价值投资并完善它，这点从未动摇过，这是我们的投资哲学。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其次，我们从内部合伙制的设计和运作是与大众有些不同的，我们吸引了一批志同道合的人，他们是高效互补的精英和人才。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;除此之外，对外合作也很重要，在香港、深圳、上海和北京都有精选的合作机构。在企业文化上，我们定位于“专注、价值、分享和开放”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;接下来，我说一下关于价值投资的再思考，主要是5W和5Q的问题：
1、 What：何为价值投资
2、 Why：为何要选择价值投资
3、 Where：中国可否实践价值投资
4、 When：现在是价值投资的好时机吗？
5、 Who：谁来执行价值投资&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;格雷厄姆说，对待价格波动的正确态度和精神是所有成功的股票投资的试金石。任何企业的股票的价格都是会经历高估、回归、低估。如何利用它们很重要。另外，公司内涵价值和价值增长是企业的两大要素，要时刻谨记。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么何为内在价值呢？我们看看巴菲特的定义。 内在价值的定义很简单：它是一家企业在其余下的寿命中可以产生的现金的折现值。但是内在价值的计算并不简单。内在价值是估计值，而不是精确值，而且它还是在利率变化或者对未来现金流的预测修正时必须改变的估计值。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;惠丽理集团的观点是，价值投资是买入股份的一种投资策略，是指基于有关股票市值长期而言将会升值的观点，买入股价低于其业务基本面所反映内在价值的股票。这投资方法的信念，是基于投资者会对所见所闻作出非理性及情绪化的反应，股票通常被市场错误定价。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说白了，价值投资就是以低于企业内在价值的价格买入股票。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;接下来，再谈谈为何要选择价值投资。
我们都是从技术分析研究走过来的，早期也热衷于江恩理论、波浪理论，后来才追随格雷厄姆、费血和巴菲特。但是，巴菲特在执掌伯克希尔哈撒韦45年间，年投资回报率符合增长20%，而业绩最好的共同基金，年平均回报率也就16.3%（Fidelity Magellan Fund）和13.4%（Templeton Growth Fund）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可以说，投资书籍与思想汗牛充栋，但技术分析的大师们鲜见商业财富上有巨大成就，而基本分析派的大师们似乎个个取得不凡的投资成绩。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么在中国是否可以实践价值投资呢？记得，秦国宰相李斯有句话：“人生如鼠，不在仓就在厕”。在中国要实践价值投资，一般从如下四个方面去思考，部分资源垄断型的国有企业、具有国际竞争力的民族特色产业、已经具有本土品牌和网络优势的企业以及有核心竞争力的制造企业。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;关于在中国实践价值投资，我们可以按照模式进行划分：
1、 长期复利增长，这是滚雪球的思想
2、 拐点型的行业和公司
3、 垄断型的企业
4、 高杠杆（这里特指非息负债）型企业
5、 无物流光速商业模式类的公司&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;接下来，我要谈的是，现在是价值投资的好时机吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;太史公在《史记•货殖列传》中曾言：“无财作力，少有斗智，既饶争时。”这句话用在现在可以理解为，当你没有任何资产的时候，应该先凭借自己的力气去赚取人生中的第一笔财富；当你小有资产的时候，应该凭借自己的智能尽快拓宽赚钱的渠道，以增加自己的财富；当你已经很富足的时候，就要善于抓住有利时机，继续增加自己的财富。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2008年底，我在接受美国彭博电视台采访时说：“现在不投资中国，将错失本世纪地球上最大的机会”，现在我依然是这个观点。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;过去200年，中国占世界GDP的比重从30%以上下降到5%以下，如今又从5%以下上升到20%以上，而美国占世界GDP的比重从不到5%上升到30%以上，现在又回到了20%以下。这是一个轮回。中国在世界上的影响力越来越大，重振雄风。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后，我想谈谈谁来执行或者如何执行价值投资的问题。这里主要想说一下，基金经理必须具备的三个要素：1、初恋般的热情；2、钢铁般的意志；3、福尔摩斯的逻辑。总结下来就是极度的耐心和极度的决心。从这点看，短期资金都有一定的难度，只有长期资金才更容易执行价值投资。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在执行价值投资时，实地调研是很重要的，因为公开信息是不充分的。由价值投资要求对相关业务有深入了解，我们认为，专门的调查研究是我们投资的基石。调研的重点：管理层道德和信用、管理层内部团结与否、管理层进取与否、管理层的健康状况、管理层对未来的规划和理想。在这里提一个问题供大家思考，管理层的健康状况是否应该及时公布。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，我们在执行价值投资的时候，我们在所关注的行业都找到一个特别顾问，他们都是这个行业的重点上市公司的高管。主要涉及到的服装、化工、食品、医疗、白酒等行业。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以上说到了价值投资的5W，接下来，我要谈的我们在实践价值投资中的经验。总结下来体现在如下6点：
1、 贵在坚持
2、 价值投资归类
3、 重视定性商业模式分析
4、 天时：要与时俱进
5、 地利：要因地制宜
6、 人和：企业的源动力&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;东方港湾投资研究部自2004年成立以来，经历了2007年大牛市和2008年全球的金融危机的大熊市。近八年来，尽管道路曲折，但我们一直对价值投资坚定不移。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们尝试了各种投资的方法和工具，确信价值投资是通向成功的康庄大道。确立了科学的投资哲学，投资策略需要根据中国实际不断完善。&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;关于价值投资的分类，先说一下分类的目的，主要是基于行业、公司的阶段和特征，选择合适的投资策略。我们将价值投资分为三类：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第一类：格雷厄姆式——做个有耐心的投资者,愿意等到企业的的价格变得有吸引力(很低) ，甚至市值低于净资产时才购买股票。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二类：巴菲特式——在注重安全边际的绝对前提下，选择潜在优秀的公司，以低估的价格买进，长期集中持有。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第三类：彼得.林奇式——建立在公司的亲自调研的基础上选股，基于估值进行交易。
关于商业模式的定性判断，我们用爱因斯坦的话说就是，“能量化的东西不一定是最重要的，最重要的东西有时是没法量化的。”巴菲特也说过，“定量分析有时能赚确定无疑的钱，真正的大钱要靠定性分析。”
关于天时，我们把中国经济的成长分为四个阶段：
第一阶段：“市场驱动”阶段(1978-2000年)155~1000美元
第二阶段：“要素驱动”阶段(2001-2009年)1000~4000美元
第三阶段：“效率驱动”阶段（2010年至“十四五”规划)4000~12300美元
第四阶段：“创新驱动”阶段（“十四五”规划之后）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从以上四个阶段思考，如果把握中国经济发展节奏，将发现巨大的投资机会，比如在过去这些实践内，每个行业都涌现出有代表的优质公司：比如制造业中的&amp;nbsp; 三一重工、格力电器，外贸业的盐田港、中集&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>塞斯 卡拉曼CFA 年会发言[转]</title>
      <link>http://barbery.me/post/2012-05-02-%E5%A1%9E%E6%96%AF%E5%8D%A1%E6%8B%89%E6%9B%BCCFA%E5%B9%B4%E4%BC%9A%E5%8F%91%E8%A8%80%E3%80%90%E8%BD%AC%E3%80%91/</link>
      <pubDate>Wed, 02 May 2012 00:25:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://barbery.me/post/2012-05-02-%E5%A1%9E%E6%96%AF%E5%8D%A1%E6%8B%89%E6%9B%BCCFA%E5%B9%B4%E4%BC%9A%E5%8F%91%E8%A8%80%E3%80%90%E8%BD%AC%E3%80%91/</guid>
      <description>&lt;p&gt;本文原文刊登于9/10 月的Financial Analyst Journal，是今年CFA 年会时（5 月16-19）华尔街日报著名记者Jason Zweig 对Seth Klarman（塞斯卡拉曼）的专访。Seth Klarman 为《安全边际》作者，为《证券分析》作序，被认为是新一代传奇色彩的价值投资者。
问：你是怎样按照Graham 和Dodd 价值投资方式来做，有哪些做法已经偏离了最正统的价值投资？
答：Baupost 一直贯彻价值投资，但这不仅仅体现在投资方法，还影响到我们怎样看待投资。Graham和Dodd 的价值投资让我们养成一种思维模式，市场的波动对我们不但不构成威胁，反而对我们有利，我们就是要从中找到bargains。在精力有限的情况下，我们更容易说服自己买入bargains，而不是高估的品种。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是我们现在也有些偏离原价值投资的地方，毕竟现在的很多投资工具在当时并不存在。我们发现很多投资机会蕴藏在很“惊险”或“奇怪”的地方，例如financial distress（财务出现危机的公司）和litigation（官司缠身的公司）。这是我们现在关注的重点，估计也超出Graham 和Dodd 当时想象。在他们的年代，商业竞争远没有今天激烈，也没有这么多“砖家”整天分析各种商业模式。现在公司和投资者都拼命使业绩最大化，出现“以极低价格买入，等待其回归中值”的几率，比过去小很多。
另外，过去我们不用像今天这样怀疑看到的一切，尤其是各类财务报表。现在我们总要多问个为什么，探究背后的“故事”。总之，Graham 提供给我们的只能是模板，而不是具体的路线图。
问：你从之前的老板Mike Price 和Max Heine 身上学到了哪些？
答：Mike Price 教会了我要不断挖信息，找价值。记得有一次发现了一只很便宜的煤炭股，于是他画了一张这家公司的股权详图，把上上下下的关系全部找了出来，借此找到了不少相关的上市公司。正是这种坚持不懈，顺藤摸瓜的做法让我们更加彻底地挖掘了每一次投资机会。Max Heine 则教会了我接人待物。他对每个人都很kind，无论是刚进公司的年轻研究员，还是前台的接待员，他总是微笑待人，好像每一个人在他眼中都很重要。
问：08 年和09 年的金融危机，传统意义上的价值投资者都很惨，是哪里出了问题，为什么这些聪明人都没有躲过去？
答：历史上价值投资者在大部分时间都是跑输的，他们只会在一年中例如百分之一或二的时间内跑赢，所以08 和09 年他们跑输并没有特别意外。关于价值投资在危机中的表现，我有两点分析。首先，08 年以前，市场对很多公司的估价模型中，隐含着LBO（杠杆收购）因素。这就意味着股票不会很便宜，大家都认为总会有人出更高的价格，比如出价高百分之二十的买家（下家）。而我们忽略了一个事实，并不是每一个行业都会出现LBO 的情况。虽然我不否认有些行业的确存在一定价值，例如消费品牌公司和比较稳定的行业，但是当这些业务模式出现问题后，“隐形”的LBO 并不会发生，于是股价就回到了应有水平。其次，周围的一切都在改变，我们已经不能简单的认为银行的账面回报率（return on book value）是12-15%，也不能简单地把建筑商类股作为关注抵押贷
款市场和房地产市场的晴雨表，也不能再一味认为所有AAA 评级的标的都有同样的投资价值。对股票投资者而言，07 年和08 年要格外警觉，要习惯按照多米诺骨牌效应预见连锁反应，要像拼图一样把所有环节串联起来。具体地讲，他们要认识到次贷市场情况恶化，会引发房地产市场崩盘，会引发金融机构倒闭。如果没有看到这些联系，价值投资者会认为银行股很便宜，即便银行资本出现严重问题，其盈利能力会构成“护城河”。
问：那可不可以这样理解，对传统价值投资者而言，他们关注的是股票市场，对股票市场的泡沫是熟悉的，但是信贷市场超出了他们的关注范围。
答：其实还有另一个所有投资者的“通病”（不仅针对传统价值投资者），大家都不愿意持有现金，总是恨不得每一刻都是满仓操作（fully invested at all times）。市场热情很高时，大家倾向买入不算很贵的股票，而不愿再去寻找真正的bargain。一旦整个水池的塞子拔掉，大家都无法幸免。
问：我发现一个很有趣的现象，你的基金从组织架构到投资方式，都是建立在长期框架的基础上，但你有些投资表明只是对短期非常乐观，比如08 年，在distressed debt（问题债务）和residentialmortgage-backed securities（住宅抵押支持证券）上，在几个月内，你的仓位从零升到了基金的三分之一。怎么解释？
答：事实上，到2009 年初，你刚才提到的这些标的，我们的仓位已经升到了基金的一半。这的确与我们的组织架构有关，我们没有医药，石油或金融行业的研究员，我们是按照“机会”进行人员配置。我们关注的方向主要是spinoff（母子公司分离），distressed debt（问题债务），post-bankruptequities（破产后的权益）。这样我们一方面不会错过机会，另一方面不必浪费时间阅读大量季报和年报，很多公司我们根本不会去投资。我们可以全力以赴挖掘被市场错误估价和错误抛售的投资机会。
举例来讲，当时我们首先问自己，在萧条时期，还有什么可以买？答##__案是汽车金融公司，最低的时候跌倒了4 折。其中我们最看好的是Ford Motor Credit，因为福特在三大巨头中存活可能性最大。而我们发现，即便是违约率提高8 倍，也就意味着公司全部债务组合40%将蒸发。即便这样，当时的买入价还提供了足够的安全边际，这就是我们要找的抗萧条投资标的。同时我们这样分析：汽车贷款并不像房地产贷款那样范围广，虽然很多人看到房贷出现问题后首先想到汽车贷款也会爆发危机，但事实上06 和07 年房贷违约达到高峰时，汽车贷款市场并没有发生严重问题，08 年违约率也没有出现明显上升。
插播：摘自2010 精译求精第一期Seth Klarman&amp;ndash;Market is not a weighing machine, but rather a voting
machine（2009 年3 月17 日的一段演讲）我们最擅长的投资策略概括起来就是挖掘被市场错误定价
的品种。
造成任何证券产品大幅折价通常有几个原因，持有者被迫卖出，而很少人接盘，造成供需严重失衡，价格暴跌。而被迫卖出的原因可能由于公司信贷评级被降低（基金章程规定不能投资评级低于某个级别的品种），可能由于指数成份股调整（指数型基金只好卖出）等等。当然，也有可能遇到持有者不明就里地卖出，对于我们来讲，这属于“白送”（当然这样的机会很少）但这也告诉我们要知道是从谁的手里接的货，如果是比我们高明的投资者卖出，我们就要三思了。毕竟没有无缘无故的恨/爱。另外一种造成股价大幅折价的原因可能是母公司剥离子公司，可能是业务调整需要，也可能是“母嫌子丑”（子公司债台高筑？管理层糟糕？ROE 低？）。总之在这些事件发生时，一定要想办法弄明白背后的原因，因为这可能意味着对母公司解脱或者子公司重生，可能是两者同时的机会，股价当天的反应未必说明问题，因为大家想到的通常都是卖出（特别是基金投资者，由于公司模型变化，通常会选择出局，这就造成了前面我们分析的一幕，即供需严重失衡）。但是随着长期效果的显现，这往往价值投资者最好的机会。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>