<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>零售业 on Barbery&#39;s Blog</title>
    <link>http://barbery.me/tags/%E9%9B%B6%E5%94%AE%E4%B8%9A/</link>
    <description>Recent content in 零售业 on Barbery&#39;s Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Wed, 28 Nov 2012 17:19:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://barbery.me/tags/%E9%9B%B6%E5%94%AE%E4%B8%9A/feed/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>陈理：对零售业的双轨分析【转】</title>
      <link>http://barbery.me/post/2012-11-28-%E9%99%88%E7%90%86%EF%BC%9A%E5%AF%B9%E9%9B%B6%E5%94%AE%E4%B8%9A%E7%9A%84%E5%8F%8C%E8%BD%A8%E5%88%86%E6%9E%90%E3%80%90%E8%BD%AC%E3%80%91/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Nov 2012 17:19:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://barbery.me/post/2012-11-28-%E9%99%88%E7%90%86%EF%BC%9A%E5%AF%B9%E9%9B%B6%E5%94%AE%E4%B8%9A%E7%9A%84%E5%8F%8C%E8%BD%A8%E5%88%86%E6%9E%90%E3%80%90%E8%BD%AC%E3%80%91/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;【灰常好的文字。。。备份了。。。】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2011年，笔者在巴菲特“护城河”分析理论基础上提出了一个新的分析框架，即“原点分析”理论。原点分析和护城河分析构成了行业或企业分析两个重要的分析工具，为方便起见，笔者简称“双轨分析”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;关于“护城河”分析，源自巴菲特，是指竞争优势的分析，无须赘言。“原点分析”理论的意义在于，找到企业成功的基本逻辑。对一家企业进行原点分析，主要包括七个方面的内涵。对一个行业进行原点分析，重在商业模式、行业本质、行业特性的分析。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;前几年，苏宁电器一骑绝尘、表现优异之时，人们对零售业、特别是连锁零售业喜爱有加、寄予厚望，甚至惊叹：“连锁，还是连锁！”。特别是一些基金大佬，靠苏宁大发利是。但是近两年随着苏宁的转型和电商的兴起，特别是苏宁电器股价的调整，市场对零售业的分歧逐渐加大。看空者，包括当初靠苏宁起家的基金，大有将零售业打入冷宫、排除出长期投资组合之势。究其原因，一方面是资本市场的老毛病，行情指挥脑袋、影响情绪，随波逐流，人云亦云；另一方面是对零售业的分析在理论上没有很好解决，对零售业的发展趋势模糊不清所致。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;下面，笔者试图对零售业进行“双轨分析”。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;一-零售业-首富的摇篮&#34;&gt;一、零售业：首富的摇篮&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;在“双轨分析”之前，让我们先直观考察一下零售业的财富效应。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;笔者对零售业财富效应的直观感受来自20多年前机关大院外、路口边、榕树下的一个小小杂货店，因为周围没有其他商铺、没有任何竞争，这个小小杂货店就成了生意兴隆的旺铺，而且是一铺养三代，全家老小都靠它生活得很滋润，没什么文化、但靠区域垄断和勤劳精明的杂货店老板无疑是附近社区中的“首富”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从社区杂货店放眼全世界，美国的连锁超市沃尔玛创造了全球首富沃尔顿家族；瑞典的家居连锁店宜家创造了欧洲首富；德国的连锁超市阿尔迪创造了德国首富阿尔布莱希特兄弟……显而易见，从近几十年的财富效应看，零售业，特别是连锁零售业，成为了首富的摇篮之一。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从沃尔玛的股价表现来看，1972年沃尔玛公司在纽约上市，其价值在以后的25年间(到1999年)翻了4900倍。1979年沃尔玛总销售额首次突破10亿美元。1985年，美国著名财经杂志《福布斯》把沃尔顿列为全美首富。1997年沃尔玛年销售额首次突破千亿美元，达到1,050亿美元。1980-2000年，公司从中型强势企业成长为大蓝筹胜势企业，公司股价上涨了581倍。巴菲特正是错过这个阶段的沃尔玛，机会成本损失达百亿美元之巨。尽管沃尔玛历史表现优异，而其由小变中时期的70年代涨幅只有1倍。2000年后10年间，涨幅几乎是零。直到2011年才创出历史新高。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;事实胜于雄辩，在一个盛产首富的领域，一定存在某些过人之处，即产生首富的“达芬奇密码”，一定值得我们研究关注。仅仅因为零售业的阶段性调整和变革，一叶障目，“一竹篙打死一船人”，漠视零售业的力量、价值和财富效应，将零售业完全拒之门外的做法，有武断之嫌。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;二-股神巴菲特论零售业&#34;&gt;二、股神巴菲特论零售业&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;在“双轨分析”之前，让我们再看看股神巴菲特关于零售业的论述，因为他的“神谕”被价值投资者奉为圭臬。很多人就是因为巴菲特对零售业的一些负面评价而弃之如敝履。但事实上，巴菲特对零售业评价是全面的、客观的，既看到缺点，也看到优点，而且他的看法也不是一成不变的，而是发展变化的。伯克希尔收购的企业组合和股票投资组合里，零售业的公司和股票也不在少数。在沃尔玛进入低增长阶段，巴菲特还持续增持，估计今年二季度增持后，沃尔玛将超越宝洁成为第五大重仓股。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1、巴菲特1983年收购全美最大的家具商场内布拉斯加家具店（NFM）后，在1983年度致股东信里说：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;One question I always ask myself in appraising a business is
how I would like, assuming I had ample capital and skilled
personnel, to compete with it.&amp;nbsp; I抎 rather wrestle grizzlies than
compete with Mrs. B and her progeny.&amp;nbsp; They buy brilliantly, they
operate at expense ratios competitors don抰 even dream about, and
they then pass on to their customers much of the savings.&amp;nbsp; It抯
the ideal business s- one built upon exceptional value to the
customer that in turn translates into exceptional economic for
its owners.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在评估一家企业时，我常常会问自己一个问题:“&lt;strong&gt;假设我有足够的资金和熟练的人才，我愿不愿意和这家企业竞争&lt;/strong&gt;”，我宁愿与大灰熊搏斗也不愿与B夫人和她的子孙们竞争。&lt;strong&gt;他们采购非常出色，经营费用低到其竞争对手想都想不到的程度，然后再将所省下的每一分钱回馈给客人&lt;/strong&gt;，这是一家理想中的企业，建立在为客户创造额外价值并转化为对所有者额外经济利益的基础上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在1990年致股东信里，巴菲特再度指出：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The NFM formula for success parallels that of Borsheim&amp;rsquo;s. First, operating costs are rock-bottom - 15% in 1990 against about 40% for Levitz, the country&amp;rsquo;s largest furniture retailer, and 25% for Circuit City Stores, the leading discount retailer of electronics and appliances. Second, NFM&amp;rsquo;s low costs allow the business to price well below all competitors. Indeed, major chains, knowing what they will face, steer clear of Omaha. Third, the huge volume generated by our bargain prices allows us to carry the broadest selection of merchandise available anywhere.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;NFM成功的方程式与波珊十分的相近，首先，&lt;strong&gt;经营成本实在是够低&lt;/strong&gt;，1990年相较于全美最大家具零售商Levitz的40%与家用电器折扣量贩店Circuit City的25%，NFM竟只有15%；第二，&lt;strong&gt;也由于成本低，所以NFM的产品定价就可以比所有竞争同业低许多&lt;/strong&gt;，事实上许多通路商也很清楚这一点，所以他们唯一的做法就是尽量远离奥玛哈地区；第三，&lt;strong&gt;便宜的价格导致销量大好&lt;/strong&gt;，从而可以让我们备有更多别处所看不到的、种类齐全的商品。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2、巴菲特1988年收购波珊珠宝后，在1988年度致股东信里说：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;You wont be surprised to learn that this family brings to the jewelry business precisely the same approach that the Blumkins bring to the furniture business. The cornerstone for both enterprises is Mrs. B’s creed: sell cheap and tell the truth.?Other fundamentals at both businesses are: (1) single store operations featuring huge inventories that provide customers with an enormous selection across all price ranges, (2) daily attention to detail by top management, (3) rapid turnover, (4) shrewd buying, and (5) incredibly low expenses. The combination of the last three factors lets both stores offer everyday prices that no one in the country comes close to matching.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你应该不难预料，这个家族为当地珠宝业所带来的影响与B夫人对家具业的情况相近，两家企业共同的基石就是B夫人信条：&lt;strong&gt;价格便宜、童叟无欺&lt;/strong&gt;。另外两家企业共同的原理包括：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(1）单店经营，特点是巨量存货，能够为消费者提供不同款式、价格的海量选择；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2、高层管理者每天关注经营细节；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3、货物快速周转；&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4、精明地采购；&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;5、费用支出低到令人难以置信&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;后面的三个因素使两家商场能够提供美国所有其他商场都无法相比&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>零售业的本质：阿迪：把沃尔玛送入尴尬的另一面</title>
      <link>http://barbery.me/post/2012-05-28-%E9%9B%B6%E5%94%AE%E4%B8%9A%E7%9A%84%E6%9C%AC%E8%B4%A8%EF%BC%9A%E9%98%BF%E8%BF%AA%EF%BC%9A%E6%8A%8A%E6%B2%83%E5%B0%94%E7%8E%9B%E9%80%81%E5%85%A5%E7%9A%84%E5%8F%A6%E4%B8%80%E9%9D%A2/</link>
      <pubDate>Mon, 28 May 2012 16:47:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://barbery.me/post/2012-05-28-%E9%9B%B6%E5%94%AE%E4%B8%9A%E7%9A%84%E6%9C%AC%E8%B4%A8%EF%BC%9A%E9%98%BF%E8%BF%AA%EF%BC%9A%E6%8A%8A%E6%B2%83%E5%B0%94%E7%8E%9B%E9%80%81%E5%85%A5%E7%9A%84%E5%8F%A6%E4%B8%80%E9%9D%A2/</guid>
      <description>&lt;p&gt;推荐大家阅读。。。最近在群里听到大家在讨论苏宁电器，看看下面这篇文章，再想想。。苏宁不就是和下面所说的那样么，被物美价廉的电商抢夺市场。。这也意味着苏宁这种20多的毛利率不复存在。。。也就是说，也许，未来几年业绩都不会有大表现～～&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;德国流传着这样一个笑话——男人都去但从来不说的地方是红灯区，女人都去但从来不说的地方是阿迪超市。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿迪（ALDI）是德国最大的食品零售企业，没有豪华的装饰，没有优雅的购物环境，甚至连停车场和购物所需的塑料袋都不提供，但无论是德国的穷人还是富人，都发自肺腑地“感谢上帝创造了ALDI”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿迪的成功使其创始人卡尔.阿尔布莱希特也成为“福布斯富豪榜”上的三号人物，资产约计230亿美元。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿迪超市有什么样的诀窍？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;沃尔玛的尴尬&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;7月29日，就在全球最大的零售商美国沃尔玛公司宣布退出韩国不到两个月内，又宣布退出德国。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;沃尔玛总裁在退出声明中不得不承认，沃尔玛无法在德国达到自己设定的目标，并低估了在德国市场遇见的困难和对手的实力。沃尔玛同意向阿迪及麦德龙（Metro AG）出售其位于德国境内的85家百货商店。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实，早在1997年，德国沃尔玛已经出现亏损。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在德国，对沃尔玛构成最大威胁的不是拥有Real、Metro等大型超市和考夫豪夫老百货的德国本土最大的零售企业麦德龙，而是创立于1913年的老牌家族企业、廉价小型超市连锁店阿迪。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;沃尔玛在德国九年中，曾与阿迪进行过无数次激烈的战役。在这数次争夺战中，沃尔玛大伤元气。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;沃尔玛通过“总是最低价”的heavy dumping(进攻性倾销战略)，将无数竞争对手挤垮。这通常在其他市场都能奏效的“进攻性倾销战略”在德国却失灵了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;相对以折扣促销著名的沃尔玛，阿迪货品的定价比它还低，在“节约社会”的德国当然大受欢迎。尼尔森的市场分析专家彼得森说，“其实阿迪的目标市场与沃尔玛相同，做得一样，但却更早。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;成本控制是阿迪成功的重要法宝。阿迪创始人卡尔坦承：“我们惟一的经营原则就是最低价格。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;相对于沃尔玛“超级购物中心”的15万种卖品，一家典型的阿迪店只有约700种卖品，全是“少得不能再少的生活必需品”。比如卫生纸只有两种牌子，雀巢、妮维雅这样的知名品牌都买不到，但是一旦上架的却都是阿迪特有的。仅有的货品大大降低了阿迪的物流成本，并让阿迪与供货商就品质控制和价格谈判时处于绝对优势。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;相对于沃尔玛1500平方米的 “超级大卖场”，一般每个阿迪店的营业面积只有750平方米，大大降低了房租与水电的费用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;相对于沃尔玛一家店40～50个员工，阿迪每个连锁店内一般只有4～5名员工，远远低于普通超市15名员工的平均数字。由此阿迪可以支付员工很高的薪水，但是从整体意义上又做到了节约劳动力成本。毕马威称阿迪的劳动力成本仅占其营业收入的6％，而普通超市的员工成本一般要占到总收入的12％～16％。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在阿迪店内，一般四个收款台只开放两个，当买东西的顾客排成长队时，只需按一下收银台的按铃，很快就有另外的收银员过来。除了收款台之外，整个商店内只能看到两个员工的身影，他们正专注于把空的盒子拿出去或装满盒子。阿迪的工作人员都是收银员兼理货员，根据顾客排队的长短随时调节自己的工作。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;相对于沃尔玛优雅的轻音乐或者柔和灯光的购物氛围，阿迪甚至不愿意浪费时间来精心摆放货物：物品都是摆放在原来的包装盒子里面，只是盒盖被撕掉了，它们或靠墙堆积，或者放在简易的架子上；价格写在普通纸上，然后贴在从天花板垂下的贴板上。于是顾客在阿迪店内经常看到鲜桃汁旁边售卖的就是蒸汽清洁器，葡萄干旁边是大米，或者名贵葡萄酒旁边是长统丝袜。他们甚至连停车场和购物所需的塑料袋都不提供。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;相对于沃尔玛遍布全世界的铺天盖地的广告，阿迪从来不做广告。阿迪只是把具体的产品信息贴到店外，就足以引起成千上万人的关注，阿迪是德国少有从开门到打烊都排长队的卖场。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;相对于沃尔玛的种种，阿迪似乎都处于劣势地位，但是阿迪的物品却比沃尔玛便宜。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;据毕马威统计，阿迪的物品单价要比一般超市低20％～30％。这里的价格着实很低：3个冷冻比萨2.24美元，在沃尔玛至少3美元；一瓶不错的卡本奈葡萄酒2.36美元，在沃尔玛需要3美元；一件品牌的风衣才卖10美元，同样的品牌风衣在沃尔玛卖到15.99美元。无怪乎，无论是德国的穷人还是富人都发自肺腑地“感谢上帝创造了ALDI”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一直标榜“全球最低价格”的沃尔玛碰上了比它价格更低的阿迪，这个“全球最低价格”的称号顿时灰飞烟灭。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿迪商学院&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;尽管在与沃尔玛的竞争中，阿迪没有丝毫的手下留情，但是对于本土零售业企业，阿迪却愿意把自己的秘诀毫无保留地传授给他们，即便是自己的竞争对手。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿迪的创始人卡尔和西奥·阿尔布莱希特兄弟为人低调，过着深居简出的生活，外界至今很少看到过他们的照片，德国媒体最新发表的一幅照片还是1971年的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是对待德国连锁企业，他们却一直保持着难有的“高调”。他们经常在自家别墅中举办Party，与同行把酒共欢，讨论德国零售业的发展，也积极把阿迪的管理之道讲给大家听；对于同行的优点，阿迪会立即吸取。卡尔认为如果德国有一天只剩下阿迪一家超市了，那么阿迪离死期也不远了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿迪创建了以阿迪命名的商学院，宗旨在于把自己多年总结出来的管理经验以教学的形式与国内零售业共同分享。这所商学院的最大特点在于不收任何学费，而且还提供免费的饮料和免费的休息场所。这所商学院的学生全都是德国零售企业的老板。课程的内容来源于阿迪从1913年建立到目前的所有经验与教训。而商学院的讲师一般由卡尔和西奥·阿尔布莱希特担任，或者是阿迪元老级别的管理者。每次开课，阿迪商学院的教室都座无虚席。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿迪商学院每次开课都会拿出零售企业最关心的话题进行讲解。比如在讲解如何留住顾客这个问题时，讲师按照以下几个问题进行：谁是阿迪的顾客？顾客的构成是怎样的？顾客想要什么？能要什么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;按照阿迪多年来的总结，要解决以上四个问题，必须掌握六项顾客资料：
1、记录顾客最后一次的购买时间，这是很重要的信息。如果顾客三个月都不来了，肯定有问题，或者是上次来店被营业员顶撞、生气不来了。通过拜访找出原因进行工作改进；如果属于顾客原因，购买次数太少时，这个顾客就要被删掉。
2、收集顾客的平均账单。说明顾客每次的消费额，如果只有100元，就要看看他为什么消费得那么少。平均账单还能说明顾客的结构，如果是专业顾客，一次购买额应当成千上万；如果账单额小，说明最终消费者比例过大。
3、地段号也是很重要的资料。离阿迪30分钟以内路程的客户应是主要的顾客群，如果销售不好的话，商场的生存就成大问题了，必须重点进行分析是何种原因造成，然后采取针对性措施。
4、明确阿迪的顾客处在什么行业，是什么单位，他们住在哪里等，以便有针对性地做工作。
5、用顾客今年的购买额减去去年同期的购买额可以知道该顾客的购买量是增加了还是减少了，如果减少了，阿迪外勤人员就要上门走访。
6、把顾客细分为食品消费组、非食品消费组，分析他们对食品的需求情况、对非食品的需求情况。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿迪以切身的经历告诉每一位学员，客户信息是自己的眼睛、鼻子和耳朵。把客户分得更细，就离客户更近，也更能抓住顾客的心。通过关注顾客信息的变化掌握市场动态，从而进入主动的商品管理阶段。
曾有记者问卡尔，这样毫无保留地把阿迪的成功经验传授给竞争对手或者潜在竞争对手，不怕有朝一日这些对手超越或者抢占阿迪的市场份额？
卡尔幽默地回答：“今天我对竞争对手仁慈，他日竞争对手也会对我仁慈。通过培养竞争对手，可以让我们更融洽，比如当有国外连锁企业涉足德国时，我们一定会携手抵抗；另外，对竞争对手的培养，可能会使他们变得更强大，这时也逼迫阿迪进一步提升。培养竞争对手最大的好处就是当竞争对手进步时，阿迪也不得不进步。如果阿迪与竞争对手同时进步，或者进步的幅度比对手大，那么阿迪就没有什么可怕的了。”&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>