<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>银行 on Barbery&#39;s Blog</title>
    <link>http://barbery.me/tags/%E9%93%B6%E8%A1%8C/</link>
    <description>Recent content in 银行 on Barbery&#39;s Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Sat, 01 Sep 2012 23:40:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://barbery.me/tags/%E9%93%B6%E8%A1%8C/feed/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>从周期性看我为什么选择银行业（二）完结【转】</title>
      <link>http://barbery.me/post/2012-09-01-%E4%BB%8E%E5%91%A8%E6%9C%9F%E6%80%A7%E7%9C%8B%E6%88%91%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E9%80%89%E6%8B%A9%E9%93%B6%E8%A1%8C%E4%B8%9A%EF%BC%88%E4%BA%8C%EF%BC%89%E5%AE%8C%E7%BB%93%E3%80%90%E8%BD%AC%E3%80%91/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Sep 2012 23:40:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://barbery.me/post/2012-09-01-%E4%BB%8E%E5%91%A8%E6%9C%9F%E6%80%A7%E7%9C%8B%E6%88%91%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E9%80%89%E6%8B%A9%E9%93%B6%E8%A1%8C%E4%B8%9A%EF%BC%88%E4%BA%8C%EF%BC%89%E5%AE%8C%E7%BB%93%E3%80%90%E8%BD%AC%E3%80%91/</guid>
      <description>&lt;p&gt;【不错的一篇博文~~哈哈，我个人感觉比作者之前第一篇的要好点~】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;面讲到行业周期，其实任何一个行业，一款产品，还有他的生命周期，无非也类似人类的生老病死。这里来讲讲生命周期里头，那个利润暴发式增长的部分：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;记得上世纪七十年代和八十年代初的电视机吧。家家户户里头，谁家买了台电视机，那是很了不起的。有电视机的人家，还经常把电视机搬到院子里来，然后一院子的人都把小板凳搬过来挤在一起看电视……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还记得早年的大哥大吧，那可是大老板才配的。而且那时香港电影里常见的桥段是，黑帮老大专门有个小弟，就是负责提大哥大的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;呵呵，什么是指数型爆发式增长，就是当电视机、手机这种本来最为高端的消费产品，从金字塔顶端走下来，走向普通大众消费者。因为它的市场容量爆炸式的扩张，那绝对不是10倍，或者100倍，或者仅仅1000倍。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果你的产品利润高，但是始终停留在只有少部分人消费得起的金字塔顶端，那么增长潜力是很有限的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;电器的大规模普及，成就了国美，手机的大规模普及，也成就了曾经的诺基亚，或者说中移动。再回忆下，那时多少人开手机店去卖手机的人发了财呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再回忆下汽车，早年的桑塔纳已经很牛了，一个小县城指不定就那么两三辆。现在我的家乡小县城已经各式各样的汽车满街跑了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;很遗憾电视机的生命周期已经进入老年期了，所以曾经的TCL，康佳，四川长虹等，风光不再；海信抓住了平板电视换代这一波热潮，算是幸运儿。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;手机的生命周期，也已经过了爆发潮，现在谁没有手机呢？所以中移动的业绩也不要指望他如何增长了。手机现在的生命周期，有点像电脑的早期，从硬件为主，向软件为主转变。开启这一转变的，是苹果。所以苹果在这样一个指数型爆发的市场上，成就了世界第一市值。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;国内的汽车，也走过了那段爆发增长阶段，开始进入温和增长期，今年的增长率已经降到了个位数。但是汽车作为周期行业来说，对比钢铁，有一个好处就是它的差异性足够强。各汽车厂家生产的品牌，价位各不相同，性能差别也很大，这促使汽车行业在低谷时差距较大，能力强的照样能盈利，能力弱的更快被淘汰。不至于“大家都没饭吃，又饿不死”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以这里要讲讲“消费概念”了。一说到消费概念，十个人有九个就要把可口可乐搬出来了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先，并不是所有消费品，都是可口可乐，都能复制可口可乐的神话。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;先看看这种消费品，所处在的生命周期吧。比方说肥皂，假如说你成立一家新的日化公司，你要把你的产品打入市场，那么你生产的肥皂只能把其他竞争对手的产品挤下去，否则不能获得市场。所以，在市场容量饱和的日化行业，一家日化厂的成立，意味着另一家的倒闭（减产）。这个市场的总容量增长极度缓慢，恐怕要靠人口增长来提升了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以上只是一个例子，当然可能有些人要把高端化妆品怎么成功的例子拿出来说了，我只能说我说的跟你不一回事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再来分析可口可乐，首先一个多世纪前它被发明以来，就不是必需品。因为在这个物质生活丰富的年代，只要是必需品，早就被开发出来了，市场总容量早已饱和。现在已经很难有新事物的发明，可以转换为必需品了。（最近的是电脑和手机，手机也已经发明快四十年了）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可口可乐，你喝它你爽了，你不喝，也饿不死渴不死。而且它还不贵，是人都买得起。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;如果市场上出现这样一款新产品（注意是新产品），你不用也不影响你的生活，但是用了会让你很舒服。而且还不贵，普通大众都消费得起。再加上一条，这款产品不能轻易被别人复制（口味、配方、专利等），那么恭喜你，它的市场总容量空间绝对不是1000&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;倍或者10000&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;倍。如果你能找到这样的投资标的，或许100&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;倍的市盈率，也不足为奇。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以目前消费领域真正能够牛起来的，肯定不是必需品。最近崛起的例子，那就是王老吉了。能不能做到像可口可乐那样百年屹立不倒，还未可知。毕竟之前有健力宝的例子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;看到上文提到的市场容量，和生命周期的例子，你恐怕可以理解作为强周期的汽车行业，能够在之前走出十年的超高速增长，而没有展现“周期”的特性。而目前国内一年的汽车产销量已经超过2000万辆，排名世界第一，国内究竟还有多大的市场容量空间呢？他的增长如果要找到出路，恐怕不久的将来，得走上出口外拓的路线，去挤压国外的市场，类似当年的日本汽车。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;好了，讲了这么多，现在开始讲银行了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;银行的“产量”，不是汽车、饮料这些实际的东西，他是货币！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可以看到，国内货币M2一直在高速增长，平均保持在15%以上。只要货币再增长，银行的资金就在增长，因为所有的货币供应量都要流向银行（绝大部分）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再来告诉你货币的市场容量空间！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一句话，没有顶！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;货币是社会财富的代表，是等价物。为什么说货币供应量没有顶？难道仅仅因为通胀？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;非也。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;两方面：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1、劳动生产率的提高，使得货币增长。比方说以前1个小时只能生产200个灯泡，现在能生产300个了，那么在消费流通领域必须用更多的货币来代替这些产品。否则就会“通缩”。而通缩，会造成较为严重的后果。(通缩就是物价之下跌，造成通货紧缩。长期的货币紧缩会抑制投资与生产，导致失业率升高及经济衰退。)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2、社会财富的不断积累，使得货币必须不断增长。生产出一杯饮料，它可能三个月内就会被消费掉，但汽车就可能要用七八年，设备装备也是，房子就更久了。这些社会财富的积累，都会需要新的货币来代表。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这也是金本位制必定退出市场的原因，因为黄金的开采量增速远远赶不上劳动生产率的提高，以及财富的积累速度。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;好了，看到货币没有顶，再来看进入。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;国内已经很难再设立新的银行了（监管门槛），目前在鼓励的，是村镇银行。那么在门槛之下，货币增长的热汤就只有原来的银行来分了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有人担心利率市场化，会引起各家银行的价格战，真的这样吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;先思考下价格战会发生在怎样的产业呢？那是一个我不把你挤下去，我就可能会死的行业。银行如果打价格战，拉回来的资金，就要消耗核心资本充足率，而核心资本充足率到达监管红线，就使得其无法再扩大规模，必须在市场上融资。而融资（包括非上市公司的融资）也是要经过监管层批准的。在这样一大家子下，监管层也不会让一家银行变形地通过价格战快速增长又快速融资下去。因为风险太大。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再来讲讲银行的周期。银行面临两个周期，一是利率周期。这个周期是跟随货币政策变动的，说到底还是跟随经济周期。有涨也有跌，银行的盈利自然也高高低低，没什么好奇怪的。即使完全利率市场化，由于市场容量可以不断扩大，而无新竞争者进入，那么因为不完全竞争，银行自行形成的利差，也将使其获取高于其他行业的利润率。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一个周期，是经济周期，严重的时候，理论上是有可能造成银行倒闭的。所以坏账的控制能力，才是一家银行的生命线。在坏账潮到达的时候，必定会造成一定盈利下降。退潮的时候，只要能活下&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>银行存贷中西差异[转]</title>
      <link>http://barbery.me/post/2012-07-09-%E9%93%B6%E8%A1%8C%E5%AD%98%E8%B4%B7%E4%B8%AD%E8%A5%BF%E5%B7%AE%E5%BC%82%5B%E8%BD%AC%5D/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Jul 2012 23:54:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://barbery.me/post/2012-07-09-%E9%93%B6%E8%A1%8C%E5%AD%98%E8%B4%B7%E4%B8%AD%E8%A5%BF%E5%B7%AE%E5%BC%82%5B%E8%BD%AC%5D/</guid>
      <description>&lt;p&gt;2011年10月4日，比利时、法国、卢森堡三国政府联合宣布了对德克夏银行（Dexia）的分拆方案，这家大型跨国金融集团在遭受2008年袭来的金融危机重挫之后，终于顶不住第二波的欧债危机冲击，成为欧债危机中倒下的第一家银行。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;德克夏银行从1997年至2007年的十年间，总资产从1860亿欧元飞快上升到6046亿欧元，累计增长2.25倍，年均增速达12.5％，保持着西方银行少有的持续扩张，也曾在2010年“财富500强”中排名第49位，经营业绩可谓辉煌。但为何又急速地转为衰败而被分拆呢？这由其经营方式使然。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;德克夏银行带着西方银行的基本特征，在其存贷款业务的数据上表现得特别鲜明充分。其2005年至2010年期间的经营指标，在总负债结构中，存款比重不大，基本保持在18％-23％之间；其他负债中，同业拆借占18％-33％，债务凭证占29％－38％，其余有次级债等，除了危机的这几年，各项负债基本稳定在一定的区间里浮动，变动的幅度不大；第二，贷款不少，贷存比极高。从2005年至2010年，贷存款比分别达到197％、195％、191％、322％、293％、283％。这是一个极高的比率，甚至已成倍于西方银行的一般控制额。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;截至2010年末，按照该行23％（存款比重）×283％（贷存比）=65％的计算，即该行65％的资金都集中用于贷款业务上。问题在于，该行的资产负债表中，信贷资金并不完全通过存款资金取得匹配平衡，其流动性主要依赖于资金总量的平衡，命运也就系在市场融资上。一旦遭遇金融动荡危机，必定首先冲击同业市场，当各银行纷纷捂紧口袋，借新还旧难以为继，并使资金价格走高，这种高杠杆支撑赢利的经营方式就十分艰难。正是在资金成本高企与流动性缺口双重打击下，德克夏银行风险连连，不得不乞求政府的干预处置。缺乏存款或许正是西方银行流动性脆弱之处。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;西方银行在存款缺乏的情况下，依然热衷于贷款，能将银行的贷款功能发挥到极致，这种经营方式源于何种经营机制呢？依中国的银行看，德克夏银行的风险本不该发生，中国银行业的资产负债表绝然不同，中国的银行以存定贷、贷存比受限，无论如何生不出这类风险。问题的核心回归到存款，而揭开中西方银行经营差异的钥匙正是存款。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;存款一直是银行最重要的负债之源，决定着经营规模、实力和方向，垒筑起经营的基本平台。在中国，存款有多大银行家的舞台就有多大，也铸就了银行的命运，别无哪项业务敢与其重要性、基础性争高下。进入现代社会的银行，依旧眼巴巴地盯着存款，恭恭敬敬地服务、守候着存款人，何况存款背后牵连着一个数亿国民庞大的社会呢。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可西方银行的经营方式不一样，尽管西方强国财富比我们更多，但西方商业银行存款却不比中国的银行更多，这是症结所在，也是导致经营方式与监管政策差异的根本原因，经营风险与赢利模式就大相径庭。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;商业银行的基本功能是存贷汇，中外银行同宗，大小银行同源，差异不会过大。有人说，西方银行不愿意放贷，以服务为主。这是外行之见，或只从数字上做个想当然的推断，并不了解银行运作之门道与经营本性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从宏观看，不放贷款何以创造货币乘数？何以资产证券化？从微观说，不贷款何以满足客户信贷需求？西方企业同样依赖贷款，信贷让银行获利，并派生存款，只是中外银行创造存款的路径、效果各异罢了。正是存款的种类、数量与比重不同，贷款方式、结构与处置不同，造就了中西方银行不同的经营方式，业务产品、赢利模式也就这样形成了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，风险观亦不同，西方模式下流动性风险最大，尽管对于个别银行经营而言，资金平衡远比存款平衡更容易，它有发达灵活的金融大市场支撑。但是，一旦大危机袭来时，系统性风险的杀伤力更大，一荣俱荣、一败俱败，在美欧金融危机中充分地显现出来，而德克夏银行就是最先崩裂的最薄弱的那一环。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;****&lt;strong&gt;西方银行存款的缺失&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;经营方式是资本对市场资源与需求做出的选择，就银行而言，存款起着决定性因素。存款的稳定性与结构、存款的规模与期限，赋予银行不同的经营命运，形成银行间经营方式差异的根源。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;个别银行存款增量上不去，这是它自身的竞争力问题；当所有银行存款都不多，就是市场方式本身特征。在中国，无论中外资银行都在拼命地追逐存款，否则一切皆空。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不妨比较一下十家国际大银行的存款余额。据披露，截至2011年6月末，工商银行20274亿美元、汇丰银行13190亿美元、摩根大通银行10487亿美元、美国银行10384亿美元、瑞士银行10024亿美元、巴黎银行9726亿美元、桑坦德银行9569亿美元、花旗银行8663亿美元、富国银行8536亿美元、巴克莱银行7366亿美元。不难发现一个显著特征，工行与西方大银行之间的存款余额是一种倍数的关系。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;存款增量不多、增速不大，也是西方银行的特征。据对十家欧美大型银行的数据分析，2006年至2010年五年中，半数银行的存款年均递增在10％以下，也有负增长的；少数银行在15％－19％间，主要形成于收购并账因素。例如，巴黎银行在2009年收购了比利时富通银行，使得当年存款余额增长46％，并一跃成为欧洲存款第一大行。对比之下，中国银行业从2006年至2010年间，存款余额从30.0万亿元增加到73.3万亿元，年均增长28.8％，年递增19.6％，每年都呈现两位数的增幅，直接推动了银行规模的扩张。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;西方财富多而银行存款不多，是银行未重视吸收存款，还是客户无意愿存款？这是一个国情问题，更是市场本身的特征：一定是存款被其他金融渠道分流之故，一定是银行利率不能满足存款人需求之故。显然，过大的中西方银行差距表明，不同的资金来源必定形成不同的经营方式，中国银行业负债的扩张由存款引发，而存款少的西方银行业务一定开辟金融市场。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;****&lt;strong&gt;存贷款资产占比不高&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们选择欧美十家国际大银行，对其2011年6月末存款、贷款比重的分析可见，在西方银行资产结构中，信贷资产比重普遍不高，一般只占25％－55％左右，而投资、交易类及衍生品资产的占比不低。在西方银行的负债结构中，存款比重一般也不高，也只有21％－55％左右。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在存、贷款难以持续增长的情况下，银行的经营空间一定转向投资交易市场服务领域伸展，从金融衍生品市场寻找出路，其他业务的比重就显著提升。金融衍生品、回购款项、应付债券类业务的比重大，这是西方银行在资本趋利下必然的市场选择，经营也趋向复杂化、多样化。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对比中国的工、农、中、建四大银行，截至2010年末，存款占总负债比重分别为88.2％、90.7％、77.1％、89.8％；而贷款占总资产比重分别为49.2％、46.3％、52.9％、51.1％。这样的资产负债表结构中，业务种类自然单纯，在严格的金融监管制度下，银行业务领域及经营模式反倒变得十分简单，经营风险涉及的范围更窄。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;应当清楚，银行资产负债结构是社会金融需求与金融监管政策的缩影，尽管各家银行有所选择，但在市场规律面前首先是适者生存。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对比之下，中西方银行经营范围的差异在存贷业务之外，中国的银行选择经营空间的余地不大，而西方银行全方位介入市场，进入衍生品、证券投资领域，扩大了三分之一的业务市场。这可是个经营大空间，既创造中间业务收益，也形成了各自差异化的经营特征。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;****&lt;strong&gt;存贷比差异&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;据英国《银行家》杂志披露，2009年世界银行业的平均贷存比为87.35％，其中，东欧最高为114.58％，西欧98.38％，北美79.45％，亚洲77.61％等，这是美国金融危机泛滥中的数据。而在2008年危机刚露头时，全球平均贷存比更高，达到103.74％，比2009年高出18.76个百分点，其中，西欧121.02％，北美100.29％，东欧111.71％，亚洲85.04％等，更真实地反映出国际银行业中贷款业务的重要地位，也表现出西方银行强烈的贷款欲。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;金融危机中北美的银行贷存比下降20.84个百分点，西欧的银行下降22.64个百分点，降幅极为罕见，商业银行应对流动性风险必然收缩贷款，引起整个市场货币与信贷的紧缩。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从对欧美十大银行的贷存比分析可见，西方国际大银行贷存比整体较高，尤其欧洲的银行，如桑坦德银行、巴克莱银行、巴黎银行、苏格兰皇家银行等持续都在100％以上，早已固化成一种经营方式。如此高企的贷存比令人咋舌，贷款早已将存款透支殆尽，资金敞口很大。显然，这种经营方式在中国市场上不允许、行不通，在中国，《商业银行法》规定了贷存比75％的上限，银监部门依法进行严格监管。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实，贷存比只是一个中国概念，西方国家并无此项监管限制，存款准备金亦不高。银行贷款只需资金的平衡，无需存款的配比，贷款规模不受制于存款，只受制于资本充足率等风险内控制度。因此，欧美商业银行具有充分的贷款自主性，它们更着眼于把握整体的资产负债表，在信贷市场上更加灵活，并与多种业务贯通起来，没少放贷款，也没少收利息，更带来了其他收益。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;****&lt;strong&gt;贷款的市场切入点差异&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;简单地从贷款户类别作区分，中国的银行多发放工商企业法人贷款，西方银行多发放个人贷款，这是个不争的事实。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种鲜明的反差背后，有着极其深刻的市场根源。记得1992年，当我第一次听说花旗银行信用卡收入占业务总收入过半时，大惑不解，诧异得猜不出谜底。那时，中国的贷款姓“公”不姓“私”，没有开办个人贷款，银行支持经济发展等同于对企业放贷，教科书也如是说。如今走过了20年改革之路，当中国的银行个人贷款慢慢地提升到二成比重时，人们渐渐地认识了西方银行。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;西方市场经济的基本动力是消费，而中国经济中生产投资驱动力更强，不同的动力源，导致银行信贷对经济的接入点不同，贷款品种、期限、数额及贷款人各异。从中美大型银行生息资产的对比中可见，2010年度美国大型银行对公司类的贷款只占17.23％，而中国的银行对个人信贷业务只占15.07％，恰恰相反。贷款切入点至关重要，一方面反映了两国银行具有不同的经营方式，另一方面反映出银行在经济活动中发挥功能的差异。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从一般市场原理分析，消费类贷款是启动市场的重要杠杆。当信贷从消费端切入市场，资助了消费者购买商品，使产品得以完成向商品的有效跳跃。其意义，使商店回笼资金，继续向生产企业订单，体现由市场需求推动企业组织再生产，形成良性的循环。在这种由消费决定生产行为的市场模式下，政府总是惯用推动、扩大社会消费来组织推进经济的发展。除了信贷功能，银行还创造信用卡等透支工具来推进国民的消费需求，从中收获到佣金等收入。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而当银行贷款从生产企业环节切入时，形成了另一种再生产模式。尽管企业向商店销售产品，最终经由消费者购买后，完成生产到消费的循环，但生产并非直接决定于市场消费。企业得到贷款容易盲目地扩大生产能力，形成产品库存积压，而当政策仍然不断导向银行放贷支持生产时，信贷效率必受影响。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;****&lt;strong&gt;西方银行经营特色&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;市场有神灵，天无绝人之路。缺少存款的西方银行，贷款业务一样顺风顺水，有滋有味；表面看贷款业务似乎温存，骨子里如虎似狼，显露出银行经营的本性。它们遵循着自己的游戏规则，建立起西方银行特有的经营秩序，几百年传承至今，自有经营之门道。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不是银行存款少吗？监管当局从来不以贷存比设限，也不对信贷规模指标控制，于是，商业银行贷款解脱了存款数量的硬约束，只需把握住银行流动性比率即可。尽管对银行资本充足率有严格的监管，但市场同样创造出资产证券化工具及多种销售渠道，能将贷款转化成其他形式的金融产品，银行随时将过量的贷款销售到金融市场中去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;金融市场有两大服务功能：其一，为融资者服务。提供筹融资过程中的信贷、结算、发债、上市等各种金融服务，满足企业再生产过程中的种种金融需求。其二，为投资者服务。提供交易平台、渠道、产品和工具等各种金融服务，满足分配过程中的金融需求，使存款人收获利息，使投资人收获红利，从生产中分得一勺羹，得到财产性收入。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而金融机构也从服务中获取各种利差及服务费收入，实现金融资本的增值。就银行经营而言，前者主要是为实体经济服务，提供对客户的贷款类服务；后者是为客户提供存款及资产管理类服务，并贯通信贷、股市、债市、保险、信托及实体公司等投资市场，其产品自然离不开各类虚拟的金融衍生品交易。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;只有保障融资者与投资者各得其所，互利共赢，才能保护双方参与的积极性，形成稳定持续的金融循环，促进经济与社会的繁荣，才有金融业的健康发展。缺少后者，难有融资；缺少前者，难以分润。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中外经济都依赖银行创造货币，商业银行都在放贷中派生存款。信贷功能从来都是银行基础性核心功能，许多种类的中间业务出自于信用，源于信贷功能延伸出来的服务。因此，尽管西方银行存款少了，银行绝不会冷淡贷款这道主菜。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;没有贷存比监管的限制，银行贷款发放的更多。对照2009年苏格兰皇家银行、巴黎银行、桑坦德银行和美国银行等欧美贷款大银行，能够得出一个鲜明的结论：它们的存款远不及工行多，但贷款余额都超过工行，使人不能不感受到西方银行更强烈、更旺盛的贷款欲。是什么机制驱动？一方面西方拥有庞大的实体经济，企业离不开强大的信贷杠杆支撑，银行方才成为现代经济的核心；另一方面，在西方成熟的市场机制中，多元化的投资市场依赖于金融衍生品等交易来维系。只有持续不断地将贷款转化为金融衍生品，金融市场交易才能繁荣，得以满足各类投资者需要，银行的经营才灵通，作用与功能才灵现。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;运用资产证券化工具等有效路径，得以保障贷款业务的持续性。出售贷款或资产证券化是西方银行惯用的、灵活便利的经营技法，也是一条有效减少贷款余额的后门，并有效贯通了银行与金融市场，使其在有限资本下得以不断地放贷。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第一，迫于对资本及风险等监管要求。一旦贷款额超过资本充足率、流动比率等风险监管指标要求，银行可随时将过量的贷款从多渠道有效地排放，抛向金融市场。第二，迫于满足客户新贷款的需求。只有保持贷款流量，才能稳定留住&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>招商银行行长马蔚华：银行迎来转型契机【转】</title>
      <link>http://barbery.me/post/2012-05-30-%E6%8B%9B%E5%95%86%E9%93%B6%E8%A1%8C%E8%A1%8C%E9%95%BF%E9%A9%AC%E8%94%9A%E5%8D%8E%EF%BC%9A%E9%93%B6%E8%A1%8C%E8%BF%8E%E6%9D%A5%E8%BD%AC%E5%9E%8B%E5%A5%91%E6%9C%BA%E3%80%90%E8%BD%AC%E3%80%91/</link>
      <pubDate>Wed, 30 May 2012 09:55:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://barbery.me/post/2012-05-30-%E6%8B%9B%E5%95%86%E9%93%B6%E8%A1%8C%E8%A1%8C%E9%95%BF%E9%A9%AC%E8%94%9A%E5%8D%8E%EF%BC%9A%E9%93%B6%E8%A1%8C%E8%BF%8E%E6%9D%A5%E8%BD%AC%E5%9E%8B%E5%A5%91%E6%9C%BA%E3%80%90%E8%BD%AC%E3%80%91/</guid>
      <description>&lt;p&gt;曾经创造了“一卡通”、“一网通”等多个中国银行业“第一”的招商银行，如今又在创新生存法则。日前，由中国企业家俱乐部主办“不确定性环境下的应对之策”形势分析会在广州举办，招商银行“掌门人”——招商银行行长马蔚华接受《证券日报》记者的专访。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　《证券日报》：今年经济形势与往年有什么不同？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　马蔚华：今年和往年不同，有三个方面:一个就是欧债，持续发酵的欧债危机确实越来越有影响，过去我们觉得它是间接影响，这个间接影响现在也对中国变成了直接影响；第二个就是正在进行的宏观调控，第三个是中国的银行业遇到了史无前例的变化，所以它也促使银行转型。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　《证券日报》：希腊退出欧元区可能性大吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　马蔚华：在去年四季度前，我们包括国际社会、国际金融界都把希腊退出欧元区认为是一个小概率事件，觉得这个事不会发生。但是由于希腊政局的变化，加上前几天国际货币基金总裁拉加德他有一句话，他说希腊退出欧元区这件事，可能性在加大，他的话一说，现在很多人对这个事就越来越担心，我也觉得它现在不是小概率事件了，现在很有可能是一个“黑天鹅”事件，你想不到的事有可能会发生。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　如果希腊退出欧元区，我觉得有几条：第一是资本外逃；第二金融崩溃；第三是货币贬值，经济下滑。目前对我国没有太大影响。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　《证券日报》：对于我国经济你有何判断？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　马蔚华：国内经济是外部的压力和内部的矛盾相互叠加，这也是我们遇到的周期性矛盾和结构性矛盾重合在一起的必然结果。这里面有欧洲债务的影响，也有我们宏观调控的预期。但是我觉得在目前我们中国的体制下，中国经济硬着陆的可能性不大。虽然今年一季度经济放缓，但是出现了一些积极的变化。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　从最近的一些信号看，货币政策的基本趋向没有改变，我们过去十年推动经济增长的主要是投资和出口，消费是排在最后一位的，据统计去年已经达到51.6%，今年一季度达到76%。可以看出现在经济增长的贡献中最终需求变成第一位了，这是我们期待的。工业结构出现了轻工业增长加快，重工业放缓，这也是我们期待的。区域结构，中西部，明显的变化。东部从08年到今年，这个比重在原有的基础上下降了2.6%，而同期中部GDP的增长超过东部1.5%，这个趋势现在继续延续。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　《证券日报》：您在很多场合都提过中国银行转型的事，能否详细谈谈？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　马蔚华：银行方面在过去30年中国储蓄的年均增长0.44%，但是从去年开始下降，去年中国所有银行储蓄增长下降11.9%，比前10年的平均数减少了8.5个点，这对银行来说是很大的一个变化，存款成本上升以后，假如贷款的定价不变，利差就缩小。这就是利率市场化，所以银行面临这样一个困难。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　在这样的情况下，银行必须转型，银行的需求在发生变化，过去大企业都去拉大户，现在确实发生变化了，现在银行对中小企业的重视比历史上任何时候都重视，大企业利率都是下浮的，或者是上浮也不多，而小企业缺少资金，风险大，可以上浮，如果你控制风险能力强，上浮部分就变成你现实的利润。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　《证券日报》：银行如何拿捏对小企业的贷款？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　马蔚华：你想做小企业，过去那一套不行了，过去的审查大中型企业，什么审代会，什么抵押担保，现在微小企业没有这一套，如果按这套办法来，每个企业都这样做你的成本就上去了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　按照我们苏州小贷的经验，就是批量化、工厂化，提高风险抵抗能力，所以我们未来对小微企业特别是100万以下、50万以下以后我们会更重视。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>银行与企业 谁绑架了贷款？【转】</title>
      <link>http://barbery.me/post/2012-05-16-%E9%93%B6%E8%A1%8C%E4%B8%8E%E4%BC%81%E4%B8%9A%E8%B0%81%E7%BB%91%E6%9E%B6%E4%BA%86%E8%B4%B7%E6%AC%BE/</link>
      <pubDate>Wed, 16 May 2012 13:22:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://barbery.me/post/2012-05-16-%E9%93%B6%E8%A1%8C%E4%B8%8E%E4%BC%81%E4%B8%9A%E8%B0%81%E7%BB%91%E6%9E%B6%E4%BA%86%E8%B4%B7%E6%AC%BE/</guid>
      <description>&lt;p&gt;熊熊babybear13：&lt;em&gt;“联保”真的可以降低风险么？特别是降低宏观经济风险么？联保与购买CDS有何区别？都是通过外部做credit enhancement而已~2012年银行年报是个很好的观察窗口！&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;熊熊babybear13：&lt;em&gt;联保制度让商家有动力乱搞或者跑路//@Mario费: 联保正向着纳什均衡点进发。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;@trustno1v2: 金融风险不是随机独立事件,利用传统的保险手段来规避金融风险只是抱薪救火而已&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;熊熊babybear13：&lt;em&gt;“风险识别能力才是银行的核心竞争力”-by @Mario费 说的太好了，近一年来大家只看到小微贷款的高收益，一拥而上，各个都说用了啥啥技术，啥啥手段，说的唾沫横飞。更甚者拿最初级的统计方法大数定律来作为风控手段，从没有人考虑宏观经济下行的风险。大数定律要有用，哪会有次贷危机呢？&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;都说贷款难，但同样是“难”，不同时期，“难点”不同。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;去年，贷款难在于“缺钱”，资金面大旱、存贷比压顶，常常是企业贷款审批通过后银行却没钱放款，要等“调配额度”，或者其他贷款客户还贷后才能放款。去年底以来，准备金率三次下调，贷款难开始体现在银行“惧风险”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《第一财经日报》记者近日从江浙多名银行业内人士处获悉，他们所在的银行贷款规模已不成问题，但由于坏账率上升，相关新增已叫停，并对已有贷款进行风险排查。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“缺钱”难贷，“有钱”了又怕风险，银行似乎首鼠两端。本报记者走访长三角多家银行和企业时，最直观的感受却是，银行企业似乎都有一本“难念的经”，而双方同时都提到 “被绑架”这个词。围绕贷款，银行认为被企业绑架，企业认为被银行绑架，这种所谓绑架的背后，真实反映出在信息不对称的情况下，逆向选择和道德风险正在聚集：真正的好企业缺乏资金支持，同时，在当前信用缺失的大环境下，银行更是忧心忡忡。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“被绑架”的银行&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“上头要求我们对有关行业收贷，但现在根本收不掉，我们被企业‘绑架’了。”苏南某银行支行长告诉本报记者，因为历史原因，他们对某几个资金密集型行业贷款余额较大，由于行业逾期渐现，银行内部要求支行对这些行业全面收贷。然而，此时他才发现，主动权已不在银行手上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;font color=&#34;#ff0000&#34;&gt;“比方说，我们对一组商户授信总额3个亿，但贷款是挨个分批到期的。如果我们对单个到期贷款拒绝续贷，那些余下的商户就可能集体不还贷。”&lt;/font&gt;该支行长表示，“严格按照收贷指示只会造成坏账集中爆发，现在只能采取缓兵之计。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;让银行被动的还不止于此。那些联保、互保类贷款，银行也被“绑”入其中。某股份制银行总行中小企业部高层此前在接受本报采访时坦言，在温州金融危机善后过程中，不少银行不得不“主动”切断企业间联保、互保，进行“债务重组”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;联保、互保本身是一种信用模式创新。当一家贷款企业资金链出现问题时，和其“绑”在一起的企业就需按份额出资覆盖坏账部分，以确保企业信用和后续融资。但在金融危机中，这种双刃的模式会扩大风险蔓延，那些本身资金状况还能支撑的企业，会因担保链被拖下泥潭。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“&lt;font color=&#34;#ff0000&#34;&gt;有的老板本身不打算跑路，但看到联保企业不行了，只能跟着跑；有的企业还自己的贷款没问题，但一旦让他覆盖联保企业的坏账，他干脆连自己的贷款都不还了。”&lt;/font&gt;上述高层透露，出于“缩小创面”考量，银行只好修改担保协议。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;事实上，联保、互保链和民间融资链正如一根根被点燃的导火线，这些链条曾经如何让企业一荣俱荣，现在也以同样的威力让企业一损惧损。民间资金链的环环相扣，银行的贷款收缩，加上作为投资渠道和抵押物的房产跌价、实体经济下滑，贷款企业在经营和投资上皆缺乏一个有效增长点支撑起高昂的借贷成本。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“被绑架”的企业&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;声称“被绑架”的不仅仅是银行，贷款企业也有“委屈”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我觉得银行在晴天给了我一把雨伞，现在下雨了，银行叫我还伞。”某中小企业主告诉本报记者，过去几年，银行大量放贷，他因此大量铺货投产，承接项目，也投资房地产，并用滚动着的资金支付银行年化15%～20%的实际融资成本。现如今，他们面临库存积压，部分项目停产，下游资金拖欠和所投房地产估价下跌。在最缺资金的时候，银行把他们定性为高风险行业，要求收贷，或是再提高融资成本。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我现在两头为难。”该企业主说，“如果要在银行继续贷款，银行要看货押，看现金流，我就要再去进货。但现在这个行情，一进货就亏钱。而如果银行把贷款收走不续贷，我的资金链肯定断掉。现在民间借贷已经非常难了。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;民间借贷有多难？他说：“过去，过个桥、垫个资，我一天两个电话，几千万到账；现在，为了向银行先还再续500万贷款，我要把任务分解成5个100万，甚至10个50万，求一群朋友帮忙。”因为已经没有哪个朋友肯一次性借他上千万。他意识到，在借款难现象的背后，其实是一场圈内“信用危机”的发酵。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;值得注意的是，部分中小企业正因缺钱失去仅存的可以拯救他们的市场机会。北方某生产电镀锌的钢构制造公司董事长在接受媒体采访时称，他投入1亿成立的公司因缺乏流动资金而无法运转。“元旦时有一个3000万的单子，一个月交货赚500万，但因公司没有启动资金，对方没钱垫付，最后只好放弃。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小贷公司“新角色”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一边是资金链紧绷的企业被催还贷，一边是银行对逾期忧心忡忡。在此现状之下，小贷公司开始承担起新角色。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为企业为了争取银行后续合作，必须按时还上贷款，小贷公司则可向企业拆出资金。本报记者近日曾随江苏一家小贷公司的刘姓老总分别与银行、欠款企业洽谈“过桥”业务。刘总给企业的开价是“利率按基准4倍计，咨询费和手续费另算”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而另一方面，为了确保企业能够还钱，小贷公司往往会和银行发生关联甚至“合作”。银行为了消除一笔潜在的不良贷款，负责业务的支行长或相关客户经理往往会承诺小贷公司将对企业续贷，而此续贷实际将流回小贷公司账上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虽然得到了两头承诺，刘总似乎仍对这笔生意不满意。“银行做业务和管风险的是两个条线，就算支行长答应续贷，贷审部门也不一定会批。”按刘总的意思，他希望能得到支行长以欠款形式成文的书面续贷承诺，或是像他的某个同行一样，与银行“合作”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;刘总所说的“合作”在圈内已非秘密。据悉，&lt;font color=&#34;#ff0000&#34;&gt;有银行和小贷公司暗中合谋，在某企业无力还贷之时，由银行先贷款给小贷公司，小贷公司再帮企业“过桥”。&lt;/font&gt;在这个账面游戏里，资金不过是从银行划到小贷公司，小贷公司划到企业，企业划到银行。小贷公司和企业谁都没有真正拿到那笔资金，但划账一圈后，企业就多欠了小贷公司一笔利息。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这个数字游戏背后，还隐藏着另一个问题：贷款企业正在“劣币驱逐良币”。上述中小企业主告诉记&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>熊熊:2011年银行业年报横向对比分析(上)：银行业发展前瞻《转》</title>
      <link>http://barbery.me/post/2012-04-04-%E7%86%8A%E7%86%8A:2011%E5%B9%B4%E9%93%B6%E8%A1%8C%E4%B8%9A%E5%B9%B4%E6%8A%A5%E6%A8%AA%E5%90%91%E5%AF%B9%E6%AF%94%E5%88%86%E6%9E%90%28%E4%B8%8A%29%EF%BC%9A%E9%93%B6%E8%A1%8C%E4%B8%9A%E5%8F%91%E5%B1%95%E5%89%8D%E7%9E%BB%E3%80%8A%E8%BD%AC%E3%80%8B/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Apr 2012 23:07:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://barbery.me/post/2012-04-04-%E7%86%8A%E7%86%8A:2011%E5%B9%B4%E9%93%B6%E8%A1%8C%E4%B8%9A%E5%B9%B4%E6%8A%A5%E6%A8%AA%E5%90%91%E5%AF%B9%E6%AF%94%E5%88%86%E6%9E%90%28%E4%B8%8A%29%EF%BC%9A%E9%93%B6%E8%A1%8C%E4%B8%9A%E5%8F%91%E5%B1%95%E5%89%8D%E7%9E%BB%E3%80%8A%E8%BD%AC%E3%80%8B/</guid>
      <description>&lt;p&gt;偶尔点评:熊熊兄这篇文章，观点新颖且富有前瞻性，实属佳文。当我们在对比哪家银行每股收益最高，哪家净资产收益率最高，哪家收入成本比最低时，却忘了一个重要的问题，究竟未来银行怎样才能持续发展，未来行业趋势如何。。。熊熊兄这这篇文章已经tell us!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2011年是宏观经济政策急剧转型的一年。为了应对日益严重的通货膨胀对经济发展带来的不良影响，中国人民银行在这一年3次提高人民币存贷款基准利率并6次提高存款准备金率。虽然人行在年末降低存款准备金率0.5个百分点，但是在一年之内如此密集的货币紧缩政策在压制通货膨胀的同时不可避免的给宏微观经济带来负面影响，这种影响从宏观经济层面看主要体现在经济减速，在微观层面则体现为企业贷款困难以及未来市场需求的降低。 然在这一年银行业却一枝独秀，保持以往的快速增长态势，更有某银行行长出来说银行业赚钱赚到不好意思，于是乎舆论哗然，银行业一时之间成为众多媒体与公共人物笔诛口伐之对象。当然，对于银行的股东来说，我们更关心银行业的盈利能力能否持续，毕竟2011年情况比较特殊。正如前文提到的，2011年是货币急剧宽松后又急剧紧缩的第一年，货币宽松给予微观经济体对未来的一个良好预期，这种预期促使其筹措资金以扩大生产。在短时间内这种由扩大生产而对资金产生的需求具有极大的刚性，因为企业上马的工程不可能半途而废，在这种情况下人行急剧紧缩货币带来的货币供应量的减少使得银行在贷款价格上的议价能力大大增强，因此自然地，银行业的业绩在2011年保持亮丽也就不足为奇了。 那么回到关于银行业未来盈利能力能否持续这一话题上来。从ROE上我们可以知道任何企业的盈利能力由资产收益率以及杠杆率决定，因此对银行业未来盈利能力的分析自然就归结为对这两项因子的分析。 首先来谈杠杆率（=总资产/净资产），以往银行业利润在高速增长的同时伴随着不断地再融资本质上应该归咎于监管部门对银行业杠杆率的限制，这种限制是通过规定银行的资本充足率与核心资本充足率来实现的。以资本充足率为例，其定义为银行业资本总额与加权风险资产总额之比，加权风险资产总额是银行业资产按照不同风险权重系数加总而成，而资本总额与净资产也相互关联，因此规定了银行业资本充足率也就间接的限制了银行业的杠杆率（表外的杠杆这里暂不涉及）。在可以预见的未来，随着更加严格的中国银行业资本监管新规的落地，可以预想银行业的杠杆率将进一步降低，这不可避免的降低银行业的盈利能力，对于相对而言更加依靠风险资产增加提升盈利能力的银行来说这种杠杆率的降低所带来的对盈利能力的影响将更加严重。其次，银行业总资产的增加亦依赖于M2供应量的增长，以往银行业能够获得高于ROE的利润增长速度，原因在于加入WTO以后巨额贸易顺差以及08年中国政府为刺激经济而导致的M2的高速增长，这种增长直接导致银行业资产规模的急剧扩大，根据银行业利润=资产规模*利差的简单模型可以知道资产规模的迅速扩大将带来银行业利润的高速增长。虽然这种由于资产急剧膨胀带来的利润高速增长因为杠杆率的制约需要再融资的配合，但其毕竟是一种可以让利润高速增长的方式，那么由于在未来M2增速的降低以及资本市场对银行业再融资的约束必然导致银行业的利润增速向ROE收敛。总结来说，从杠杆率的角度出发，由于杠杆率的降低以及未来中国M2增速的降低，在净利润率与资产周转率不变的情况下，银行业的ROE将降低，而利润增速也因为向ROE收敛而同步降低。 其次考虑资产收益率（净利润/总资产）。由于利息收入占银行业收入的80%以上，银行业资产收益率很大程度由净息差（NIM=净利息收入/总生息资产平均余额）决定。对于NIM的考虑可以分为非利率市场化时代与利率市场化时代。对于非利率市场化时代的银行业来说，NIM高低很大程度上取决于人行对银行业存贷利差的限制，由于人行在加息过程中往往提高固定存款贷款利率，而在减息过程实现方向操作，因此在加息过程中银行业的NIM趋向于扩大而减息过程则反之。从目前宏观经济增长趋于减缓的情况来看，未来人行货币紧缩政策的空间基本被封杀，亦务必要，因此可以预见银行业NIM已经见顶，未来提升空间不大，甚至因为经济增长的放缓NIM有缩小的可能。 相对于担心降息周期下银行业盈利能力的降低，人们更担心利率市场化缩小息差对银行业盈利能力产生的影响。国际经验分析显示，美国从1970年开始推行利率市场化，到1986年完成，历时15年，在推行利率市场化的最初3-4年，银行净息差下降75个基点，降幅达到18.9%。此后，净息差呈上升趋势，并逐步恢复到市场化之前水平，但信用成本率从1970年的0.3%上升到1985年的0.8%，剔除信用成本后的实际净息差仍下降20%左右。日本、台湾的经验也显示，利率市场化的最初几年，净息差下降 10-20%。有鉴于以上国际经验，可以预想在中国的利率市场化进程中，银行业的平均盈利水平将会降低。同时，利率市场化所带来的并不仅仅是银行业盈利能力的降低，由于利率市场化引起的银行间激烈的价格战，中小银行的生存压力加大，美国的经验数据显示在推行利率市场化以后，美国银行破产率由0.05%大幅攀升至4.0%。 从以上论述我们可以做出如下推断：由于资本约束以及NIM的降低，银行业未来平均盈利能力水平的降低是大概率事件。但是寻找并发现问题并不是我们的最终目的，我们希望在认清行业发展趋势的基础上寻找解决方案，并由此发现并投资于在未来银行业激烈的竞争中能够脱颖而出的优秀银行。 对于M2增速降低以及加强的银行业监管新规导致的银行业盈利能力降低而言，提高资本效率以及发展低资本消耗业务解决是这一问题的有效之道。具体来说，由于监管部门对银行业杠杆率的限制是通过资本充足率来实现，而资本充足率使用加权风险资产而非总资产，那么银行可以通过发展低风险资产消耗业务以提升盈利能力，低风险资产消耗业务包括中间业务以及同业业务。兴业银行是同业业务提升盈利能力的一个例子，从兴业银行的报表分析可以发现在相同核心资本充足率水平下兴业银行的杠杆率最高，原因就在于同业业务的风险权重较低，因此兴业银行同样的加权风险资产总额对应更多的资产总额，从而实现通过提高杠杆率提升盈利能力的目标。传统的四大行则是通过发展中间业务以提升盈利能力的代表，由于更严格的资本监管以及较低的净息差，四大行通过自身规模优势发展中间业务收入提升资产收益率以弥补低杠杆率以及低NIM带来的盈利能力不足。对于M2增速降低而言，优秀的银行可以通过提高资本利用效率，提高资产风险定价能力以提升资产收益率解决M2增速降低引起的盈利能力降低问题。 面对NIM降低，优秀的银行可以通过发展中间业务以及在利率市场化中通过通过自身优势保持息差以取得高于同业的超额利润。从中间业务收入来说，根据贝塔策略工作室的测算，中间业务收入占比在当前基础上提高10-15个百分点，可以完全对冲利率市场化导致的NIM降低对银行盈利能力的冲击。 最后我们讨论银行如何在利率市场化时代保持高NIM。目前对银行业在利率市场化时代最主要的担心来自于各银行为了吸收存款而提高存款利息从而导致NIM缩小，客观证据显示这种可能性确实存在，但是客观数据也显示即使在低NIM的市场中也同样存在优秀的银行能够保持较高的息&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>［重温］银行业投资要点帕特多尔西【转】</title>
      <link>http://barbery.me/post/2012-04-02-%E9%93%B6%E8%A1%8C%E4%B8%9A%E6%8A%95%E8%B5%84%E8%A6%81%E7%82%B9%E5%B8%95%E7%89%B9%E5%A4%9A%E5%B0%94%E8%A5%BF%E3%80%90%E8%BD%AC%E3%80%91/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Apr 2012 12:24:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://barbery.me/post/2012-04-02-%E9%93%B6%E8%A1%8C%E4%B8%9A%E6%8A%95%E8%B5%84%E8%A6%81%E7%82%B9%E5%B8%95%E7%89%B9%E5%A4%9A%E5%B0%94%E8%A5%BF%E3%80%90%E8%BD%AC%E3%80%91/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;font color=&#34;#dd8484&#34;&gt;点评：这是 帕特·多尔西 在《股市真规则》中 关于银行部分的描述。。。简而言之，银行，就是经营风险的行业。真正的诺亚方舟，应该是采用中庸的经营手法，而不是激进的扩张。。不知道为什么，重温这个银行业投资要点之后，第一印象就想起了招商银行。。&lt;/font&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;转载来自：&lt;a href=&#34;http://blog.sina.com.cn/s/blog_5bde30770100pn2a.html&#34;&gt;http://blog.sina.com.cn/s/blog_5bde30770100pn2a.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;银行业在全球经济中拥有令人羡慕的地位，它们是资本形成过程的漏斗和引擎。没有银行，公司就得努力寻找资金用于扩张，消费者在寻求安家置业和投资储蓄方面，也要面对不能逾越的障碍。因为银行提供的服务对长期的经济增长是生死攸关的，银行业几乎与世界的总产出同步增长。无论哪个行业发展，最大的需求就是资本。不管资金的需求源于哪个行业，比如科技、制药或者消费者对住房的需求，银行都会从中获利。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;银行的盈利模式很简单。银行从存款人和资本市场那里拿到钱，然后把它贷给借款人，从利息差里获利。如果一家银行从一个存款人那里以年利率4%借到钱，然后把它以年利率6%贷给借款人，银行就赚了2%的息差，也就是净利息收入。大多数银行还要从基本的收费业务和其他服务中赚取利润，这就是通常提到的非利息收入。净利息收人和非利息收入合在一起就是银行的净收入，这就是银行业的商业模式。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;银行有与生俱来的实力帮助它建立竞争优势。银行通过集中大型的、多种多样的贷款组合，降低了自己的风险，并且通过持续的储蓄来满足所有的借款人，因此这比在市场里贷款方和借款方自己直接交易成本低得多。这些独特优势是银行业强大而持久的竞争优势的基础。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外，联邦政府通过资助赋予了银行流动性。联邦政府保证银行业一半以上的流动性(通过美国联邦存款保险公司保险)，而且如果银行遭遇了短期的流动性危机，银行可以转向美联储这位最后贷款人寻求帮助。这些绝对的津贴，其他任何公司都难以得到，实质上是允许了银行以低于市场利率的价格借款。这也使得银行业成为世界上成本最低、最安全的流动性制造者。低成本的借款加上银行在贷款效率方面的优势，所有这些让银行在息差上赚取了极其诱人的收益。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;资金是一种商品，但金融产品是非常特殊的。到底是什么使银行比其他行业更好呢?这没有一个固定的公式，我们会告诉你什么是你要寻找的。这里有几个不同战略的银行的例子，它们都拥有强的竞争优势。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;●花旗集团利用它在全球范围的影响和深奥的产品组合，大大增加了收入，并使得它的风险呈现多样化，这使花旗集团即使在环境困难的情况下也有上佳的业绩表现。（备注：花旗银行复杂、深奥、难懂的产品组合最终没能逃过美国金融危机的考验，股价从2007年的50美元左右，跌到最新的4.5美元左右。）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;●富国银行集团是吸收存款的专家，存款是低成本资金的关健来源，该集团根深蒂固的、优秀的梢售文化驱动着收入增长。（备注：巴菲特伯克希尔公司的最大银行持股，目前股价已回到金融危机前的水平，看来低成本资金来源才是持续的竞争优势，因为你不需要冒很大的风险就能够获取令人满意的回报。）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;●五三银行公司( Fifth Third )拥有积极的销售文化、低风险的货款哲学和时成本很强的控制力。（备注：五三银行还是没能保持过去谨慎的经营原则，在激烈竞争的市场环境中为了追求更高的收益而迷失了方向，股价长期低迷，从2002年的70美元跌到2011年的14美元。）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一、关于风险&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不管一家金融机构专门从事商业贷款还是消费者贷款，银行业都以一件事情为中心，那就是风险管理。银行主要管理三种风险:(1)信用风险；(2)流动性风险；(3)利率风险。而且银行也要为承担这些风险付出代价。借款人和存款人以利息或费用方式付给银行费用，因为客户不愿意管理他们自己的风险，或者因为银行做这些业务更便宜。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是正像它们的优势减轻了它们的风险一样，银行在管理信用和利率风险的能力上显示出强大的实力。但如果贷款损失比预计增长快的话，这些实力会迅速变成弱点。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;管理信用风险&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;u&gt;信用风险是贷款业务的核心部分&lt;/u&gt;。投资者通过审查银行的资产负债表、贷款分类、不良贷款趋势和坏账率，还有管理层的贷款哲学，就可以对贷款质量找到感觉。(不良贷款是指借款人不能按时付息的贷款，而坏账率是测量银行认为永远不能收回的贷款的百分比。)&lt;font color=&#34;#dd8484&#34;&gt;问题是这些指标都是针对过去的，这是很多财务指标的问题所在。这些指标告诉你一家公司曾经怎么样，而不是它将要怎么样。一家贷款机构几乎所有有关信用质量的问题，都是在其发生之后我们才知道。&lt;/font&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种风险常常以拖欠贷款或者直接以不履行还款义务的形式暴露出丑陋的嘴脸，人们往往不自觉地在容忍，不仅仅是银行。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;设想一份商业贷款的年利率是7%，银行知道它们客户中的某些人会不履约，所以它们把这项费用加在每一笔贷款上。如果你作为个人做这样的一笔贷款，你就没有足够的资本将它多样化。结果，你要么赚这7%的收益，要么放弃这一切。银行庞大的资产负债表提供了3种主要的防护措施以隔离风险，这是其他行业无法做到的:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1）.货款组合多样化；&amp;nbsp; 2）.保守的承销和账户管理；&amp;nbsp; 3）.积极进取的回款程序。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这些方法在实际工作中起什么样的作用呢？银行管理风险最直截了当的方法是按照贷款的数量在借款公司、行业或不同地区之间分摊风险。用石油大亨保罗·盖蒂的话说:“如果你欠银行100美元，那是你的间题；如果你欠银行1亿美元，那是银行的问题。”要管理这种风险，银行要么自己创立一个宽的多样化贷款组合，要么买进或者卖出贷款组合。通过不同的贷款组合，银行降低了风险。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在行业内，银行也通过稳健的承销和回款程序来分辨借款人信用。换句话说，它们要寻找规避不良贷款的办法，如果一笔贷款出问题，银行要找出这些赖账不还的人。银行会开发比其他竞争对手更有优势的特殊系统。而一些大型非银行类公司常常缺乏久经考验的信用认证系统和程序，难以减少违约风险。这些公司有一时期曾试图以提供信用赚钱，然而却陷人了困境，因为这些公司缺乏经验。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;font color=&#34;#dd8484&#34;&gt;在银行吸引投资者之前，投资银行股票最大的挑战是给银行的信用质量做定位评估。&lt;/font&gt;要避免被银行的宣传误导，投资者应当密切关注坏账率和逾期还款比率，后者可以作为未来坏账率的一个指标。要发现趋势，而不只是看绝对数。在经济低迷时期，最好的地方性银行的坏账率也会迅速上升，但是还可以保持较低的水平，低于贷款总额的1%。(这个指标对于信用卡公司是比较高的，而对于一家储蓄贷款银行则是比较低的。)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;遗憾的是，没有能判断是好还是坏的绝对指标，投资者必须把银行的坏账率与它们的竞争对手进行比较，并看一看经过一段时间所形成的趋势。坏账、不良贷款和逾期还款比率在公开信息里都有报告，而且也可以在证券交易委员会的年度报告和季度报告中找到。另外，仔细听管理层的讨论，虽然没有管理人员准确地知道&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>口袋里的银行革命【转】</title>
      <link>http://barbery.me/post/2012-01-15-%E5%8F%A3%E8%A2%8B%E9%87%8C%E7%9A%84%E9%93%B6%E8%A1%8C%E9%9D%A9%E5%91%BD%E3%80%90%E8%BD%AC%E3%80%91/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Jan 2012 19:24:17 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://barbery.me/post/2012-01-15-%E5%8F%A3%E8%A2%8B%E9%87%8C%E7%9A%84%E9%93%B6%E8%A1%8C%E9%9D%A9%E5%91%BD%E3%80%90%E8%BD%AC%E3%80%91/</guid>
      <description>&lt;p&gt;银行的新蛋糕&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;美国的银行早就做过测算，手机银行处理一笔业务，成本只有柜台成本的15％，柜台需要7元，手机银行只要1.05元。“两个月，下载量20万，相当于办了份报纸。”招商银行零售银行 部经理杜兵告诉记者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2010年11月3日，招商银行和中国联通正式发布了针对iPhone的手机银行客户端系统。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从此之后，利用iPhone手机就能查银行账户、转账汇款、买电影票、理财。有意思的是，它还可以进行类似GPS的地图定位，你可以随时随地找到身边招商银行的网点和ATM机。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;很快，在苹果的APP STORE的免费下载软件排名里，“掌上生活”的位置居前，评价五星。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“关键是有多少客户在真正使用，这个数字对我们更有意义。”2011年1月12日，杜兵对记者说。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对银行来说，或许更为关键的是以下两组数据。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中国移动互联网的用户正在暴涨。移动互联网消费习惯已经养成，使用手机阅读新闻、购物、订阅各种服务等活动正逐步成为人们日常生活不可或缺的一部分。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;近日，在京落幕的第二届手机银行服务高峰对话论坛发布了《2010年手机银行用户调研报告》。报告显示，截至2010年3月底，我国手机用户已经达到7.8亿户。其中，移动互联网业务用户达到了2.77亿户，占全部手机用户的35.5％。在调查中，有接近四成的受访者开通了手机银行，另外还有接近五成的受访者有较强的使用意愿。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而另一方面，美国的银行早就做过测算，手机银行处理一笔业务，成本只有柜台成本的15％，柜台需要7元，手机银行只要1.05元。“手机银行”作为一种新式的业务迎来了发展的黄金时期。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;宁波银行的电子银行部负责人指出，与个人电脑相比，手机的普及率更高。随着时间的推移，移动互联网用户的数量和占比还将进一步提升。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;与网上银行相比，手机银行的便利性更为凸显，“随时随地”的空间更为广阔。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;随着3G的开启，手机上网速度加快，原先“手机上网慢”的瓶颈基本消除，客户体验感进一步提升。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同时，这也意味着银行竞争格局再次突破——90年代之前，以网点的多寡计成败；网络兴起后，银行家们定义为水泥＋鼠标，线上银行成为物理网点的有效补充；而现在的趋势是，水泥＋鼠标＋拇指，谁能忽视移动互联的这块惊人蛋糕？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同一条起跑线&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对中国的银行们来说，新渠道更重要的意义是，这一次，他们和外资银行站在同一条起跑线上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;无一例外，记者采访的5家银行，众口一词地表达了浓厚兴趣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在充分竞争的市场，谁跑得快谁就是主角，这是基本的游戏规则。而银行家们已经做好了抢占手机业务的准备。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2010年10月，北京国际展览中心举行的2010年中国国际信息通信展上，中国联通集团副总经理姜正新先生坦言，目前正在和多家银行谈基于iPhone平台上的网上银行应用合作。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就在招行行长马蔚华为新系统上线欣慰不已的时候，交通银行早已悄悄地在iPhone3时代就推出了适用于iPhone和iPad应用的1.1.4版手机银行客户端。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;尽管交行的客户端软件已经不断更新，而且功能完备，但是遗憾的是，交通银行并未大声疾呼让所有iPhone迷们去了解它。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中国银行也在加紧推广他们的iPhone手机银行客户端系统——“中银掌上行”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中国银行电子银行部助理总经理王家业告诉记者，“我们要将网上银行、ATM自助银行、电话银行、手机银行这些电子渠道有机结合，通过电子渠道再造一个中国银行。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对中国的银行们来说，新渠道更重要的意义是，这一次，他们和外资银行站在同一条起跑线上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;12月底，渣打银行预热他们的iPhone手机银行客户端系统——“Breeze”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在一次新产品的发布会上，渣打银行的中国有限公司的个人银行部总裁林曼云向记者演示了“Breeze”系统。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他们已经开始探索如何提供更好的服务。比如，“Breeze”客户端中，甚至可以通过手机银行系统对客户所要购买的物业进行估值，并即时计算出贷款额和每月按揭供款的额度。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“未来银行的GPS导航甚至能告诉你在网点和ATM之外，购物街上哪些餐厅和商铺是该银行的特约商户，吃饭、买东西会有折扣。”她说。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有趣的是，对新的趋势，一贯沉闷的银行们也开始活跃起来，甚至连对客户的描述都开始使用网络语言——&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;渣打银行请调研公司对手机银行的目标客户群体进行了描述：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;爱生活，爱学习，更爱自己当老板，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;爱旅行，尤其是去国外旅行，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;爱iPhone，爱潮货，更爱网购，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;爱网银，别看我的月收入只有1万-4万，我的金融资产快有50万，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们是社会中坚，我们渴望财务自由，进入高端人群。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们是进富一族，未来我们引导新生活。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这是一个新兴的社会群体，而渣打银行将其定义为“进富一族”，其中一个突出的特征就是，这个群体是手机银行的绝对拥趸。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;战争刚刚开始&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;杜兵说，“招行必须要和新鲜联系在一起。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;目前，手机支付存在大约4种支付模式。第一种是利用手机登录移动互联网在线操作的“手机银行”模式。第二种是由移动运营商作为第三方支付机构的“话费代扣”模式。第三种是由独立于银行和移动运营商的第三方推动的将手机和银行卡号绑定的支付模式。第四种则是由银行卡组织和银行、移动运营商共同推出的基于新型芯片卡的“非接触式”支付模式。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过，随着iPhone及其他智能手机普及，此前最不被市场看好的“手机银行”模式迸发出新的活力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;目前，国内绝大多数商业银行的手机银行还停留在“web互联网时代”。也就是手机用户需要在web网页上敲击银行在移动互联网上的网址，然后输入账户密码登录该行的网络银行。功能也仅仅局限在简单的查询、转账、信用卡还款和简单的缴费功能。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而在iPhone出现后，使用更为方便的客户端终于出现了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;更重要的是，客户端会成为一个平台，能够让银行独家向客户推荐该银行的理财产品、代销产品而不是其他银行的产品和服务。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过，在iPhone上的暂时领先，很难说就是获得了智能手机上绝对的先机。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一台手机里到底能容下几个银行终端？谁又能称为最佳选择？在这个领域真正的龙头诞生之前，似乎谁都还有机会。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;除了iPhone手机，几乎所有的手机制造商和非手机制造商都加入了移动互联手机的竞争。对于银行来说，那真是一个复杂的开发过程：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中国银行的王家业介绍，目前手机的终端类型有两三千种之多，银行在开发客户端的时候，对不同类型的手机都要进行适配，否则很可能手机用户下载客户端的时候就没法使用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;例如，即使都是黑莓手机的赛班操作系统，但是不同的版本，有可能银行也要开发不同版本的客户端来适应它，否则的话，还是不能很好地兼容原有的平台。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其次，是升级更新换代的维护成本比较高。因为客户端的方式，要求客户下载一个软件装在手机上。所以银行如果升级客户端版本，或推出一个新的客户端软件，客户需要再次下载，客户会觉得不便。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;尽管障碍重重，但银行们都明白，这是一块兵家必争之地。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中国银行的办法是从源头占领阵地——跟三大电信公司、手机制造商一起来合作，在手机中预装客户端软件。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而招行的一个办法是“更新”——杜兵说，“招行必须要和新鲜联系在一起。”&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>谈谈粤电力B</title>
      <link>http://barbery.me/post/2011-12-09-%E8%B0%88%E8%B0%88%E7%B2%A4%E7%94%B5%E5%8A%9BB/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Dec 2011 23:05:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://barbery.me/post/2011-12-09-%E8%B0%88%E8%B0%88%E7%B2%A4%E7%94%B5%E5%8A%9BB/</guid>
      <description>&lt;p&gt;粤电力B，是在sosme兄中的blog中无意看到的，sosme兄以逆向思维的方式去分析了粤电力B，看后也觉得颇有道理，故也做了下分析，数据收集方面的工作。。。现我也谈谈我对粤电力B的看法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;看看最近粤电力B准备收购的集团资产的一些数据&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.stutostu.com/wp-content/uploads/2011/12/image11.png&#34;&gt;&lt;img style=&#34;background-image: none; margin: 0px; padding-left: 0px; padding-right: 0px; display: inline; padding-top: 0px; border-width: 0px;&#34; title=&#34;image&#34; src=&#34;http://www.stutostu.com/wp-content/uploads/2011/12/image_thumb11.png&#34; alt=&#34;image&#34; width=&#34;644&#34; height=&#34;139&#34; border=&#34;0&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以上的数据均来源于收购资产的审计报告。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;粤电力B半边报中提到：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;报告期内，公司完成合并报表口径发电量155.54 亿千瓦时，同比增长0.06%；完成合并报表口径上网电量145.03 亿千瓦时，同比增长0.71%；完成权益装机发电量147.81 亿千瓦时，同比增长0.57%；完成权益装机上网电量138.57 亿千瓦时，同比增长 1.09%。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;粤电力B收购集团资产后，权益发电量增长50%，即每年增长157.58亿千瓦时发电量。但是，代价是增发15亿股，按照增发前28亿的股本，股本扩张了15/28=53.57%，可以说没捞到什么便宜。。。收购资产2011的权益利润总额为6.6亿，但是收购价却要70多亿，而且大部分收购回来的资产负债率都比较高。。。只能说非常不值得，或者说，短期来看是不值得的。。。当然，你说如果国家未来2年内上调电价，或者弄个煤电联动的话，那就是最好的了。。。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实，粤电力B不是一个很好的投资行业，其行业利润受国家管制，而且，属于中游产业，属于上下游都榨取你利润的行业，议价能力非常低。而且，未来国家还可能要求所有火电企业更新环保设备，这里又是一笔大的资产支出。最后，现在市场，便宜股还是很多的，没必要在矮子行业里面挑个高子，你能选择一个轻轻松松就能赚钱的行业，为什么要选一个苦苦在盈利亏损边缘挣扎的企业呢？？？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;结论是，还不如买回银行股。。。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>几年之后,别让事实再次证明,你就是一个傻子【转】</title>
      <link>http://barbery.me/post/2011-11-23-%E5%87%A0%E5%B9%B4%E4%B9%8B%E5%90%8E,%E5%88%AB%E8%AE%A9%E4%BA%8B%E5%AE%9E%E5%86%8D%E6%AC%A1%E8%AF%81%E6%98%8E,%E4%BD%A0%E5%B0%B1%E6%98%AF%E4%B8%80%E4%B8%AA%E5%82%BB%E5%AD%90%E3%80%90%E8%BD%AC%E3%80%91/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2011 19:51:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://barbery.me/post/2011-11-23-%E5%87%A0%E5%B9%B4%E4%B9%8B%E5%90%8E,%E5%88%AB%E8%AE%A9%E4%BA%8B%E5%AE%9E%E5%86%8D%E6%AC%A1%E8%AF%81%E6%98%8E,%E4%BD%A0%E5%B0%B1%E6%98%AF%E4%B8%80%E4%B8%AA%E5%82%BB%E5%AD%90%E3%80%90%E8%BD%AC%E3%80%91/</guid>
      <description>&lt;p&gt;偶尔点评:非常好的一篇文章，谢谢大家的分享！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这两天有点忙，转载一篇文章给重仓了银行股的博友们打打气，也给自己打打气！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a title=&#34;几年之后,别让事实再次证明,你就是一个傻子&#34; href=&#34;http://blog.sina.com.cn/s/blog_53effa510102driy.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;nofollow&#34; &gt;几年之后,别让事实再次证明,你就是一个傻子&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;作者：&lt;/strong&gt;&lt;a title=&#34;和气生财平安致富&#34; href=&#34;http://blog.sina.com.cn/u/1408236113&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;nofollow&#34; &gt;和气生财平安致富&lt;/a&gt;
这两天有点忙，转载一篇文章给重仓了银行股的博友们打打气，也给自己打打气！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原文地址：几年之后,别让事实再次证明,你就是一个傻子
作者：和气生财平安致富&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;和评:美国银行股的故事,在1980年代上演之后,在1990年代再次上演:波士顿银行1990年股价低至2美元,1998年达到120美元;花旗银行1991年低至8美元,1999年达到175美元.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;几年之后,别让事实再次证明,你不仅仅是显得像傻子一样，你就是一个傻子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;塞思·卡拉曼说，人的本性使我们很难去接受最近表现很差的品种，但这正是长期投资成功的关键。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;沃伦·巴菲特说，你应该在别人不感兴趣的时候感兴趣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;彼得·林奇说，不管如何，股价大跌且严重低估，就是一个最佳的投资时机。巨大的财富往往就是在这种股市大跌中才有机会赚到的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;杰里米·格兰桑说，如果股票显得魅力无穷，你又没有及时买进，而且以后再也没有买进的机会，你就不仅仅是显得像傻子一样了，你就是一个傻子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2003股东大会芒格，“银行业一直是一个完美的金矿(Perfect goldmine)，就象我在不同的Berkshire会议上多次说过的那样，沃伦与我在这方面都搞砸了。或许我们应该在银行上面投入更多的资金。银行业的盈利水平后来变得比我们起初的判断要高得多。尽管我们在银行业上做得不错，不过或许我们在该行业上的仓位应该更重一些，银行业的赚钱之道简直可怕。”“我不知道有谁会为了购买某只银行股而东奔西走考察每一笔贷款。这种方式涉及的工作量是难以置信的多。在一定程度上，你对这些公司的判断是通过分析其管理层的思维方式、工作背景以及他们的文化间接得到的。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;====================================================&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;银行投资家”彼得·林奇(2011-08-29 11:16:34)转载一只花蛤&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;读《战胜华尔街》，就不能忽略身为“银行投资家”的彼得·林奇。
1980年对于美国的投资者而言，不是一个好光景，当时美联储为了抑制经济过热，猛踩刹车，把利率提高到了历史最高水平。在这种形势下，虽然银行业增长前景很好，但银行股的股价居然以低于账面价值的市场价格出售。而华尔街由于投资偏好，对实力雄厚、业绩稳定的银行股不感兴趣。他们普遍认为银行属于成熟的公用事业，想当然地认为银行只会像老牛拉破车一样，增长率很低，根本不可能会有很高的增长率。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是彼得·林奇先生自有主张，正如沃伦·巴菲特所说的，你应该在别人不感兴趣的时候感兴趣。那一年，林奇正在对银行股充满兴趣。他的第一笔生意是第一亚特兰大银行。通过调研，林奇发现这家银行已经连续12年取得很高收益率，其盈利能力远远高于那些在投资推介会上猛吹自己的上市公司。但许多投资者却忽略了这家质地优良的公司。而在5年之后，当这家银行与另一家银行瓦乔维亚银行合并时，更是如虎添翼，使得第一亚特兰大银行5年内股价上涨了30倍。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;更让林奇先生感到惊奇的是，有一家名叫NBD的银行，连续多年一直保持着15%的盈利增长速度，与一些快速增长型公司的业绩增长速度相似，但是市场给这些业绩同样快速增长的银行股的市盈率却非常低。又有一家名叫五三银行的公司，“听听这名字，就让人讨厌，”可是林奇一看就想买进，因为名字越让人讨厌，股票就越有可能被低估。后来五三银行从2美元上涨到了80美元。还有一只名叫凯科的银行，这家银行有一套“霜冻地带”（frost belt）经营理论，即通过收购小型银行，专注于在高山寒冷地区开展业务，因为这些地区的人们普遍很节俭，也很保守，很少会贷款违约，因此这家银行的业务相当红火。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;林奇总是寻找那些有着雄厚的储蓄客户基础，且在贷款上效率很高又很谨慎的商业银行。正是这些地方性银行股票在市场上的错误定价给麦哲伦基金创造了许多极好的低价买入机会，使得麦哲伦基金在银行业的仓位上要比其他投资者高出4-5倍，最终让林奇在银行股上赚了很多钱。有趣的是林奇先生买了一家银行的股票，又会让他了解到另一家银行，于是他就这样一家接一家地买入银行股。到1980年底，林奇已经把基金9%的资金投资在了12家不同的银行股上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，林奇先生并非“神”。在银行股的投资上，他也有失败过。那就是新英格兰银行——唯一让林奇失败的银行股。由于过于低估了新英格兰地区经济衰退对银行业务的影响，过于高估了新英格兰银行的发展前景。这家银行的股价后来大跌了一半，从每股40美元到20美元，最后林奇在15美元割肉卖出。新英格兰银行的麻烦在于它的债券。当它发行的债券价格从100美元大跌到不到20美元时，说明它的偿债能力有问题，而林奇先生却忽视了这个问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过总的看来，林奇先生在银行股上收益还是惊人的。在1981年3月份推出的年度报告中，林奇非常高兴地指出，麦哲伦基金增值近100%，与1980年3月相比，麦哲伦基金净值已经增长了94.7%，而同期标准普尔500指数却只上涨了33.2%。这使得麦哲伦基金的资产规模在1981年首次上破1亿美元的大关。但是林奇先生并没有停歇步伐，而是继续买进银行类股票。到1983年4月又买进了39只银行股和储蓄与贷款协会股票。到了年底，又增加到100只储蓄与贷款协会股票，所有这些股票加起来占到基金投资组合的3%。其中50只银行股票成为麦哲伦基金最重要的重仓股。至此，林奇成为实实在在的“银行投资家”了。
塞思·卡拉曼说，人的本性使我们很难去接受最近表现很差的品种，但这正是长期投资成功的关键。而彼得·林奇先生就是在认识“人性”方面的典范。巴顿·比格斯在推荐《拯救华尔街》一书时说：“与投资有关的书，95%都毫无价值可言。我选择这些书的标准是：对如何投资有非常重要的真知灼见，并有助于了解资金管理的情感因素，或加深对投资人贪婪兽性的理解。”从这一点看，方泉先生将《战胜华尔街》列入5%有价值的书，真可谓是名至实归。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;===========================================&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;彼得·林奇在萧条的市场(2011-08-25 19:20:13)转载 一只花蛤&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从前读的一些书，几乎都是囫囵吞枣，一知半解，以至于现在需要回过头来重新审视，彼得·林奇的《战胜华尔街》就是其中之一。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这本书中的第五章《麦哲伦基金选股回忆录：中期》很值得一读。这个所谓的“中期”，指的是1981年至1983年。那是一个谈股色变的年代。人们宁愿谈论地震或葬礼，也不愿意提及股票。贷款基准利率上升到2位数，通货膨胀率和失业率也上升到2位数。富人们忙着抢购黄金以对付通货膨胀，购买猎枪以防身，囤积罐头以防食品短缺。更有趣的是，一些多年来不去钓鱼的商人，现在把钓来的鱼吃了——他们害怕经济崩溃。不过，彼得·林奇先生认为经济不会崩溃，每个人靠钓鱼来吃饱肚子的恶梦不会成为现实，因为利率不会一直维持高位，既然如此，那么就应该把资金全部投资到股票和长期国债上。不过许多投资者却匆忙变现，卖出股票和债券。林奇以常识进行推断，假如真的发生摧毁一切的大灾难，即使存在银行的现金也会和股票证券一样，变成一堆废纸。但是如果这一切没有发生的话，那么这种在匆忙中以很低的价格抛出所有股票变现现金以防“灾难”，其实是十分鲁莽的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;林奇有一套经受恐慌考验的办法，那就是专注于更大的大局，设想最坏的事情不会发生，然后问自己，如果最坏的事情不会发生的话，那应该怎么做？林奇判断利率早晚会降低，而利率一旦降低，持有股票和债券都会大赚一把。于是林奇把目光投向汽车股。当时的财经评论家们喋喋不休地评论汽车销量暴跌，好像汽车销量暴跌会让汽车行业永远陷入万劫不复一般。但是林奇认为，不管经济如何，最终人们都要回到汽车销售商那里去购买汽车。林奇买进克莱斯勒公司的股票，其股价曾跌到2美元。整个华尔街都认为这家公司肯定要完蛋了，以至于机构投资者纷纷逃离这只股票，最后甚至连分析师也停止跟踪研究这只股票。但当林奇翻看它的资产负债表的时候，却发现它的账上有超过10亿美元的现金，那么这就是说，克莱斯勒立即破产倒闭绝对是危言耸听的了。克莱斯勒可能会破产，但却不是在两年之内。从1982年春天到夏天，林奇大量买入，一直达到证监会所允许的5%的规模上限。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;克莱斯勒在很长时间一直在麦哲伦基金中保持第一重仓股的地位，并且在8个月内上涨了一倍。在1982年-1988年的6年里，在麦哲伦基金前5大重仓股中，有3家汽车股。其中的每只股票都让麦哲伦基金赚了超过1亿美元，克莱斯勒上涨了将近50倍，福特汽车上涨了17倍。林奇总结说，正是在这少数几家汽车股上获取的巨额盈利，才让麦哲伦基金的业绩出类拔萃。像克莱斯勒这样的股票根本不属于成长股，然而由于汽车股被市场打压得如此之低，以至于当汽车行业复苏之际，汽车股大幅反弹，几乎比任何成长股的涨幅都要大。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;林奇说，股市风云变幻，有多少次，当时看起来似乎要天崩地裂，后来只不过是小小的波澜。当然，反过来又有多少次，当时看起来似乎只是小小的波澜，后来却是天崩地裂。但是不管如何，股价大跌且严重低估，就是一个最佳的投资时机。林奇也曾经历过投资组合的市值损失30%的时候，但他认为“这没有什么大不了”的事。他不把这种大跌看做一场灾难，而是看做一个乘机低价买入的机会。因为“巨大的财富往往就是在这种股市大跌中才有机会赚到的”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;读到此处，我忽然想起了GMO基金公司的詹姆斯·蒙蒂尔，他曾经叙述说，他过去经常犯的一个错误的认识是，在大萧条时期，价值投资策略比其他投资风格或者说市场大盘更容易遭受损失，但事实告诉他，那是一种“悖论”。大萧条时期，经济与金融同时陷入绝境，整个市场都处在水深火热之中，任何股票表现都不能幸免于难。这时候价值股可能并不是好的投资策略，但成长股也好不到哪里。蒙蒂尔引用全球最大对冲基金布里奇沃特投资公司的研究表明：就收益而言，一方面，业绩最佳的20家公司几乎秋毫无损地渡过危机，在1929年的高峰跌至1933年的谷底，他们的收益几乎保持不变。另一方面，业绩最差的20家公司则一落千丈，其亏损绝对值甚至接近以往的最大盈利。尽管在收益能力方面差异巨大，但前20家公司和后20家公司的股价跌幅却几乎接近，前20家公司的跌幅为80%，后20家公司则为96%。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在熊市条件下，当市场先生向我们展现诱人的机会时，蒙蒂尔建议应该“慢出手，稳投入”，并且说这是最理性，也是最合理的方法。蒙蒂尔没有明确说，价值投资是大萧条时期最出色的绝对收益策略，但他至少可以否认价值投资在大萧条时期逊色于其他股权投资形式的谬论。无论如何，詹姆斯·蒙蒂尔引用他的大名鼎鼎的同事杰里米·格兰桑的话说，如果股票显得魅力无穷，你又没有及时买进，而且以后再也没有买进的机会，你就不仅仅是显得像傻子一样了，你就是一个傻子。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>