<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>事业部 on Barbery&#39;s Blog</title>
    <link>http://barbery.me/tags/%E4%BA%8B%E4%B8%9A%E9%83%A8/</link>
    <description>Recent content in 事业部 on Barbery&#39;s Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Wed, 06 Jun 2012 12:36:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://barbery.me/tags/%E4%BA%8B%E4%B8%9A%E9%83%A8/feed/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>兴业银行条线改革备战事业部制[转]</title>
      <link>http://barbery.me/post/2012-06-06-%E5%85%B4%E4%B8%9A%E9%93%B6%E8%A1%8C%E6%9D%A1%E7%BA%BF%E6%94%B9%E9%9D%A9%E5%A4%87%E6%88%98%E4%BA%8B%E4%B8%9A%E9%83%A8%E5%88%B6%5B%E8%BD%AC%5D/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Jun 2012 12:36:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://barbery.me/post/2012-06-06-%E5%85%B4%E4%B8%9A%E9%93%B6%E8%A1%8C%E6%9D%A1%E7%BA%BF%E6%94%B9%E9%9D%A9%E5%A4%87%E6%88%98%E4%BA%8B%E4%B8%9A%E9%83%A8%E5%88%B6%5B%E8%BD%AC%5D/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;【注：这一步改完了，下一步还得把全国的分支行大规模调整，彻底理清了，就快达到民生银行的组织机构建设水平了。】&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　来源：２１世纪报道&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;商业银行所处外部环境的变化令传统的存、贷业务发展空间大受挤压，此时，资产管理、财富管理等新兴业务的重要性上升到前所未有的战略高度&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　从兴业银行今年业务架构的重大调整可见一斑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　6月5日，兴业银行同业业务部一位人士告诉记者，兴业银行已在总分行层面完成三大条线的业务架构调整，兴业银行于今年4月底在广州召开有关业务条线改革的大会，并宣布了这一结果。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;三大业务条线即企业金融条线、零售银行条线、金融市场条线，分别对应企业金融总部、零售银行总部、金融市场总部，总裁由三名副行长林章毅、陈德康、蒋云明分别兼任&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　除增设总裁职位，此次业务架构的改革主要集中在对金融市场条线进行了一些内部整合：该条线新设资产管理部取代原基金金融部，并承接资金营运中心的全部代客理财业务。这使得该行资产管理的功能突出出来，“因为资产管理是我们获得中间业务收入的主要来源。”该人士表示。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　与业务架构改革配套，兴业银行整个风险管理控制体系也在全行范围内发生重大变革。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;　　新设资产管理部&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　上述人士告诉记者，此次业务架构调整从去年四季度开始酝酿，今年四五月份完成。“目前主管人员已经到位，具体人员还有一些细微的补充。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;金融市场条线原称为金融同业、金融市场与资产管理条线，现在被统一为金融市场总部，与企业、零售一起，三大板块并驾齐驱&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　这体现了兴业银行按照客户类型划分业务结构的思路。“所有的产品、服务都是围绕这三个类型的客户来展开的，属于哪个条线，区别的标准就是客户以什么样的身份、提供什么样的单据在银行开立账户。”该人士解释道。通俗而言，零售条线即客户以个人身份证开户；企业金融条线以企业营业执照或机关单位开户；金融市场条线则客户是以一行三会批准的金融许可证来开户。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　此次机构调整中，金融市场条线下的基金金融部和期货金融部均被撤并，前者将构成新设立的资产管理部的主体，后者则将整体并入资产托管部。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　资产管理部的成立可以说是最大的变化。原属于资金营运中心的代客理财业务也全部划入资产管理部。记者获悉，原基金金融部总经理卓新章出任资产管理部总经理。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　兴业银行原基金金融部一位人士接受采访时表示，新设立的资产管理部将统领全行理财业务的管理，尤其是要承担理财产品的创设和运作职能，不过具体销售仍然会放在各个不同条线。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　该人士认为，之所以撤掉基金金融部，是因为基金金融部原来最核心的功能是筹建基金公司，其开展的一些类基金的业务相当于资产管理业务，而资产管理部涵盖了这些功能。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　据了解，兴业银行在2008年设立基金金融部的初衷，是为成立由其控股的基金公司进行前期准备，但几经周折却最终未能如愿。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　一位资产管理部内部人士坦言，兴业建立资产管理部在相当程度上，“是借鉴了工行资产管理部的组织架构和运营经验”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　这种调整体现出兴业银行发展模式变化的三个重要信号。其一，从风险隔离和监管要求的角度出发，将金融市场中的自营业务和代客业务严格分离。“在金融市场做一笔交易到底是自营交易还是代客交易，原来我们是混在一起，交易员都看不出来，现在则很明确了。资金营运中心做的交易就是自营的，资产管理部做的交易就是代客的，风险隔离和监管更符合标准。”该人士表示。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　其二，兴业银行将重点发展资产管理业务。“代客这块单独分成一个部门，代表未来的资产管理业务是金融市场条线发展的重心。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　其三，业务板块拉直，使各分行各部门的业务范围、流程统一起来。“以前分行的机构设置五花八门，这次改革以后，总分行的架构一体化就更明显了。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;　　风控关口前移&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　配合资产管理等新兴业务的大力推进，风险管理架构也在全行范围发生重大调整——三大业务条线每个都单独设立风险管理部门。“&lt;strong&gt;原来风险管理的授信审批是总行集中审批，现在改分条线进行审批，即每个条线都有自己独立的风险管理的机关&lt;/strong&gt;，”上述同业业务部门人士强调，“这是很大的变化。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　据记者了解，此前兴业银行的风控体系主要由总行风险管理部门及其下派的内嵌于各条线各业务主体的风险管理处室构成。而调整以后，兴业银行将内嵌于业务部门的风险管理处室加以整合统一，使之成为各条线下与业务部门并列的风险管理部。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　凌驾于三大独立的风控部门之上，兴业银行同时还在总行设立一个制定政策的风险管理总部。“各条线的风控仍然是专项报告、集中管理，其工作要兼顾两方面的要求。”上述同业业务部门人士补充道，“比如说，业务审批由管风险的行领导批，而奖金是业务条线的领导发。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　一位金融市场总部的高层受访时表示，此次改革明晰了各条线下业务部门的领域划分，并将风控关口前移，旨在加强兴业银行的专业化运作能力，增强整体风险管理能力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　“在条线下设立风险管理部，这在国内银行也是绝无仅有的。同时各业务部门也&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>