<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>民生银行 on Barbery&#39;s Blog</title>
    <link>http://barbery.me/tags/%E6%B0%91%E7%94%9F%E9%93%B6%E8%A1%8C/</link>
    <description>Recent content in 民生银行 on Barbery&#39;s Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Fri, 02 Nov 2012 14:48:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://barbery.me/tags/%E6%B0%91%E7%94%9F%E9%93%B6%E8%A1%8C/feed/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>中国民生银行股份有限公司2012 年第三季业绩分析师发布会会议记录[转]</title>
      <link>http://barbery.me/post/2012-11-02-%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E6%B0%91%E7%94%9F%E9%93%B6%E8%A1%8C%E8%82%A1%E4%BB%BD%E6%9C%89%E9%99%90%E5%85%AC%E5%8F%B82012%E5%B9%B4%E7%AC%AC%E4%B8%89%E5%AD%A3%E4%B8%9A%E7%BB%A9%E5%88%86%E6%9E%90%E5%B8%88%E5%8F%91%E5%B8%83%E4%BC%9A%E4%BC%9A%E8%AE%AE%E8%AE%B0%E5%BD%95%5B%E8%BD%AC%5D/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Nov 2012 14:48:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://barbery.me/post/2012-11-02-%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E6%B0%91%E7%94%9F%E9%93%B6%E8%A1%8C%E8%82%A1%E4%BB%BD%E6%9C%89%E9%99%90%E5%85%AC%E5%8F%B82012%E5%B9%B4%E7%AC%AC%E4%B8%89%E5%AD%A3%E4%B8%9A%E7%BB%A9%E5%88%86%E6%9E%90%E5%B8%88%E5%8F%91%E5%B8%83%E4%BC%9A%E4%BC%9A%E8%AE%AE%E8%AE%B0%E5%BD%95%5B%E8%BD%AC%5D/</guid>
      <description>&lt;p&gt;中国民生银行股份有限公司2012 年第三季业绩分析师发布会会议记录&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;主持人：大家下午好！我是民生银行董事会秘书万青元，感谢各位参加中国民生银行股份有限公司2012 年第三季度业绩的投资者及分析师电话会议，我现在介绍一下今天出席会议民生银行管理层。副行长赵品璋，财务总监白丹，资产监控部总经理李子玉，资产负债部总经理张昌林，品牌管理部总经理甘乾坤、财务会计部副总经理李文，零售银行部部风险总监周伯婷首先我们请白丹总监为大家介绍民生银行2012 年的第三季度的业绩表现，随后来回答大家的问题，现在把时间交给白丹，有请白总。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;白丹：各位股东，各位分析师大家下午好！下面我就中国民生银行股份有限公司2012 年三季度的经营情况作一个简要的情况，2012 年前三个季度本公司紧密围绕&amp;rdquo;民营企业银行、小微企业银行、高端客户银行&amp;rdquo;的战略定位，持续打造&amp;rdquo;特色银行&amp;rdquo;和&amp;rdquo;效益银行&amp;rdquo;的经营目标，按照年初制定的&amp;rdquo;深化特色、突破难点、夯实基础、提升管理&amp;rdquo;的总体思想，稳步推进战略业务发展，不断提升盈利能力，实现了良好经营业绩。现将本公司三季度主要经营情况向各位做个简要介绍：
&lt;strong&gt;一、盈利能力不断提升，股东回报率持续提高。&lt;/strong&gt;
三季度，本集团实现归属于母公司股东的净利润288.10 亿元，同比增长74.24 亿元，增幅35%。其中，本行实现净利润282.61 亿元，同比增长74.91 亿元，增幅36%。本集团实现归属于母公司股东的年化平均总资产收益率1.55%，同比提高0.09 个百分点；归属于母公司股东的年化加权平均净资产收益率26.32%，同比提高1.27 个百分点；基本每股收益1.04 元，同比增长0.24 元，增幅30%，股东回报指标持续提升。
&lt;strong&gt;二、资产负债业务稳固增长，战略业务持续发展。&lt;/strong&gt;
截至三季度末，本集团总资产28,096 亿元，比上年末增长5,805 亿元，增幅26%；各项存款余额18,558 亿元，比上年末增长2,111 亿元，增幅13%；各项贷款余额13,459 亿元，比上年末增长1,407 亿元，增幅12%。
在确保资产负债业务协调发展的同时，有序推进&amp;rdquo;三大战略&amp;rdquo;业务发展，成效显著。在小微业务方面，截至三季度末，本行小微贷款余额达到2,805 亿元，比上年末新增480 亿元，增幅21%；小微客户数达到79.23 万户，比上年末增加33.43 万户，不断夯实小微金融服务基础，提高小微
金融综合服务能力，增强小微业务风险管控能力，确保小微业务风险可控。
在民营企业方面，截至三季度末，本行民企存、贷款客户占全部对公客户比例分别超过80%和85%，民企存、贷款业务占全部对公存、贷款的比例分别超过51%和61%，有效的提升了民营客户服务能力，稳步推进民营战略实施。
在高端客户方面，截至三季度末，本行私人银行客户数量达8,695 户，比上年末增长86.99%，管理金融资产规模达到1,351.86 亿元，比上年末增长97.73%，不断完善私人银行服务体系。
**三、净非利息收入占比不断提高，收入结构进一步优化。
** 三季度，本集团实现营业收入776.63 亿元，同比增长174.47 亿元，增幅29%；其中，本行实现营业收入752.48 亿元，同比增长168.86 亿元，增幅29%。三季度，本行实现净利息收入555.30亿元，净息差3.04%，与上年同期基本持平；实现净非利息收入197.18 亿元，同比增长68.18亿元，增幅53%。净非利息收入占比26.20%，同比提高4.1 个百分点，收入结构进一步优化。理财业务收入、信用卡业务收入以及贸易金融业务收入，成为本行中间业务收入的最主要来源，中间业务呈现多元化的发展态势。
&lt;strong&gt;四、进一步加强成本管理，经营效率不断提升。&lt;/strong&gt;
有效控制成本，不断提升运营效率，成本收入比31.82%，同比下降3.06 个百分点，成本收入比指标持续改善。
&lt;strong&gt;五、加大信贷风险管控力度，资产质量保持基本稳定。&lt;/strong&gt;
三季度，本集团加强了信贷资产质量统筹管理，对重点领域和重点风险进行全面排查，加强存量客户预测预警，并加大不良资产的处置力度，多项措施并举，确保全行资产质量保持基本稳定。
截至三季度末，本集团不良贷款余额96.62 亿元，不良贷款率0.72%，比上年末略有提升，拨备覆盖率339%，拨贷比达到2.44%，贷款拨备率水平进一步提高。
以上就是本公司前三个季度的主要经营情况，就报告到这。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;主持人：谢谢白总，接下来我们是问答环节，在问答环节过程中，在大家提问题的时候，每
次不要超过两个问题。有请会议助理播报，看看有没有大家提问的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;主持人：渣打银行的范海烁。&lt;/strong&gt;
&lt;strong&gt;渣打银行&lt;/strong&gt;：民生银行的各位领导下午好！我是来自渣打银行的分析员，我叫范海烁，首先是
恭喜民生能够取得如此强劲的业绩，也想借这个机会感谢民生上周在泉州举办了这样一个特色分
行的投资者活动，这对我们外部的分析师和投资者以了解民生的小微信贷业务帮助非常大。我的
问题也是关于小微金融的，我们看到民生新增小微企业贷款在第三季度出现了大幅度的上升，我
想请问一下，这些新增的小微企业贷款在行业及地区方面分布情况，定价情况如何？其中信用类
贷款担保类贷款的占比分别是多少？谢谢。
&lt;strong&gt;周伯婷&lt;/strong&gt;：今年三季度以来因为小微企业本身有季节性需求这样一个特点，所以在三季度每年
都会有一个比较大的需求的增长，所以我们小微贷款在三季度出现了比较大幅的增长。以行业划
分&lt;strong&gt;，重点还是一直贯穿在我们的消费领域，&lt;/strong&gt;关系大家的生活消费的一些领域行业来做，包括我们
的&lt;strong&gt;海洋产品，珠宝行业，农产品、奶业、服装、冷链、茶叶等等，还包括超市的供应商，我们更
多是定位在我们生活消费这个行业来开展&lt;/strong&gt;。&lt;strong&gt;在地区分布上&lt;/strong&gt;，全国都有一个明显的增长，&lt;strong&gt;主要在集
中在像华北、华中、西南、华南片区&lt;/strong&gt;。在发放贷款当中我们信用类贷款占比大概在10%左右，担
保类贷款大概在60%左右。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;主持人&lt;/strong&gt;：&lt;strong&gt;现在我们有请麦格理的王瑶平&lt;/strong&gt;。
&lt;strong&gt;麦格理证券&lt;/strong&gt;：非常感谢领导给我这个提问的机会，我有两个问题，首先是，小微业务在传统
上的印象是认为它资金的自给率是比较低的，过去几年我也知道民生希望提高存款的获取能力，
我想问一下，小微客户他们总体资金自给率，看他存款和贷款的比例现在是什么情况？比起今年
的年初和去年的年初是一个什么样的变化，这是第一个问题。
第二个问题，我想请问一下各位领导，现在整个贷款，逾期贷款的情况相对于6 月末有什么
变化，如果是有增长主要是来自于哪些行业？从民生角度来说怎么样控制和把握向不良迁徙？谢
谢。
&lt;strong&gt;主持人：有请张昌林总给你回答一下&lt;/strong&gt;。
&lt;strong&gt;张昌林&lt;/strong&gt;：你好，感谢你的问题。你问到的第一个问题，&lt;strong&gt;小微业务这一块从资金自给率来说，
今年比去年有大幅度的增长，&lt;/strong&gt;可以看到整个今年储蓄存款比往年同期多了300 多个亿，其中**小微
客户对应的储蓄存款比年初增加了340 个亿，对应今年新增的小微的贷款483 个亿，整个新增这
一块资金自&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>继续炒冷饭唠叨银行股问题（上）【转】</title>
      <link>http://barbery.me/post/2012-07-29-%E7%BB%A7%E7%BB%AD%E7%82%92%E5%86%B7%E9%A5%AD%E5%94%A0%E5%8F%A8%E9%93%B6%E8%A1%8C%E8%82%A1%E9%97%AE%E9%A2%98%EF%BC%88%E4%B8%8A%EF%BC%89%E3%80%90%E8%BD%AC%E3%80%91/</link>
      <pubDate>Sun, 29 Jul 2012 19:32:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://barbery.me/post/2012-07-29-%E7%BB%A7%E7%BB%AD%E7%82%92%E5%86%B7%E9%A5%AD%E5%94%A0%E5%8F%A8%E9%93%B6%E8%A1%8C%E8%82%A1%E9%97%AE%E9%A2%98%EF%BC%88%E4%B8%8A%EF%BC%89%E3%80%90%E8%BD%AC%E3%80%91/</guid>
      <description>&lt;p&gt;【偶尔点评：老股民先生说的非常好，而且浅显易懂。。。我也相信大部分投资者都看腻了这样的疑问或者结论。。。可悲的是，市场先生就是如此反复无常。。。从选择银行起，就决定了你没有退路。。因为1，你浪费了机会成本，银行和白酒都增长，可是，白酒翻了几倍，银行却创出新低。2，你若想跑赢市场，就必须剑走偏锋，用信仰来支持自己行动。。。】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;银行股长期低迷，导致看空者不少，我身边的有识之士居然也不乏看空者，进一步导致银行股长期低迷，进入认识上的互为因果、恶性循环。好在我的银行股这两年并没有让我亏损，否则就真的让他们替我担心了。说实话，其银行股低迷时间已超过我曾经的判断。对于银行股低迷的原因，不外乎下面几个见仁见智的问题，其实就因为银行股不涨导致的老掉牙问题。都是价格低迷惹的祸！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1，银行股的业绩已到顶，未来将存在不断下降趋势。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2，在降息环境下，利差降低，未来实现利润会不断下降。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3，宏观经济趋势不明，资产质量下降，贷款不良率将有可能大幅上升，引起实质性亏损，导致净资产降低。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4，金融脱媒、利率市场化这些都是银行长期利空，预示着银行业高额利润不可继续。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5，09年四万亿激进投资，十万亿平台融资质量堪忧，将导致大规模不良贷款产生。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6，我国银行股市值占比太大，未来不可继续，将存在下降趋势，意味着银行股大幅上涨不可能。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;7，银行股的利润增长依靠从市场圈钱支撑，失去了圈钱功能的银行股，门都开不了，别说利润增长了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也许，以上这些问题是目前市场人士的共同观点，所以就认为目前的银行股价格是合理的，并没有低估。甚至也有个别认为目前的银行股价格并没有低估甚至高估。是吗？真的如此吗？我不以为然，也有不同看法。当然，就算是见仁见智吧，让时间来证明这些问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为以前说的太多，今天我也并不愿意深入阐明这些问题，否则就太唠叨了，没必要。因为我知道明白的能明白，不明白的说再多也没用，所以就还是马马虎虎说几句吧。我的观点如下：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1，就长期来说，作为百业之母的银行业具有持续不断增长的特征，随着通货膨胀、货币的增长而增长，随着宏观经济的增长而增长，随着城市化的提高而提高，天花板之高任何行业不能与之相提并论。所以，我始终认为，作为服务业的银行不是周期性行业，最多就是个弱周期行业。遗憾的是，“百年一遇”的金融危机，彻底颠覆了人们对银行业看法，简单的认为这不是“百年一遇”而是常态。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，银行同样的会随着宏观经济的波动而波动，在自由市场环境下呈顺周期波动，具延迟特征。在我国逆周期监管的环境下，会平滑周期性波动幅度。从这个角度来说，银行也是周期性行业。但是，我们该明白，难道存在不随宏观经济波动而波动的行业？我个人认为是没有那样行业的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，所谓的银行股业绩已到顶，未来将存在不断下降趋势的结论是站不住脚的，也是缺乏理论支持的观点，尤其是在进入城镇化中间阶段的我国经济。君不见很多人在08年就曾作出银行股业绩已到顶的结论，现在的银行利润与08年相比又如何呢？告诉你一个事实，就民生来说，2012年利润将是2008年的4倍多，是2007年利润的6倍。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;银行业是个古老的行业，几百年的历史，我曾经统计过国内外上百年的总资产收益率指标，我发现，从长期来看，银行的总资产（年末数据）净利率保持在0.50%-1.5%之间，期间会有波动，但总的来说始终比较稳定。所以，就长期看，随着我国城镇化的不断深入，银行规模将不断增长，实现利润同样的会不断创新高。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2，是的，这是事实，在降息环境下，银行利差会降低，但不一定利润会负增长或者说下降，利润增长幅度的下降是可以肯定的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从短期看，对于在降息环境下银行利差降低，从而影响获利能力的问题，我曾经搞过一个公式来表示：&lt;strong&gt;利润增长率=（（1+资产增长率）*（1+利差增长率）-1）*100%&lt;/strong&gt;。从公式中我们可以看见，毛估估看，假如资产增长率高于利差下降率，那么利润会继续增长。只有在利差下降比率超过资产增长率的环境下，银行的利润会出现负增长。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我刚才看了下今年两次降息结果，我从理论上毛估估，连续两次降息及存款利率上浮的结果是降低了8.44%的利差。如此，意味着只要明年银行的资产规模增长8.5%左右，实现利润就不会降低，保持平衡。假如规模增长超过8.5%，那么经营业绩就能实现同比增长。你说呢？明年银行的资产规模增长是否会低于8.5%。我的判断是，明年银行的规模增长率不低于16%，优势银行的规模增长率不低于20%。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;何况所谓的加息降息，利差的提高降低，只不过是在经营过程中正常的波动而已。降息周期以后是加息周期，加息周期以后是降息周期，随着宏观经济的波动而波动，周而复始，生生不息。在上面的第一条中已说过，就长期看，银行的总资产收益率是比较稳定的，也是波动的，在降息周期中降低的总资产收益率，在加息周期中会如数还给你。即在降息周期中降低的利润增长率，在加息周期中会以高速增长来弥补这个缺口。这就是银行。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3，宏观经济趋势不明，资产质量下降，贷款不良率将有可能大幅上升，引起实质性亏损，导致净资产降低。这是目前市场中大多数人的观点，也是正常的想法。毕竟对于银行来说，银行就是个经营风险的行业，银行的本质风险就是资产质量风险，只有资产质量的大幅度下降，换句话说就是坏账趋势性大幅度上升，才会对银行构成威胁，而且是致命性威胁。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一般情况下，考虑到我国银行较高的拨备覆盖率，影响当期实现利润的不良率临界点在2.50%左右，也就是说，假如不良率提高至2.50%左右，那么就不会影响当期利润。当不良率超过2.50%的情况下，实现利润会有实质性的负增长。那么假如经济继续恶化，银行资产继续恶化，不良率大幅提高对于银行利润的盈亏平衡点在哪里呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;带着这个问题，我在前天毛估估了一下，计算了个在极端环境下的盈亏临界点。一般来说，当贷款不良率超过5%的时候，考虑到不良贷款毕竟还有着一定的可收回部分，所以就没必要要求100%覆盖率，按国际惯例，有个50%以上的覆盖率就可以，我在这里就计算75%的覆盖率吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;毛估估民生年末贷款14000亿元，去年末拨备余额270个亿，今年拨备前利润大概在600个亿全部作为拨备处理，不良贷款率临界点=（270+600）/14000/75%=8.29%。也就是说，只要一年的利润全部用于拨备计提，就可以满足8.29%的不良贷款率，不至于构成业绩亏损。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;假如资产质量进一步恶化，那么就使用两年的利润来作为拨备计提，如此，不良贷款率临界点=（270+600+600）/14000/75%=14%。也就是说，只要二年的利润为零，全部用于拨备计提，就可以满足14%的不良贷款率。由于没任何亏损，所以净资产也并没有降低。呵呵，说实话，我可不相信会达到这个不良率。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而且，我们该明白，&lt;strong&gt;当资产质量全部暴露或者说稳定以后，民生的每股净利润立马会达到1.50元以上。这就是银行业！&lt;/strong&gt;如此，当银行股的市场价在以净资产交易的情况下，我们还怕什么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;转自老股民先生的博客 &amp;nbsp;原文地址：&lt;a title=&#34;http://blog.sina.com.cn/s/blog_8219d5b30101155b.html&#34; href=&#34;http://blog.sina.com.cn/s/blog_8219d5b30101155b.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;nofollow&#34; &gt;&lt;a href=&#34;http://blog.sina.com.cn/s/blog_8219d5b30101155b.html&#34;&gt;http://blog.sina.com.cn/s/blog_8219d5b30101155b.html&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ROE、PB【转】</title>
      <link>http://barbery.me/post/2012-06-17-ROE,PB/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Jun 2012 09:46:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://barbery.me/post/2012-06-17-ROE,PB/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;【ROE，的确是很容易让人忽略的指标，在今天大家都喜欢用利润增长率来衡量一个股票的价值的时候，老巴早就说过，长期投资，看重的是净资产收益率，也就是ROE，但是市场就是市场，大家往往都会被复合增加百分之七八十的成长股所蒙蔽。。。如果你能一1PB买入1个长期净资产收益率为20%的公司，即是这个公司已经没有成长性可言，利润保持不变，理论上都可以创造ROE等同的复合收益率（如果没成长性，利润保持不变的情况下，那么公司需要把利润全部分配才能维持净资产收益率不变），可惜了，大家喜欢赚快钱，没人稀罕这个机会】&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以下是原文内容
原文链接：&lt;a href=&#34;http://blog.sina.com.cn/s/blog_4462623d0102e4i0.html&#34;&gt;http://blog.sina.com.cn/s/blog_4462623d0102e4i0.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ＲＯＥ，是投资者很关注的一个指标，认为高ＲＯＥ就意味着高成长。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实，这是一个典型的认知偏见。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;举个生活中的简单例子，就可以很容易理解。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如，餐饮业，有些很典型的饭店，整体净资产规模有限，效益、现金流很好，净资产收益率很高。但是，很不容易大规模复制，产生净现金流的资产总量提升速度慢，无法发挥高净资产收益率的优势，就存在经营规模上的天花板。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;类似喜斯糖果这类企业，不可能实现全世界消费者都喜爱喜斯糖果，其很高的净资产收益率形成稳定的持续现金流回报，通过高派现的方式给予股东回报。这类企业，不是海量市场规模的成长性企业，是有稳定现金流回报的高派现印钞机。有护城河、有确定性回报，但没有巨大的规模。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;决定成长的关键，是企业经营产生的经营性利润再次投入到生产中，形成的新增资产是否能够持续保持高净资产收益率，并且，这种持续不断的投资，将要持续多少年。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可口可乐，已经经营过百年，始终稳定增长。在非洲市场并未完全开发之前，可口可乐的增速依然会以接近１２％的速度复合成长。这种超过百年的稳定成长历程，才是其最大的投资价值。并且，可口可乐的商业模式非常特殊，瓶装厂的建设并非是其主营业务，而是联盟，这就降低了低毛利业务资本消耗。而其最大的利润来源于糖浆，这使得再投资效率很高。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ＲＯＥ之外，买入的ＰＢ值非常重要。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;即使，未来Ｎ年企业都可以保持高速复合增长，这个Ｎ的持续周期非常长，买入ＰＢ值过高，也会严重影戏长期投资收益率。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;买企业，就是买资产。很简单，以几倍溢价购入企业的净资产，在长期投资中，享受持有企业资产创造的现金流。购入ＰＢ值过高，资产溢价过高，即使出现长期高速成长，也会大大影响投资收益率。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ＲＯＥ、ＰＢ，这些数据，都属于量化数据。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最难判断的是长期复合增长的持续时间，这实际上需要投资者对企业相对竞争力、行业发展规模有一个模糊的准确判断。这属于定性审视投资的范畴。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;真正的投资者，不会把资本市场股票价格波动作为判断投资收益能力的决定性因素，而是，关注资产的长期确定性投资收益能力。排除市场价格波动带来的巨大资产性增值空间，仅仅关注资产内在价值推动资本增值，是保守型投资者审视投资的基本原则，当然，也不是完全排斥市场给予的佳酿。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ＰＢ、ＰＥ、ＰＳ，这三种量化指标，都依托在企业产生现金流的净资产规模不断成长基础上，才有价值。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为什么，亚马逊这类企业长期亏损，依然取得很高的市值。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那是因为，其营业额不断扩张，产生现金流的净资产规模不断成长，在其潜在的业务成长空间内，还需要持续不断的资产投入，处于高速成长期。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对处于高速成长期的企业，规模是至关重要的。无论是通过确保运营现金流安全基础上的不断强化投资，还是再融资，都是为了扩张市场份额，形成成长规模，促进未来现金流规模扩张。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为什么，茅台、五粮液、泸州老窖，这类高ＲＯＥ企业，不需要大规模基础设施建设，还不高派现呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就是中国白酒企业的问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;企业本身再投资建设所需资本，根本不需要再融资，企业产生的经营性利润就足以支付这种固定资产扩张。问题是，这种固定资产的快速扩张，终端消费市场无法承受，没有那么庞大的市场需求。没有必要大规模的固定资产投资，宁可将资金存在银行理财，也不会高比例派现。处于这种状况，依然形成高ＲＯＥ，可见其惊人的毛利率。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;泸州老窖，基本上处于６０－７０％的高比例派现，留存的利润足够应付企业成长所需要的投入。这种模式，对于长期投资者来说，是最满意的。现金，回馈投资者，让投资者自行选择更高资产收益能力的投资项目，而不是降低资本效率。现金，不是用来高效形成主营业务扩张，就老老实实派现，这是对投资者最好的回报。这才是问题的关键。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至于民生、招商、苏宁、平安这些企业，就用不着有太多的顾虑了，可以预见的是未来很多年，他们都达不到茅台、五粮液、泸州老窖的“境界”，依然需要大量的资本再投资主营业务，成长几十年。这些企业，没有那个能力将净利润放在手里把玩，必须不断的进行经营性资产扩张，这种ＲＯＥ持续，对投资者来说是有价值滴。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们，不可能看到奢侈白酒把利润都砸在建设酒窖上，因为，这些酒厂非常清楚中国白酒市场的总规模不太见强。市场规模的整体非理性扩张时代，渐行渐远。７０％以上高比例派现时代，已经走来。此时，低ＰＢ购入，享受分红，是理性选择。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;想永远高速复合增长，持续百年，那是不客观的选择。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对待再融资的态度，关系到投资者对成长的理解。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;没有再融资的时代，也就意味着成长到了不需要打激素成长的历史阶段。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>一叶知秋《转》</title>
      <link>http://barbery.me/post/2012-04-22-%E4%B8%80%E5%8F%B6%E7%9F%A5%E7%A7%8B%E3%80%8A%E8%BD%AC%E3%80%8B/</link>
      <pubDate>Sun, 22 Apr 2012 18:27:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://barbery.me/post/2012-04-22-%E4%B8%80%E5%8F%B6%E7%9F%A5%E7%A7%8B%E3%80%8A%E8%BD%AC%E3%80%8B/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;好文！&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;【注：除了民生，招行长期看不太可能比别的银行差。包括，工商银行。我说的是几十年。】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;　　类似银行这类标的，但凡是有实际商业经历的，都不应该有重大的理解偏差。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　如果，你确实创立过企业，你一定会知道，你的费用中一定有三块是跑不了的：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　第一、税务；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　第二、固定资产购置，例如：经营场所购买、租赁；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　第三、银行业务费用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　也就是说，除了政府，就是银行、地产，是你一定的跑不了的过路财神。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　假如，你是皮包公司，恭喜你，你躲过地产了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　假如，你是偷税漏税高手，恭喜你，你躲过税务了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　但是，你肯定躲不过银行，除非你牛逼到所有业务都是通过现金往来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　那，你确实够狠。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　但是，未来，中国个人消费、计税体系一旦彻底构建，形成庞大的电子金融监管体系，没一个人能够逃脱金融系统的蹂躏。就像西方发达国家一样，金融是透明可控的。中国银行业的发展空间之辽阔、确定性之大，超越于政体，比政府的确定性都高。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　你，信么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　银行业利润，到底高不高？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　如果，你到银行借款无门，逼不得已去借高利贷，你就知道了，银行利润多还很少。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　如果，你看到中国社会有多少高利贷，你就更能深刻理解，利率市场化到来以后，利差该扩大还是缩小。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　如果，你确实跟你投资的银行之间有实际的业务往来，你肯定会理解服务、风控、战略这些虚无缥缈。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　一叶知秋。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　投资，最重要的是商业理解与实践。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　如果，你真的很熟悉银行，你应该会看到两个最有潜力的标的：民生、招商。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　一个，在资产端已经形成确定性优势。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　一个，在负债端已经形成确定性优势。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　前者，极有可能超越后者，成为利率市场化改革之后，最强大的股份制商业银行。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　两者，都有实力挑战四大行，成为中国商业银行里最具竞争力的银行。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　民生，是黑马、白马，不太可能成为瞎马。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>飞刀：招商、民生、兴业之我见（二）《转》</title>
      <link>http://barbery.me/post/2012-04-21-%E9%A3%9E%E5%88%80%EF%BC%9A%E6%8B%9B%E5%95%86%E3%80%81%E6%B0%91%E7%94%9F%E3%80%81%E5%85%B4%E4%B8%9A%E4%B9%8B%E6%88%91%E8%A7%81%EF%BC%88%E4%BA%8C%EF%BC%89%E3%80%8A%E8%BD%AC%E3%80%8B/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Apr 2012 07:54:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://barbery.me/post/2012-04-21-%E9%A3%9E%E5%88%80%EF%BC%9A%E6%8B%9B%E5%95%86%E3%80%81%E6%B0%91%E7%94%9F%E3%80%81%E5%85%B4%E4%B8%9A%E4%B9%8B%E6%88%91%E8%A7%81%EF%BC%88%E4%BA%8C%EF%BC%89%E3%80%8A%E8%BD%AC%E3%80%8B/</guid>
      <description>&lt;p&gt;不错的文章，值得一读。转自雪球网&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;       周一谈了兴业银行，今天来谈谈$民生银行(SH600016)$。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;       说起民生，得稍微说说民生的历史。民生银行是规模排前十的银行中，成立最晚、历史最短的银行。与工农中建交相比自然不必说，与股份制银行相比，招商银行、&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;深发展比民生银行早成立了9年、兴业银行比民生早成立8年，浦发银行也比民生早成立了3年。而上述银行中除了招行，今年民生的效益比起其他银行来只高不低，民生的发展可见一斑。       民生自2006年开始改革，将分支行的公司业务收归总行，在总行层面设立数个事业部，专业化经营，支行只做零售业务。改革的效果怎么样呢？从数据上来看是不错的，ROA从2006年的0.58%上升到2011年的1.4%，成本收入比从2006年的47.71%下降到2011年的35.61%，中间业务收入占比从不足10%上升到2011年的20%。净利润从2006年的37.58亿增长到2011年的279.2亿，6年增长了近8倍。      可见，民生银行的改革卓有成效，2012年，马蔚华也说要拿出部分支行只做零售业务，可见，民生的改革已经引起了行业标杆企业的效仿。不过，比起招商银行，民生银行还是有短板。银行防止风险，除了要在贷款上审慎以外，还必须要有低廉的资金成本和非常分散化的业务体系。有了低廉的资金，银行才可以不必冒风险做高风险的业务。而这恰恰是目前民生和招商的差距。民生的存款成本高达2.08%，比招商银行高了44个BP。究其原因，是民生银行对公业务的存款还是占比过高，数据显示，民生的对公存款比例82%，仅次于以对公业务见长的中信银行。同时，整个存款中，民生的活期存款不足45%，也是民生存款成本高企的原因。       民生银行能否改变负债结构，关键在于“商贷通”业务。很多人担心商贷通的风险，认为潜伏许多地雷。我认为这种担心虽不无道理，但是还不是商贷通的关键。民生有许多手段控制风险，除了联保互保等手段，不要忘了商贷通虽然是属于小微企业贷款，但是其实质还是个人贷款，民生完全可以把小微贷和企业主的个人资产同时“监控”起来，除此之外，还有许多手段将不良贷款控制在可以容忍的范围之内。所以，商贷通能带来存款，改善民生的负债结构和客户结构，对于民生来说才是重中之重。商贷通搞活了，可以带来支付结算款，可以带来企业主个人及家属的储蓄存款，提高高净值客户的比例，还可以在这个基础上展开交叉销售，一系列的业务都可以围绕这个展开。      从这个基础上观察，民生的商贷通还没有产生应有的作用，民生的揽储能力改善不是很明显。不过我注意到，在中间业务上，财务顾问收入已经不再是民生的第一大收入来源（财务顾问收入通常都是利息的变种),民生的信用卡业务11年增长迅猛，无论从发卡量、交易规模、手续费收入上，都有可观的增长,银行卡服务手续费增长了110%。是否是商贷通产生的连带效果已经初步显现？      另外，民生银行的管理层有意做一些其他银行不做的事情。比如，个贷方面，民生的住房贷款占比仅有23%，而招行和兴业这项业务要占6-7成，可以说，民生主动了放弃了住房抵押贷款这个既可节约资本，又不费人工时间，还能获取一定收益的项目，同时，民生银行的中长期贷款比重也下降到50%左右，流动性有所改善，民生银行已经走上了差异化发展的道路。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>熊熊兄:2011年银行业年报横向对比分析（下）〖转〗</title>
      <link>http://barbery.me/post/2012-04-20-%E7%86%8A%E7%86%8A%E5%85%84:2011%E5%B9%B4%E9%93%B6%E8%A1%8C%E4%B8%9A%E5%B9%B4%E6%8A%A5%E6%A8%AA%E5%90%91%E5%AF%B9%E6%AF%94%E5%88%86%E6%9E%90%EF%BC%88%E4%B8%8B%EF%BC%89%E3%80%96%E8%BD%AC%E3%80%97/</link>
      <pubDate>Fri, 20 Apr 2012 00:11:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://barbery.me/post/2012-04-20-%E7%86%8A%E7%86%8A%E5%85%84:2011%E5%B9%B4%E9%93%B6%E8%A1%8C%E4%B8%9A%E5%B9%B4%E6%8A%A5%E6%A8%AA%E5%90%91%E5%AF%B9%E6%AF%94%E5%88%86%E6%9E%90%EF%BC%88%E4%B8%8B%EF%BC%89%E3%80%96%E8%BD%AC%E3%80%97/</guid>
      <description>&lt;p&gt;偶尔点评:非常不错的文章，建议大家结合上下2篇一起读。熊熊兄这2篇文章简单易懂，用最朴素的文字和耐心的讲解，绝对能让你对银行业的认识上一个层次。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以下是转自熊熊兄博客的文章。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在上篇中笔者谈到银行业将面临三大挑战：资本约束，货币增速降低以及利率市场化，这三大挑战分别从净利润率，杠杆以及资产规模增速方面对银行业的ROE形成制约，从而降低银行业净资产回报率。为了应对这三种挑战，银行业必须以降低资本消耗为核心，发展中间业务以及保持或者提高NIM。随着追求目标的改变，银行业自身的角色也必须随之发生重大转变，从单独的资金中介转型为包含资金中介功能的全方位金融服务商，也就是说未来银行业的竞争将不仅仅局限于资金中介这一维度上，而是在满足不同客户多种需求的多维度上展开竞争。这种竞争的本质原因与动力则来源于银行对客户特别是优质客户的争夺以及为提高ROE，增强护城河而对客户粘性提出的更高要求。优质的客户群基础与强大的客户粘性是银行业实现降低资本消耗，提高NIM以及获取中间业务收入的基础。正如一位汇丰银行朋友所说的，汇丰有一群“赶都赶不走”的客户，这些赶都赶不走的客户就是银行议价能力的来源，也是银行业的护城河。在未来的中国银行业中，谁能够拥有一大批“赶都不赶走”的客户，谁就能获得超额收益从而在激烈的竞争中胜出，在资本市场获得高于同业的“溢价”。作为投资者，便是通过对企业各方面信息的分析以找出未来可能会获得资本市场“溢价”的企业，从而获得稳定的超额投资收益。 从目前的情况来说，虽然银行业变革的“质”点还未到来，但是“量”正在慢慢的累积。在这一变革的过程中，不少银行已经开始尝试对自身的发展模式做出改变，这种改变最终也体现在各自的年报中。因此在银行业年报的分析中，笔者将注重对能够反映银行业未来竞争优势指标的分析。 注：1，有鉴于五大行与股份制银行的区别，在分析中笔者将两者做适当的区别分析。对交通银行的分类令笔者十分为难，最后犹豫再三，决定在本文中将其归属于大行。 2，笔者持有招商银行，因此在分析中可能对招商银行带有自身未意识到的偏爱，这点请浏览本文的读 者注意。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　一：整体盈利能力&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　对于投资者而言，投资任何企业之目的乃为通过企业的发展而获得投资收益，因此企业的盈利能力是是否投资于某家企业的最终判断标准。对于银行业来说，整体盈利指标笔者选取ROA,ROE与NIM，分别反应银行业总资产回报率，净资产回报率以及生息资产的盈利能力。 ROA较高的银行能够在相同杠杆下获得更高的净资产回报率，换句话说，对于业务模式相近的银行来说，ROA高的银行能够用较少的风险资产，或者使用较少的核心资本以达到同样的净资产回报率。之所以强调业务模式相近，是因为存在兴业银行这一特例，兴业银行的同业业务资本消耗较少，在同样的资本充足率要求下可以使用更高的杠杆，因此即使兴业银行的ROA不是最高的，但是其ROE是所有银行中最高的。 股份制银行中，民生银行，招商银行与中信银行拥有较高的资产回报率，相对于其它行有较大的优势。特别的民生银行近几年ROA提升的非常快，这应该得益于民生银行资产端收益的大幅提高，应该说资产端收益的提高让民生在同样资本消耗下盈利能力大幅提升，这点值得赞扬。招商银行因为永隆银行的原因，ROA略输于民生银行。五大行中建行与工行相较其它三家在ROA方面有较明显的优势。 整体来看，五大行在ROA方面强于股份制银行，但是优秀的股份制银行如民生银行与招商银行正在努力追赶中，如果考虑到这两家银行在行业地位，网点，以及中间业务方面的天然弱势，应该说民生银行与招商银行在ROA上基本与建行与工行不相伯仲。 对于股东来说，最终的评价乃ROE，其衡量的是股东每投入一单位资金所能获取的回报。股份制银行中兴业银行，招商银行以及民生银行处于第一方阵，如果考虑这三家银行在核心资本充足率上的差别，我们可以发现在这三者中兴业银行业务的资本消耗最小，其次为招商银行，因为同样的核心资本充足率下，较低的杠杆率反映了银行业务对资本的高消耗。五大行中工行与建行同样反映出强于其它三行的盈利能力。 整体来说，虽然五大行在ROA方面强于股份制银行，但是其在ROA方面的优势并没有反映到ROE上，我们可以发现不仅股份制三强的ROE高于五大行，其它股份制银行的ROE也与五大行在同一水平，这种现象的原因在于银监会对于五大行的监管严于股份制银行，体现在对五大行资本充足率以及核心资本充足率的要求高于股份制银行，从而在同样资本消耗水平下，五大行的杠杆率被迫低于股份制银行。 NIM（净息差）反映的是银行生息资产的盈利能力，股份制银行中民生银行，招商银行与中信银行NIM远高于其它股份制银行，从存贷利差的角度看，民生银行与中信银行的高NIM来源于较高的资产端收益，而招商银行则来源于较低的负债端成本。值得一提的是兴业银行虽然有较高的存贷利差，但是NIM较小，原因在于兴业银行中贷款业务规模较小，同业业务的低息差拉低了其整体的NIM，当然，兴业银行通过提高周转率弥补了低NIM的缺陷。另外，由于招商银行在年报中不再单独披露扣除永隆业务的报表，所以扣除永隆的NIM数据无法获取，在2011年第三季度季报中，招商银行扣除永隆银行业务以后NIM在所有银行中位列第一。 五大行中农行NIM较高，中国银行NIM处于低位，其它三家则不相伯仲。农业银行凭借其在农村地区以及商圈密集处的网点以及客户优势，无论在资产端还是在负债端都相对其它银行有较强的议价能力。中国银行因为外币业务占比较大而拉低了NIM。 整体来说，在NIM方面五大行相对股份制银行并无优势。产生这种现象的原因部分来自于人行对五大行的存贷比要求有别于股份制行，比如农工建的存贷比大约被要求在65%左右，这降低了它们资产端的收益。其次五大行由于历史的原因有较多的政府，央企与国企等大客户，这使得五大行在资产端收益方面议价能力弱于股份制银行，这在后面的贷款利率对比中可以看到明显的证据。 整体盈利能力总结：总体来说，五大行潜在盈利能力高于股份制银行，但由于监管的原因，现实中五大行盈利能力与股份制银行相当，相对的，由于监管的原因，五大行潜在的风险也低于股份制银行。未来五大行在中小企业，零售业务方面的资产收益能否提高是其盈利能力能否超越股份制银行的关键，从欧美经验来说，大行的盈利能力一般大于中小银行，因此未来五大行，特别是农工建三行的潜力依然不可小视。股份制银行中招商银行，民生银行与兴业银行由于较早走上转型之路，盈利能力明显强于同业。中信银行因为较强的对公业务，其盈利能力不输于前三者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　存贷款业务是银行作为一个行业兴起的原因，即使在今天大力发展中间业务的欧美银行业，存贷款业务依然占据营业收入的50%以上，并且许多中间业务也是以存贷款业务为基础而派生的，因此在考察银行业的时候，笔者依然强调银行业的整体存贷款业务能力，特别是其中的存款业务。金融业与其它行业的一个本质区别在于其可以做到负资金成本，一般而言，企业的生产无外乎资金，劳动力与土地，其中劳动力与土地价格较为刚性，唯有资金价格弹性较大，因此对于企业来说能够获取低成本资金是获取竞争优势的重要手段之一。我们知道巴菲特旗下有盖可保险与富国银行，巴菲特毫不掩饰对这两者的喜爱程度，原因即在于这两家金融企业能够做到负资金成本，说一句白话：在人力与土地成本一样的情况下，我资金成本是负的，你如何与我竞争？ 作为银行业的生产原材料，存款对银行业的业务发展有着重要的影响，在2011年各银行行长重点强调负债业务，也正是基于此。在存款增长率一栏与之前类似，第一列为所有存款增长率，第二列为扣除保证金存款下的存款增长率。股份制银行中招商银行存款增长率最高，但从全部存款看，各家相差不远，唯浦发与光大较弱些。如果不考虑保证金存款，则招商银行与华夏银行存款增长率远高于其它行，考虑到招商银行资金存量，其吸储能力在股份制银行中远远领先。五大行的存款增长率也相差不远，其中交通银行，工商银行，建设银行相对较强一些，农业银行存款增长较慢，这或许反映出农业银行客户基础不稳定，忠诚度不高。 在生产过程中我们不仅需要考虑扩大生产原料的来源，更需要考虑获取生产原料的成本，对于银行业来说这就是存款成本。股份制银行中，招商银行资金成本远低于其它行，其次为中信银行，光大银行与民生银行资金成本最高。五大行中农业银行与建设银行资金成本较低。较低的资金成本来源于占比较高的活期存款，结合存款成本与活期存款比率来看，我们可以发现两者成正比例关系，即活期存款占比较高，资金成本较低。在本文上篇中笔者强调由于活期存款粘性较强，因此在利率市场化时代活期存款的资金成本会继续保持低位，甚至零成本，因此对活期存款的吸收能力反映了银行业在利率市场化时代的竞争力，从这点上看招商银行，农业银行，工商银行，建设银行在未来的利率市场化时代将继续拥有资金成本优势。 活期存款增长率则反映了各银行对活期存款吸收能力强弱的变动趋势，数据上看，在股份制银行中，招商银行吸收活期存款的能力遥遥领先，其次为兴业银行。五大行中交通银行与工商银行相对其它行有较强的吸收活期存款能力。 整体考虑存款业务能力，我们可以发现招商银行无论是在存款增长率方面，还是在活期存款获取方面都保持了与以往一样的超强能力，不仅遥遥领先于股份制银行，更领先于五大行。其它股份制银行虽然在存款增长率方面有不错的成绩，但是存款的增长主要来自于定期存款（定期存款的增长可能包含水分，也就是月末高息揽储）。如果考虑到存量因素，五大行在存款业务方面仍然保持领先地位，短期内除招商银行外其它股份制银行无法在资金成本方面对五大行形成优势。当然，在后续的分解中我们会进一步考察存款业务，特别是零售业务活期存款比率，这是粘性最强的一类存款。 存贷业务中最后考察的一项是贷款利率。相对于存款成本越低越好这一简单的判断分析结果，贷款利率高与低是否代表好与不好是个非常难以判断的事情，特别是在短期内，因为信息不对称的存在，银行业天然有道德风险与逆向选择问题，但在此笔者先假设贷款利率越高越好。股份制银行中民生银行贷款收益远远高于其它行，如果考虑转化为中间业务收入的那部分贷款收益，则民生贷款收益能力更高。民生银行的贷款高收益得益于其在中小企业以及小微企业客户上的贷款。紧随其后的是华夏银行，其它行则相差不多。五大行中交通银行与农业银行有较高的贷款收益，从后续细分业务来看，交通银行无论在对公还是零售业务上都具备较高的贷款收益，这点值得好好关注。农行则因为其历史原因，在贷款业务上强于工建中。 总体来看，股份制银行由于较灵活的机制，较小的历史包袱（或者另一面较弱的客户基础），使得股份制银行相较五大行可以轻松的转型，服务中小企业以及小微企业，从而提高资产端收益。但是五大行在这方面也具备网点优势，因此在较长得短时间内，股份制银行能否保持这一优势，目前不得而知。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　一般而言，企业客户对银行的粘性较差，议价能力也较强。为了改变这种情况，目前银行业强调增加中小企业贷款客户，以改变以往议价能力较低的问题。 对公存款增长率作为存款增长率的细分，其与对公贷款增长率一起体现银行对企业客户的吸收能力。从数据看，股份制银行中招商银行以及兴业银行对公存款增加较多，其次为民生，中信与华夏。五大行中交通银行与中国银行对公存款增加较多，中国银行在这一项的优势可能与越来越多企业需要对外贸易服务相关。农业银行对公客户存款增长率较低，这里再一次体现其客户忠诚度较低，吸引力不够的问题。 对公存款比率数据可以作为银行业业务发展比率的一个参考，一般来说对公存款占比较高的银行对公业务较为依赖，这在以后的利率市场化时代不是个好事。从数据来看，股份制银行中招商银行对公业务依赖较低，相对来说对公与对私业务较其它行平衡些。其它银行对公依赖程度都较高，特别的民生与中信对公存款比率超过80%。中信银行背景深厚，对公业务是个金饭碗，民生则不同，这一数据从侧面证实了笔者之前认为的民生银行客户基础薄弱，这是它的缺点，当然也是它的优势。正因为如此，民生银行可以毫无历史包袱的全力转向小微贷款业务，全力发展商贷通，所谓的变则通就是这个道理。反过来说，其它银行因为各有各的客户基础，转型对于他们而言是个时间活，短期无法一蹴而就。五大行中农行对公客户依赖较低，这与其网点在广大的非城市地区有相当大的关系，交通银行在这一点上则体现出与股份制银行类似的特色。总体上来看，四大与招行在业务上更加均衡，对公业务依赖较低，在未来受到利率市场化以及金融脱媒的影响相对较低。 对公贷款方面，出了民生银行之外各家都差不多。民生由于全力发展商贷通，其商贷通贷款余额在2011年增长接近50%，因此对公贷款减少也可以理解，这不是坏事。 对公存款成本数据不仅反应对公存款成本，也同时反应对公活期存款占比的高低。相对来说对公活期存款相对于对公定期存款粘性较大。目前笔者的了解来看，对公业务能力来自于2方面：背景以及现金管理能力。背景就不提了，现金管理能力对对公客户的粘性极大，根据银行业人士的看法，一旦企业选定一家银行为其管理现金，基本上这家企业就被银行锁定，在这一过程中，企业的资金循环都通过这家银行，这为银行带来大量的活期存款沉淀。从数据看，招商银行的对公存款成本最低，亦即招商银行的对公活期存款成本占比最高，这与招行长期获得“最佳现金管理银行”称号相吻合，反映出招商银行对企业客户的锁定能力强于同业。五大行中农行的对公存款成本较低，这也是其独特的网点优势带来的，这里不多提。除开农行，建行与工会的对公存款成本较低，根据笔者与银行业人士的交流，也可以发现这两家银行现金管理能力较强。 对公贷款收益率方面，民生银行依然一马当先，五大行中农业银行依旧保持较强的议价能力。令人奇怪的是招商银行在对公务上的强势并没有体现在贷款收益率上，从招商银行年报上可以知道其对公业务上中小企业占比较多，因此唯一的可能解释是招商银行对公客户基础较为优秀，无法也不可能在贷款利率上下重手，如果果真如此，则可以解释为何招商银行对公存款增长率较高，因为其客户比较“富有”，信用较高。 总体来看，在对公业务上，农工建中，招行与中信都有较强的对公业务能力，其中中信对公业务的优势来源于背靠中信集团，而农行则来源于其广泛遍布于农村地区的网点获得的“别无分号”之优势。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　未来银行业的竞争在于中间业务与零售业务方面的竞争。马蔚华说过，不做批发业务现在没饭吃，不做零售业务将来没饭吃，在笔者看来，这句话不仅点出了零售业务在未来银行业发展中的重要地位，更点出了零售业务的一个重要特点：在业务发展的起始阶段成本极高，高到需要用批发业务来弥补其高成本，否则单做零售业务可能没法吃。然而，零售业务一旦进入成熟期，会帮助银行形成非常强大的护城河，特别是如果能够网罗一大批优质客户的时候，这批客户不仅会为银行的存贷差业务带来丰厚的利润，更为增加银行的中间业务收入起到重要作用，因此从国际经验中我们可以发现，零售业务强大的银行，中间业务收入占比都较高。 首先考察零售业务利润占比。从数据来看，招商银行零售业务利润占比在银行业中遥遥领先，从招商银行2011年年报可知其零售银行业务成本下降10个百分点，而利润上升10的百分点，这是否意味着招商银行零售业务已经度过高成本的发展初期呢？另外一个值得一提的是银行为光大银行，其在2010年年报中零售业务利润占比为10%，在过去的一年这一数据得到很大的提升。总体看广大与民生处于第二阵营，未公布数据的浦发，华夏与兴业估计数据不会太高。中信银行零售业务利润占比极低的数据显示其对公业务的极度依赖，这在未来金融脱媒的时代发展前景堪忧。五大行中，农工中零售业务利润占比较高，中国银行的这一优势可能与其在对外业务上的领先有一定的关系。总体来说五大行在这一数据方面显示出总体由于股份制银行，而招商银行的表现再次证明其在零售业务上的不懈努力。 考虑零售存款。数据上，股份制银行在过去的一年加大了对零售存款的吸收力度，特别是民生银行，华夏银行与光大银行，招商银行在零售存款增长率方面基本处于末尾。然而从零售存款占比方面看，招行依旧遥遥领先其它股份制银行，这显示其零售客户基础依旧牢固。民生银行这几年零售存款占比有很大提高，位列股份制银行第二，加上其商贷通客户存款派生，未来零售存款占比有望大幅提升。五大行中农业银行与工商银行的零售存款数据较优，但是与农业银行的人士交流同笔者了解到，四大行虽然零售存款占比较高，但是其客户基础与招商银行不能相提并论，四大行零售存款客户大部分是小额存款客户，维护成本极高而收益较低，基本属于股份制银行不会要的客户。当然，笔者认为这也不是坏事，如果好好开发适合这批客户的产品，也许也可以转化为优势。 所有存款中笔者最为看重的是零售活期存款，原因在于零售活期存款是所有存款类型中粘性最强的存款产品，也是银行综合竞争力的体现。在资金成本极高的时代，每个人持有活期存款都面临极大的机会成本，这种机会成本至少是定期存款收益，作为一个理性的经济人，如果其作出在某银行持有活期存款的决定，则必然此银行有吸引他的地方，也许是服务好，也许是银行理财产品吸引他，即此人可以在理财产品上弥补其放弃定期存款的损失。从银行自身的角度，则必须不仅要为客户提供优质的服务，更需要开发出各种满足客户需求的产品以满足客户的需求。正如招商银行丁伟说的，银行现在要考财富管理来沉淀活期存款，我们来重温下丁伟对如何沉淀活期存款的这一段话，笔者认为相当经典与前瞻： “我们目前的策略是，通过财富管理和储蓄存款结合起来，通过二者联动来沉淀存款。打个比方，理财产品就像公共汽车，储蓄客户就是排队等公共汽车的乘客。因为理财产品提供了便利的理财服务，所以会吸引更多的储蓄客户来到招行成为我们的客户。只要买了理财产品，一旦产品到期，这些资金就会体现为招行的存款。所以我们现在就在寻求其中的平衡点，不断开发更多更好的理财产品，相当于增开更多的公共汽车，以此来吸引更多排队等待上车的储蓄客户，只有这样才能在目前的市场情况下促进负债业务的增长。产品一到期，这些资金就成为储蓄存款；在账上等一两天，又有新的产品推出，资金又能马上进入理财产品之中。样经过两三年的循环，就会形成一大批稳定的理财客户群体，也就沉淀下来一大批活期存款。” 结合零售活期存款占比与增长率来看，股份制银行中原来零售活期存款占比较低的银行在2011年开始发力，零售活期存款有大幅度的增长，然而浦发与中信显的例外，不仅零售活期存款占比较低，增长率也极低，或许这与浦发与中信对公背景较强有关。招商银行在零售活期存款占比方面大幅度领先其它股份制银行，但是其增长率数字较低，这是否显示出招行在吸收零售活期存款方面能力在降低值得进一步跟踪分析。五大行中农业银行依旧在零售活期存款中保持较大的领先优势，其次为工行。交通银行无论是在占比还是增长率方面都没有显示出优势，沃德理财没有为交行带来零售优势这点让我十分惊讶。 零售贷款增长率与占比是另外一个体现银行零售业务能力的重要指标。从数据看，2011年各大银行为了提高盈利能力，都不约而同的在零售贷款业务方面投入大量的精力，大部分银行零售贷款业务增长率都在20%以上。其中，民生银行由于全力发展商贷通业务，其零售贷款增长接近50%，零售贷款占比大幅提高至30%。光大与兴业在零售贷款方面的努力也相当明显，值得赞扬。招商银行虽然零售贷款占比全行业最高，但是由于增长速度不大，领先优势有缩小的趋势。 零售存款成本是零售活期存款占比数据的反映，即零售活期存款占比越高，零售存款成本越低。从数据看，不出意外的，招商银行存款成本在全行业中最低。兴业银行在零售存款业务方面的努力也体现在了其零售存款成本上，但是其零售存款占比太小，还不能够对降低整体存款成本产生较大的作用。令人奇怪的是农业银行，其活期存款占比最高，但存款成本竟然高于招行，通过对数据的具体分析，可以发现在零售存款中，招商银行活期存款比例为58.03%，而农业银行为48.35%，较高的活期存款比例使得招商银行零售存款成本远低于农业银行。总体看，五大行零售存款成本低于股份制银行，这应该得益于五大行的网点优势，吸收了许多喜欢便利的储户存款。 在零售贷款方面，不出意外的，民生银行凭借商贷通获得较高的资产收益。招商银行与交通银行的零售贷款收益率也较高，这可能与这两家银行在2011年加大小微企业以及个人经营性贷款业务定价能力相关。总体来看，大行的零售贷款收益低于股份制银行，这与大行贷款中大量的房地产贷款有一定的关系。大行未来能否在小微企业以及个人经营性贷款方面有所突破直接影响其在未来金融脱媒时代的盈利能力。 最后一项为信用卡贷款占比，相对来说，信用卡业务是零售业务中粘性相对较大的一种，也是利润较为丰厚的一项业务。从数据上看，招商银行，民生银行，交通银行与光大银行在信用卡业务上有不错的表现，浦发银行与华夏银行排在末位。 从零售业务整体来看，传统四大行与招商银行依然保持较大的领先优势，特别是招商银行从存量数据上看优势十分明显，而传统四大行凭借其天然的网点优势，在可预&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;见的未来零售优势不会消失。股份制银行中民生银行，兴业银行与光大银行也在奋起直追，相对来说落后行在零售贷款业务方面较容易追上领先行，但是在存款方面可能需要花费更多的时间与更多的努力。应该说目前优秀的客户已经被四大行与招商银行瓜分的所剩无几，所以落后的股份制银行目前唯一可行的方式为通过贷款业务抓住并培养未来的优质客户，在这点上，民生银行已经走在前列，在未来民生银行能否通过商贷通把一群没钱没信用的客户培养成有钱有信用的客户，是其零售业务能否成功的关键。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　最后我们考察银行的风险控制能力。正如某投资网友所说，银行的真实数据如何？能否反映银行真正的风险能力？这些问题的答案不到危机的时候我们无法了解，对于这点笔者深为认同。对于风控能力，我觉得应该结合企业文化，以及一个经济周期轮回的报表数据来观察。鉴于篇幅，笔者只单纯比较去年间银行业在风控数据上的变化，所幸的是2011年下半年是经济形势急剧转变的一年，从下半年开始GDP增长逐渐降低，因此这一年的数据变化或许可以让我们一窥企业的真实风控能力。当然，2012年上半年更是一个好的观察时间段。 信贷成本数据体现银行对未来新增不良贷款的预期，高的信贷成本并不能简单认为银行对贷款分控较弱，还必须与贷款收益率结合考虑，因为银行的经营风险的行业，过分强调低信贷成本而降低收益率会抑制银行自身发展。总体看股份制银行中华夏与民生银行信贷成本较高，如果考虑民生银行较高的贷款收益率，如果其信贷成本计提符合预期，则这一数据不算高。兴业光大信贷成本较低，从不良率数据来看，光大银行有做低信贷成本的嫌疑，因为其不良贷款率高于其它许多股份制银行。五大行中中国银行与工商银行信贷成本较低，建设银行信贷成本较高，从后面的其它数据可以发现建行在过去一年激进许多，其在某些地区下半年不良贷款率激增。农业银行较高的信贷成本可能与其为提高拨备率有关，因为后面不良贷款数据来看，农行这几年不良贷款在绝对量以及相对量上都在不断降低。总体上看，五大行与股份制银行信贷成本处于同一水平。 拨备覆盖与准备金是同一类资金，这类资金是银行吸收坏账的第一道防线。对于不良贷款率低的银行，其拨备覆盖率高而准备金比例低，对于不良贷款率高的银行则正好相反，拨备覆盖率低而准备金比例高。综合来看，中国银行业为应对坏账而计提的资金较充足。 从正常贷款到坏账的转变分别经历逾期=》关注=》不良=》坏账。因此我们首先考察各家银行逾期贷款与关注类贷款增长率。数据上显示五大行逾期贷款增长率显著低于股份制银行，这或许与股份制银行贷款资源较多的投入中小企业有关。股份制银行中浦发预期贷款减少较多，结合其关注类贷款增长较多，笔者怀疑其逾期贷款可能超过期限而被拨入关注类贷款。光大，华夏与兴业三家银行逾期贷款与关注类贷款方面变现良好，数额没有大幅度增加。民生银行与中信银行在这两项数据上有大幅增加，这点值得注意。招商银行这项数据中规中矩。五大行中中国银行关注类贷款有大幅增长，建行与农行在过去一年中逾期贷款与关注类贷款数额没有显著恶化，从后面的不良贷款数据来看，建行的关注类贷款有可能转化为关注类贷款。 关于不良贷款增长率，考虑到各家银行每年都会因为坏账而核销一定数量的不良贷款，因此笔者增加了考虑核销的不良贷款增长率这一可能更好反映银行业不良贷款增长率的指标。在股份制银行中，华夏，招商，浦发与光大的不良贷款数额有所降低，但是结合考虑核销的不良贷款增长率，我们会发现浦发与光大的不良贷款额减少来自于不良贷款的核销，因此可以认为华夏与招商在过去一年中真实不良贷款的生成率较低。无论是否考虑核销，民生银行的不良贷款额度的增长率都在股份制银行中排在首位，这与其业务也较相吻合。五大行中交通银行与农业银行不良贷款有不同程度的减少，值得一提的是建行的不良贷款有较大幅度的增长，这数据间接反映出建行在过去一年较为激进。 从不良贷款比率上来说，兴业，浦发与招商不良贷款率最低，华夏银行的不良贷款率较高。五大行中交通银行与工商银行不良贷款率较低，农行与建行则不良贷款率较高，可以看到建行在2011年中确实激进，往年其不良率是低于工商银行的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　有鉴于2011年中国经济发展速度放缓，许多企业出现经营困难，笔者认为2011年下半年相关数据也许更能反映银行业风控能力。 从数据可以发现，浦发银行各项指标都呈大幅度增加的趋势，考虑到其较低的不良贷款率，可以说明浦发银行在放松其信用，这或许是为了提高盈利能力。华夏银行则正好想反，因为其较高的不良贷款率，其在实施信用紧缩，所以各项数据都表现良好。光大银行在半年中逾期与关注类贷款大幅度减少，而不良贷款率的两类数据呈不同结果，合理的解释是其为了H股上市而美化报表。民生银行则在各项数据方面有大幅增长，这符合预期。兴业与浦发问题一样在放松信用，这一点兴业也在年报中有所披露，特别是其方式信用卡方面的信用标准。中信银行数据一般，其大幅减少的逾期贷款有可能转移到关注类贷款，从而导致关注类贷款急剧增加。招商银行则依旧保持稳健的风格，各项指标增幅位居股份制银行末尾，显示其风控政策的一致性，亦反映出其不会为了单纯提高贷款收益而放松信用。 五大行中数据与同比数据较为类似，建行的不良贷款有大幅增长，农行与交行有不同程度降低，工行不良贷款增长幅度稍好于建行，但形势亦不容乐观。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　总结： 总体上看，股份制银行在盈利能力上已经不输于五大行，但是这种现象到底是因为货币紧缩政策还是因为股份制银行自身努力的结果有待于进一步考察；而五大行在企业业务与零售业务中仍然保持领先地位，股份制银行中招行已经具备挑战五大行的能力，民生银行则相较除招商银行外的股份制银行有较大进步。在分控数据上，前期较谨慎的银行开始放松信用，而前期不良贷款率较高的银行则在努力收紧信用。在笔者看来，在未来利率市场化以及金融脱媒的时代，四大行以及股份制银行中的招商银行，兴业银行与民生银行能够保持相对于同业的竞争优势。具体的： 招商银行：在项目对比中显示出了最强的盈利能力，最强的存款吸收能力，最低的资金成本与适中的资产收益，在风控中显示了较为一贯的政策连续性，无论在同比数据还是环比数据中，招商银行不良贷款增长率以及不良贷款率都保持在同业最优水平。其零售业务可以比肩甚至超越五大行，唯一的不足在于零售贷款的增速上相对较慢，较其它行的优势正在缩小，这点值得关注。 民生银行：应该说民生银行是近几年进步最大的银行，其盈利能力已经不输于招商银行与兴业银行，在贷款收益率方面一枝独秀，特别是零售贷款业务方面正在逼近招商银行。不足之处在于负债业务的增长以及负债成本太高，未来着重考察其能否把资产业务的优势转移到负债业务，也就是通过贷款带动存款，培养一批自己的客户群。另外值得注意的是民生银行的不良贷款，目前的数据显示其不良贷款增速较快，其资产收益能否覆盖信贷成本，这一点需要在一段时期内继续观察。 兴业银行：一家比较“另类”的银行，通过其独特的业务模式，使其虽然不具备最高的NIM，却拥有同业中最强的盈利能力以及最强的风控能力。其在零售业务方面的努力成绩斐然，这点从零售存款成本以及零售活期存款增速与占比中可见一斑。当然，由于其零售业务基础较薄弱，赶上招商银行还有待时日，不过相对来说，其零售业务已经可以在股份制银行中排行老二。总体来说，兴业与民生位居股份制银行第二方阵。 中信银行：其有较强的盈利能力，不过数据显示这种盈利能力完全来自于对公业务，其零售业务与浦发银行一样同处于同业末尾，并且无转向的迹象。在未来金融脱媒的环境下，其股东背景能否继续给予其支持这点笔者不得而知。 光大银行：应该说光大银行在过去一年进步很大，特别在零售业务方面。考虑到其较低的资产收益率以及较好地风控数据，可以认为其在收缩信用。在未来发展前景上，笔者认为其优于中信银行。 华夏银行：可以看到华夏银行拥有较好地资产端收益以及在零售业务上的努力。吸收存款的能力在股份制银行中较强，由于以往不良贷款率较高，目前正处于收缩信用的阶段。总体上看，由于其基础较弱，需要付出较大的努力才能赶上其它银行。 浦发银行：这家银行是在没啥好说的，在过往的各项业务评估数据显示其不仅没有进步，反而在退步。 工商银行：作为中国规模最大的商业银行，工商银行在这几年的发展中正在超越建设银行。最强的盈利能力，领先的零售业务以及进步显著的风控能力使得其在未来的竞争中得以保持优势。 建设银行：总体来说，建设银行在盈利能力上与工行不相上下，对公业务强于工行而零售业务弱于工行，按目前的趋势，在未来利率市场化以及金融脱媒的时代，其有可能继续落后于工行。另外，令人不解的是其在过往的一年相当激进，不良贷款增加较多。2012年初某地建行更因为不良贷款率达到 4%，其行长受到免职。更为关键的是这种激进并没有带来盈利能力的提升，这或许可以反映市场竞争的激烈程度吧。 农业银行：应该说农业银行由于网点的数量以及地理分布的原因，其相对于其它银行有太多的优势，如果能够好好利用这种优势，其未来的发展潜力不可限量。一句话：农业银行值得关注。 中国银行：依旧没有太多的亮点，唯一能够想到的优势是在未来中国资本项目放开的情况下，其能否利用早期积累下的全球业务经验更好的服务客户。如果能做到这点，这或许可以成为这家银行独特的竞争优势。 交通银行：这是一家十分尴尬的银行，论规模其与四大有较大的差距，论体制，其又不如股份制银行灵活，之所以将其放入大行队伍进行对比，是因为如果放入股份制，其结果会十分难看。唯一可以说的是其在零售业务上相较招行外的银行有一定的优势，当然这种优势极有可能来自于其网点优势。其资产端贷款收益较高也算是不错的一个亮点吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　以上是对十二家A股主要上市银行2011年年报数据的一个简要分析与对比，以试图在一个整体的概念上了解各家银行的优劣。当然，广必然不深，以上的分析只是对各家银行报表数据的一个粗略地分析，要对某家银行有更深入的了解，后续还有相当多的工作。投资是一项没法偷懒的工作。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>跟高手学习如何分析银行股---一起来依葫芦画瓢---本人呕心力作！</title>
      <link>http://barbery.me/post/2011-12-03-%E8%B7%9F%E9%AB%98%E6%89%8B%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%88%86%E6%9E%90%E9%93%B6%E8%A1%8C%E8%82%A1---%E4%B8%80%E8%B5%B7%E6%9D%A5%E4%BE%9D%E8%91%AB%E8%8A%A6%E7%94%BB%E7%93%A2---%E6%9C%AC%E4%BA%BA%E5%91%95%E5%BF%83%E5%8A%9B%E4%BD%9C%EF%BC%81/</link>
      <pubDate>Sat, 03 Dec 2011 20:28:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://barbery.me/post/2011-12-03-%E8%B7%9F%E9%AB%98%E6%89%8B%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%88%86%E6%9E%90%E9%93%B6%E8%A1%8C%E8%82%A1---%E4%B8%80%E8%B5%B7%E6%9D%A5%E4%BE%9D%E8%91%AB%E8%8A%A6%E7%94%BB%E7%93%A2---%E6%9C%AC%E4%BA%BA%E5%91%95%E5%BF%83%E5%8A%9B%E4%BD%9C%EF%BC%81/</guid>
      <description>&lt;p&gt;我觉得，作为一名新手而言，最想知道的就是如何分析XX股或者XX行业，因为人都是有认知上的区别和缺陷，只能从大师和前辈的书上或者blog上学习这方面的知识了。。。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;好了，言归正传，今天的主题是跟大师学习如何分析银行股，依葫芦画瓢试试，看看能不能学到什么东西。这里主要参考的是林森池，林sir在《投资王道》书中的分析银行股和熊熊兄的《银行业如何估值？-&amp;ndash;以2011年银行业中报为例》的博文，取两者之所长，学习如何分析这个行业。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先，先确定分析的指标或者数据，然后通过对比，得出结论。&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;成本与收入比(这个指标参考性有限)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ROA、ROE、财务杠杆(这。。。居家旅游必备指标)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;存款增速、结算类存款增速 （所谓巧妇难为无米之炊，没存款何来钱贷款。结算类存款是指去掉承兑汇票，代付业务，信用证业务等等的表外业务的保证金类存款）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;零售存款增速、零售存款成本(此之谓定价权，看综合实力就看这个了)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;存款成本、贷款利率(有助于了解公司整体成本和收益)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;贷款增速 (这项指标必须与其他指标结合来看)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;核销与贷款比例、拨备与贷款比例(这两项必须结合来看)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;风险资产增速、风险资产增速与资产增速比(可以考核是否走资本节约道路)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;收集数据可谓是人生一大悲剧，居然花了1天多的时间去收集和整理数据，所以，大家最好养成收藏数据的良好的习惯，否则就会像偶尔我这样，一到分析的时候，就要花一大堆时间在收集，而且很多数据可能都追溯不到了。。。又扯远了，继续说回分析银行股这里。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以下正式开始,偶尔我这里选择了3个银行股来做对比，分别是兴业银行、民生银行、招商银行，因为有兴业银行是07年上市的，所以06~07年有些数据缺失。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.stutostu.com/wp-content/uploads/2011/12/image.png&#34;&gt;&lt;img style=&#34;background-image: none; padding-left: 0px; padding-right: 0px; display: inline; padding-top: 0px; border: 0px;&#34; title=&#34;收入成本比&#34; src=&#34;http://www.stutostu.com/wp-content/uploads/2011/12/image_thumb.png&#34; alt=&#34;收入成本比&#34; width=&#34;644&#34; height=&#34;333&#34; border=&#34;0&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;由图可以看出，兴业银行的收入成本比最低，其次是招商银行，最后的民生银行。。。不过这个指标参考有限，为什么这么说呢，因为业务性质不同会导致相应的收入成本比不同，像投行类业务的话就比较低，而一些中小企业贷款，批发贷款那些可能就比较高，所以参考有限。这里民生虽然最高，但是，可以看到，民生有非常明显的下降趋势，也许是管理层发现了该问题，决意要改善经营效益。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;下面看看这3家银行的ROA、ROE和杠杆率的问题&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.stutostu.com/wp-content/uploads/2011/12/image1.png&#34;&gt;&lt;img style=&#34;background-image: none; padding-left: 0px; padding-right: 0px; display: inline; padding-top: 0px; border: 0px;&#34; title=&#34;ROA ROE&#34; src=&#34;http://www.stutostu.com/wp-content/uploads/2011/12/image_thumb1.png&#34; alt=&#34;ROA ROE&#34; width=&#34;644&#34; height=&#34;376&#34; border=&#34;0&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.stutostu.com/wp-content/uploads/2011/12/image2.png&#34;&gt;&lt;img style=&#34;background-image: none; padding-left: 0px; padding-right: 0px; display: inline; padding-top: 0px; border: 0px;&#34; title=&#34;杠杆率&#34; src=&#34;http://www.stutostu.com/wp-content/uploads/2011/12/image_thumb2.png&#34; alt=&#34;杠杆率&#34; width=&#34;640&#34; height=&#34;299&#34; border=&#34;0&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在银行业，国际上通认的是，如果长期而言，ROA大于1%，就是一家效益很好的银行。这里ROA最好的是招商银行,其次是兴业银行和民生银行。这里的民生ROA有明显的上升趋势，这也印证了之前成本比的数据分析。我们再看看ROE，当然ROE需要结合杠杆率来看(ROE=ROA*杠杆率)，虽然兴业的ROE比较高，而且都稳定在20%以上，但是这是以高杠杆为代价的，所以这里最好的应该是招商银行，低杠杆，高ROA 等于 低风险，高效益。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;下面比较下存款方面的问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.stutostu.com/wp-content/uploads/2011/12/image3.png&#34;&gt;&lt;img style=&#34;background-image: none; padding-left: 0px; padding-right: 0px; display: inline; padding-top: 0px; border: 0px;&#34; title=&#34;结算类存款增速&#34; src=&#34;http://www.stutostu.com/wp-content/uploads/2011/12/image_thumb3.png&#34; alt=&#34;结算类存款增速&#34; width=&#34;644&#34; height=&#34;336&#34; border=&#34;0&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.stutostu.com/wp-content/uploads/2011/12/image4.png&#34;&gt;&lt;img style=&#34;background-image: none; padding-left: 0px; padding-right: 0px; display: inline; padding-top: 0px; border: 0px;&#34; title=&#34;结算、保证金类存款比较&#34; src=&#34;http://www.stutostu.com/wp-content/uploads/2011/12/image_thumb4.png&#34; alt=&#34;结算、保证金类存款比较&#34; width=&#34;644&#34; height=&#34;313&#34; border=&#34;0&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;先说说结算类存款，因为结算类存款才是比较实在的存款，能投放与高收益的贷款业务中，而保证金存款属于流动性非常大的存款，所以只能做些短期的收益，像回购那些。。。我在整理数据的时候发现一个奇怪的问题，这里结算类存款的增速和总的存款增速基本一致，而且结算类的增速3个银行基本上也差不多，唯一差别的可能就是兴业银行，因为07年上市，可能稍微增长速度快一点。。。只能说，市场太同质化了，这也许是按政策执行下的结果。。。虽然大家的增速差不多，但是，所占的比例就大有区别。。。在图中可以看出，招商银行的结算类存款相当稳定，稳定在90%以上，特别是在经历了一个08年金融危机下都能保持住，功力可见一斑啊~~因为兴业搞银银平台，所以保证金类存款占比较多也可以理解。。。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;下面我们也来谈谈巴菲特先生所说的定价权&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.stutostu.com/wp-content/uploads/2011/12/image5.png&#34;&gt;&lt;img style=&#34;background-image: none; padding-left: 0px; padding-right: 0px; display: inline; padding-top: 0px; border: 0px;&#34; title=&#34;零售存款增速与成本&#34; src=&#34;http://www.stutostu.com/wp-content/uploads/2011/12/image_thumb5.png&#34; alt=&#34;零售存款增速与成本&#34; width=&#34;644&#34; height=&#34;352&#34; border=&#34;0&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.stutostu.com/wp-content/uploads/2011/12/image6.png&#34;&gt;&lt;img style=&#34;background-image: none; padding-left: 0px; padding-right: 0px; display: inline; padding-top: 0px; border: 0px;&#34; title=&#34;存款成本与贷款利率&#34; src=&#34;http://www.stutostu.com/wp-content/uploads/2011/12/image_thumb6.png&#34; alt=&#34;存款成本与贷款利率&#34; width=&#34;644&#34; height=&#34;381&#34; border=&#34;0&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;定价权，为什么说其主要呢，主要的原因是，这是一个综合实力的一个表现，一个企业竞争力的表现。相对银行这个行业，比较奇怪，因为其他的企业，顾客是买方，企业是卖方，定价越高，说明企业竞争力越大。而银行业，顾客即是买方又是卖方，他在银行这里存钱，充当卖方的，又在银行借贷充当买方。所以银行有2个定价权，一是存款利率，二是借贷利率。然而考核银行综合实力，竞争力的体现在存款利率的定价而不是借贷利率，从理论上看如果客户不违约即是还贷的情况下，当然是借贷利率定价越高说明其竞争力越大，但是现实往往是高信用客户要求低利率，低信用客户接受高利率，此之谓风险与收益并存。。。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;就和我上面说的那样，可以看出，招商银行的综合实力是最强的，而且借贷利率较低，可以推测出其放贷的谨慎。由于现在中国经济发展良好，大家可能感觉不到什么，但是如果说在国内发生一次金融危机，招商银行一定是最后倒下的那个。而且在图中可以看出，兴业银行发展势头非常好，零售存款成本和招商银行有得一拼。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;银行是个经营风险的行业，下面看看银行的风险控制&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.stutostu.com/wp-content/uploads/2011/12/image7.png&#34;&gt;&lt;img style=&#34;background-image: none; padding-left: 0px; padding-right: 0px; display: inline; padding-top: 0px; border: 0px;&#34; title=&#34;拨贷比与核贷比&#34; src=&#34;http://www.stutostu.com/wp-content/uploads/2011/12/image_thumb7.png&#34; alt=&#34;拨贷比与核贷比&#34; width=&#34;644&#34; height=&#34;379&#34; border=&#34;0&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.stutostu.com/wp-content/uploads/2011/12/image8.png&#34;&gt;&lt;img style=&#34;background-image: none; padding-left: 0px; padding-right: 0px; display: inline; padding-top: 0px; border: 0px;&#34; title=&#34;不良贷款率&#34; src=&#34;http://www.stutostu.com/wp-content/uploads/2011/12/image_thumb8.png&#34; alt=&#34;不良贷款率&#34; width=&#34;644&#34; height=&#34;390&#34; border=&#34;0&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;由图中可以看出，兴业银行，上市以来，积极核销以前的不良贷款，不良贷款持续下降，而且近2年核销贷款额度非常少，从侧面可以推测出，招商银行和兴业银行的贷款质量都比较好。根据巴塞三的要求，拨贷比要提高到2.5%，所以这里最好的是招商银行。。。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;结论：结合以上的分析，可以得出，综合实力最强，而且风险控制能力最好的是招商银行，然而从分析中，也可以看出，兴业银行颇有招商银行影子的味道，其高零售存款增速和低零售存款成本也证明其在这方面付出的努力。稍有不足的是，杠杆率有些大，这里我猜测可能是银银平台吸收了大量保证金存款所致。。。而民生银行，虽然各项指标不如其他行，但是，可以看到其发生根本性的变化，有明显的改善迹象。。。而且2011年，其发展势头良好，大力发展小微贷款，但是其高负载成本，高贷款利率让我有点担心，民生银行作为第一个吃螃蟹的人，可以说，要么中国经济运行良好他日成为明日之星，要么轰轰烈烈倒在中国的金融危机路上。。。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>一组数据，如何比较就看你的思维视角【转】</title>
      <link>http://barbery.me/post/2011-11-23-%E4%B8%80%E7%BB%84%E6%95%B0%E6%8D%AE%EF%BC%8C%E5%A6%82%E4%BD%95%E6%AF%94%E8%BE%83%E5%B0%B1%E7%9C%8B%E4%BD%A0%E7%9A%84%E6%80%9D%E7%BB%B4%E8%A7%86%E8%A7%92%E3%80%90%E8%BD%AC%E3%80%91/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2011 19:45:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://barbery.me/post/2011-11-23-%E4%B8%80%E7%BB%84%E6%95%B0%E6%8D%AE%EF%BC%8C%E5%A6%82%E4%BD%95%E6%AF%94%E8%BE%83%E5%B0%B1%E7%9C%8B%E4%BD%A0%E7%9A%84%E6%80%9D%E7%BB%B4%E8%A7%86%E8%A7%92%E3%80%90%E8%BD%AC%E3%80%91/</guid>
      <description>&lt;p&gt;原文地址：&lt;a href=&#34;http://blog.sina.com.cn/u/1322628793&#34;&gt;http://blog.sina.com.cn/u/1322628793&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;苹果、谷歌、微软、思科的市值总和能买下占世界2成人口的中国六大银行，很多人喜欢比较中美银行股的市值，按此推论，应该强烈买入中国的高科技股。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;香港本地银行（不算国际银行）的市值约七千多亿，相当于人均十万元。澳洲四大银行，市值约3000亿澳元，合2万亿人民币，人均也是10万元。中国银行市值实在是太小了，目前几乎全部上市了，市值也不过5.2万亿元，人均只有4000元。当人民收入增长后，每年被银行赚走一万几千元是很正常的事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;香港人口七百万&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;恒生银行市值：1765亿港元&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中银香港市值：1776亿港元&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;汇丰香港部分毛估估值：3000亿港元以上&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中国人口十三亿&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;招商银行市值约：2700亿港元&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;民生银行市值约：1700亿港元&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;农业银行市值约：9200亿港元&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>民生银行或首家设有专营小微企业支行【转】</title>
      <link>http://barbery.me/post/2011-11-23-%E6%B0%91%E7%94%9F%E9%93%B6%E8%A1%8C%E6%88%96%E9%A6%96%E5%AE%B6%E8%AE%BE%E6%9C%89%E4%B8%93%E8%90%A5%E5%B0%8F%E5%BE%AE%E4%BC%81%E4%B8%9A%E6%94%AF%E8%A1%8C%E3%80%90%E8%BD%AC%E3%80%91/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2011 19:38:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://barbery.me/post/2011-11-23-%E6%B0%91%E7%94%9F%E9%93%B6%E8%A1%8C%E6%88%96%E9%A6%96%E5%AE%B6%E8%AE%BE%E6%9C%89%E4%B8%93%E8%90%A5%E5%B0%8F%E5%BE%AE%E4%BC%81%E4%B8%9A%E6%94%AF%E8%A1%8C%E3%80%90%E8%BD%AC%E3%80%91/</guid>
      <description>&lt;p&gt;点评：对于民生银行的小微贷款，最重要的就是网点，网点的分布除了可以更方面的服务小微企业，而且能更好的吸收低成本的存储资金，还能更好的达到监管小微企业，加钱风险管理的作用。所以，如果小微企业支行的设立能监管不那么严格的话，那么民生银行就真成了中国版的富国银行~所以，支持！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2011年11月23日 02:49  来源：第一财经日报 作者：夏心愉&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“民生银行很可能将成为首家设有专营小微企业支行(下称‘专营支行’)的股份制商业银行。”《第一财经日报》记者近日从民生银行上海分行分管零售业务的负责人肖光伟处获悉，该行规划在沪筹建20家专营支行并于明年全部开业，且已正式向上海银监局提交申请并获得口头认可。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;本报记者同时从业内人士处独家获悉，正筹划建立专营支行的不只是中资的中小银行，某外资大行也已经“几乎准备就绪”，正在等待监管部门最后验收。如果验收合格，国内首家外资专营支行将于下月在沪开业。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;专营支行明年将批量在沪诞生&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;本报记者昨日致电上海银监局相关人士获悉，自从上海银监局下发小微企业专营支行相关准入政策后，多家银行反响强烈。在股份制商业银行层面，除了民生，浦发银行也有专营支行方面的动作。浦发银行总行昨日也向本报确认，该行“正在酝酿类似举措”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在城商行、农商行等小银行层面，根据新华社报道，分行层面本身就专营小微企业的浙江泰隆银行已在本月新开了嘉定支行，其浦东支行也将于下月开张。此外上海银行、上海农商行均已明确将超过20个营业网点改建为小微专营网点，南京银行上海分行也拟将存量网点的50%改建为专营支行。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;什么是“小微企业专营支行”？民生银行上海分行小微金融部总经理助理李靖告诉本报，专营支行要求至少最近连续两个季度小微企业贷款满足“两个80%”条件，即单户授信总额500万元以下(含)的小企业贷款余额占各项贷款余额的比例达到80%以上(含)，单户授信总额500万元以下(含)的小企业贷款户数占所有授信户数的80%以上(含)。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;根据上海银监局8月份下发的《关于进一步改进小企业金融服务的通知》，不同层级的银行在专营支行方面都将获得不同的政策支持。政策性银行、大型银行、外资银行开设专营支行将给予个性化的政策支持；上海银行、上海农商行需满足现有同城支行中指定一定比例的支行专营小微业务；异地来沪城商行上海分行，满足现有同城支行中指定不少于50%的支行专营小微业务，则允许上述银行开业一年后同时申请筹建多家专营小微企业支行。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是，要获得这些政策优惠并不容易，各银行的专营支行需要通过上海银监局实行的银行业机构事先承诺和监管部门事后考核相结合的管理。根据新华社报道，上海银监局将根据银行不同情况及其事先承诺设计针对性的监管政策，通过日常监管、按季监测等考核，对不遵守承诺的银行采取停止准入等措施。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;筹备专营支行的两种办法&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;银行要如何筹备专营支行呢？根据上述若干机构的做法，银行可以并用“存量支行改革”和“新增支行网点”两种办法来开设专营支行；与此相应，银行在筹备过程中就需要对所涉及的支行存量资产业务进行改革以向小微业务靠拢，并在新增支行筹备过程中调查小企业集中坐落地，以为新支行选址。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对于存量业务改革，据某银行业内人士透露，部分银行正在进行“资产转让”，即将非小微业务“卖”给其他银行，以此为小微业务腾挪放款额度；这些银行对转让的资产仍然承担担保责任，占用核心资本。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对于新设网点选址，李靖介绍，民生上海分行的做法是通过调研画出“小微金融战略图”。根据此战略图，该行发现，若以2公里为服务半径，目前全市已有30%的小微企业在民生支行网点的辐射范围内，而其新设专营支行的选址，则将着重匹配另70%的小微企业所在地，以贴近市场；而对于现有的服务网点，民生也要求其将触角伸向小微企业集群区域，在内部或周边成立“小微金融工作室”，以贴身化的物理机构实现集群小微企业业务平台。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;事实上，除了专营支行，各中小银行还有一系列配套措施抢占中小及小微企业市场。本报记者此前了解到，民生银行小微企业500亿金融债、浦发银行300亿金融债计划已获银监会批复，而此专项金融债对应的小微企业贷款将不计入存贷比规定，极大地提高银行的信贷投放能力。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>