<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>银行股 on Barbery&#39;s Blog</title>
    <link>http://barbery.me/tags/%E9%93%B6%E8%A1%8C%E8%82%A1/</link>
    <description>Recent content in 银行股 on Barbery&#39;s Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Mon, 30 Jul 2012 22:07:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://barbery.me/tags/%E9%93%B6%E8%A1%8C%E8%82%A1/feed/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>继续炒冷饭唠叨银行股问题（下）【转】</title>
      <link>http://barbery.me/post/2012-07-30-%E7%BB%A7%E7%BB%AD%E7%82%92%E5%86%B7%E9%A5%AD%E5%94%A0%E5%8F%A8%E9%93%B6%E8%A1%8C%E8%82%A1%E9%97%AE%E9%A2%98%EF%BC%88%E4%B8%8B%EF%BC%89%E3%80%90%E8%BD%AC%E3%80%91/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Jul 2012 22:07:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://barbery.me/post/2012-07-30-%E7%BB%A7%E7%BB%AD%E7%82%92%E5%86%B7%E9%A5%AD%E5%94%A0%E5%8F%A8%E9%93%B6%E8%A1%8C%E8%82%A1%E9%97%AE%E9%A2%98%EF%BC%88%E4%B8%8B%EF%BC%89%E3%80%90%E8%BD%AC%E3%80%91/</guid>
      <description>&lt;p&gt;【偶尔点评：好文，无需多说~】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4，金融脱媒、利率市场化这些都是银行长期利空，预示着银行业高速增长不可继续。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是的，这也是事实，尤其是金融脱媒，假如按美国的金融模式，这个措施会降低银行规模的成长性，如上所述，银行总资产收益率基本上保持稳定在一个区域，只要总资产增长率下降甚至负增长，那么意味着银行利润高速增长就不能继续。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是，我们需要从现实说起，就目前我国的金融模式来说，无论脱媒不脱媒，除现金外，钱总是在银行里，只是不同账户的区别，不同资产模式的存在，比如说阿里巴巴、淘宝那里小商户积累的钱不少，看起来似乎在淘宝的账上，其实，不管你怎么折腾，最终还是成为银行的客户存款，比如说上交所发行的企业债，最终的结果还是成为银行存款，而银行的作用或者说经营模式就是腾挪这些资金，雁过拨毛，过手揩油。也就是说，在现有的金融模式下，只要银行里的钱仍然在继续增加，就无需担忧银行的业绩增长问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，说起来，真正需要关注的不是金融脱媒会怎么样，而是金融模式是否发生改变。我相信，这个东东谁也不敢轻易涉及。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;利率市场化属于短期（按国人的赌性判断，也就两三年的时间吧）影响，随着大家都知道恶性价格竞争对谁都没好处以后，恶性竞争就会停止，资产收益率又将维持在一个合理区域。尤其是在国有四大银行处于控制性局面的环境下，只要四大银行之间不发生恶性价格战，形成价格联盟，那么就不会有太大问题。君不见有关部门正在寻求市场基准利率的形成嘛，其实，这就是价格联盟的初始状态。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同时，我在这里想说的是，我们该知道该明白，金融脱媒与利率市场化不是一夜之间可以完成的，这是个长期的过程，需要慢慢来，需要大家慢慢的适应，需要稳定，尤其是金融业，任何国家都伤不起啊。这两个东东在我国，最起码已经说了十来年，实行了五六年，目前的银行就处于金融脱媒与利率市场化的进程之中。在已经实行了五六年的过去，你感觉到了金融脱媒与利率市场化对银行的冲击力了吗？似乎没那么明显对吧。难道会在未来的一夜之间产生强烈的冲击力？不管你信不信，反正我不信！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5，09年四万亿激进投资，十万亿平台融资质量堪忧，将导致大规模不良贷款产生。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说实话，我对这个观点从来都不以为然，在我看来，平台融资是银行的优质资产，具有准国债属性，无非就是利率低一点而已。尤其是当我看见了2010年7月初财政部等四部委联合通知文件出台以后，更坚定了我的观点。好玩的是，这些明明白白的优质资产，竟然会被市场人士妖魔化为高风险资产，我不得不佩服那些人的想象力，身为中国人，难道就不知道我国国情与他国国情的不同。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这里，其中的逻辑是：我国法律禁止地方政府举债或者说负债运行，所以平台融资行为就是地方政府的违法行为，既然中央政府默认了这个违法行为，那么中央政府或者说财政就该负责其结果。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;何况，到了今年年底，09年产生的十万亿平台贷款已还款过半，到时候大家就可以看见，那些所谓的高风险资产是否真的成为不良贷款了呢？我们总不能不顾事实而凭自己的想象力吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对了，在这里就多此一举。看空的人们，也许你没关心过那个以财政部为首的四部委关于平台融资“新老划断”的联合文件吧？嗯，假如你有兴趣，就去研究一番吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6，我国银行股市值占比太大，未来不可继续，将存在下降趋势，意味着银行股大幅上涨不可能。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;嗯，这是市场派的观点，在此我不予评论。我们就让时间来证明这个问题吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;7，银行股的利润增长依靠从市场圈钱支撑，失去了圈钱功能的银行股，门都开不了，别说利润增长了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实，这是大多数市场人士的一个误区或者说谎言，近几年银行不断股权融资，并不是为了维持正常经营，而是为了应对巴三监管指标的提高。我们该明白，在巴三以前，银行一级资本充足率监管指标是4%，目前巴三的监管指标是8.5%，在这里整整提高了一倍之多，意味着在风险资产零增长的情况下，也需要提高一级资本或者说净资产100%，依靠银行利润来补充根本不够，只能在市场进行股权融资。这就是这几年银行不断股权融资的根本性原因。遗憾的是，大多数人并没有认识到这一点，想当然的认为银行的股权融资是为了正常经营的需要。对此，我只能表示一声叹息！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;目前来看，上市银行基本已满足巴三监管要求，意味着银行大面积股权融资将告一段落。对于稳健经营的银行，比如说国有银行，未来将并不需要股权融资就可以满足正常经营，满足稳定增长的规模，满足实体经济不断增长的信贷需求。对于经营激进的银行，那么还是需要一定的股权融资来支持其高速发展，支持规模的高速增长，实行跑马圈地战略，以提高市场占有率。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;顺便在这里说一下，银行采用次级债募集资金支持正常经营，这不是股权融资，这不是在市场圈钱，这属于债务融资，与实体企业的银行贷款没什么区别。试想，假如贵州茅台为满足高速发展的资金需求，开始向银行贷款，有谁会认为这是茅台在市场圈钱呢？唉，市场对银行的认识误区实在是太多太多，我都不好意思去说。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;8，再增加一个问题，很多人认为，我国的银行利润相对全社会占比太高（甚至有人会说银行利润占比50%的胡话），这不合理，需要抑制银行暴利，支持实体企业健康发展。同时也证明了银行业暴利不可持续，支持银行利润见顶的观点。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实，这个问题也是个伪命题，充其量是个思维误区。在这里，大多数人是把美国银行利润占比作为参照物，就认为我国银行利润占比太高的想当然观点。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实，由于我国与美国的金融模式不同，所以仅仅看银行业进行对比是不合理的，也是不客观行为。美国银行相对整个金融业的占比很低，我国银行相对整个金融业的占比很高，两者根本就不能相提并论。你能明白吗？是彼此金融模式的不同。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实，就金融业增加值占比国内生产总值来看，我国金融业与欧美金融业的差距非常大，至少还可以翻一番。这就是银行业未来将继续高增长的背景或者说理论基础。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实，在我看来，目前银行业唯一的不确定性是：央行推进利率市场化的进程。即利率市场化的最后一环——存款利率的全面放开。我个人希望央行在下一次降息的同时继续扩大存款利率的上浮幅度，以促使银行差异化经营，促使银行业绩出现分化，抑制银行业整体业绩高速增长，以减少对银行业暴利的指责。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后，对于银行股价格低迷的一句话评论：都是盘大惹的祸！君不见只要是大盘蓝筹股都死气沉沉嘛。意味着目前的市场属于投机占上风的阶段。所以，希望懂市场但不懂企业不懂经济不懂金融的市场人士，别轻易评论看空银行股，否则，未来会让你显得尴尬。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原文链接：&lt;a href=&#34;http://blog.sina.com.cn/s/blog_8219d5b301011602.html&#34;&gt;http://blog.sina.com.cn/s/blog_8219d5b301011602.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>继续炒冷饭唠叨银行股问题（上）【转】</title>
      <link>http://barbery.me/post/2012-07-29-%E7%BB%A7%E7%BB%AD%E7%82%92%E5%86%B7%E9%A5%AD%E5%94%A0%E5%8F%A8%E9%93%B6%E8%A1%8C%E8%82%A1%E9%97%AE%E9%A2%98%EF%BC%88%E4%B8%8A%EF%BC%89%E3%80%90%E8%BD%AC%E3%80%91/</link>
      <pubDate>Sun, 29 Jul 2012 19:32:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://barbery.me/post/2012-07-29-%E7%BB%A7%E7%BB%AD%E7%82%92%E5%86%B7%E9%A5%AD%E5%94%A0%E5%8F%A8%E9%93%B6%E8%A1%8C%E8%82%A1%E9%97%AE%E9%A2%98%EF%BC%88%E4%B8%8A%EF%BC%89%E3%80%90%E8%BD%AC%E3%80%91/</guid>
      <description>&lt;p&gt;【偶尔点评：老股民先生说的非常好，而且浅显易懂。。。我也相信大部分投资者都看腻了这样的疑问或者结论。。。可悲的是，市场先生就是如此反复无常。。。从选择银行起，就决定了你没有退路。。因为1，你浪费了机会成本，银行和白酒都增长，可是，白酒翻了几倍，银行却创出新低。2，你若想跑赢市场，就必须剑走偏锋，用信仰来支持自己行动。。。】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;银行股长期低迷，导致看空者不少，我身边的有识之士居然也不乏看空者，进一步导致银行股长期低迷，进入认识上的互为因果、恶性循环。好在我的银行股这两年并没有让我亏损，否则就真的让他们替我担心了。说实话，其银行股低迷时间已超过我曾经的判断。对于银行股低迷的原因，不外乎下面几个见仁见智的问题，其实就因为银行股不涨导致的老掉牙问题。都是价格低迷惹的祸！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1，银行股的业绩已到顶，未来将存在不断下降趋势。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2，在降息环境下，利差降低，未来实现利润会不断下降。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3，宏观经济趋势不明，资产质量下降，贷款不良率将有可能大幅上升，引起实质性亏损，导致净资产降低。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4，金融脱媒、利率市场化这些都是银行长期利空，预示着银行业高额利润不可继续。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5，09年四万亿激进投资，十万亿平台融资质量堪忧，将导致大规模不良贷款产生。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6，我国银行股市值占比太大，未来不可继续，将存在下降趋势，意味着银行股大幅上涨不可能。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;7，银行股的利润增长依靠从市场圈钱支撑，失去了圈钱功能的银行股，门都开不了，别说利润增长了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也许，以上这些问题是目前市场人士的共同观点，所以就认为目前的银行股价格是合理的，并没有低估。甚至也有个别认为目前的银行股价格并没有低估甚至高估。是吗？真的如此吗？我不以为然，也有不同看法。当然，就算是见仁见智吧，让时间来证明这些问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为以前说的太多，今天我也并不愿意深入阐明这些问题，否则就太唠叨了，没必要。因为我知道明白的能明白，不明白的说再多也没用，所以就还是马马虎虎说几句吧。我的观点如下：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1，就长期来说，作为百业之母的银行业具有持续不断增长的特征，随着通货膨胀、货币的增长而增长，随着宏观经济的增长而增长，随着城市化的提高而提高，天花板之高任何行业不能与之相提并论。所以，我始终认为，作为服务业的银行不是周期性行业，最多就是个弱周期行业。遗憾的是，“百年一遇”的金融危机，彻底颠覆了人们对银行业看法，简单的认为这不是“百年一遇”而是常态。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，银行同样的会随着宏观经济的波动而波动，在自由市场环境下呈顺周期波动，具延迟特征。在我国逆周期监管的环境下，会平滑周期性波动幅度。从这个角度来说，银行也是周期性行业。但是，我们该明白，难道存在不随宏观经济波动而波动的行业？我个人认为是没有那样行业的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，所谓的银行股业绩已到顶，未来将存在不断下降趋势的结论是站不住脚的，也是缺乏理论支持的观点，尤其是在进入城镇化中间阶段的我国经济。君不见很多人在08年就曾作出银行股业绩已到顶的结论，现在的银行利润与08年相比又如何呢？告诉你一个事实，就民生来说，2012年利润将是2008年的4倍多，是2007年利润的6倍。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;银行业是个古老的行业，几百年的历史，我曾经统计过国内外上百年的总资产收益率指标，我发现，从长期来看，银行的总资产（年末数据）净利率保持在0.50%-1.5%之间，期间会有波动，但总的来说始终比较稳定。所以，就长期看，随着我国城镇化的不断深入，银行规模将不断增长，实现利润同样的会不断创新高。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2，是的，这是事实，在降息环境下，银行利差会降低，但不一定利润会负增长或者说下降，利润增长幅度的下降是可以肯定的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从短期看，对于在降息环境下银行利差降低，从而影响获利能力的问题，我曾经搞过一个公式来表示：&lt;strong&gt;利润增长率=（（1+资产增长率）*（1+利差增长率）-1）*100%&lt;/strong&gt;。从公式中我们可以看见，毛估估看，假如资产增长率高于利差下降率，那么利润会继续增长。只有在利差下降比率超过资产增长率的环境下，银行的利润会出现负增长。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我刚才看了下今年两次降息结果，我从理论上毛估估，连续两次降息及存款利率上浮的结果是降低了8.44%的利差。如此，意味着只要明年银行的资产规模增长8.5%左右，实现利润就不会降低，保持平衡。假如规模增长超过8.5%，那么经营业绩就能实现同比增长。你说呢？明年银行的资产规模增长是否会低于8.5%。我的判断是，明年银行的规模增长率不低于16%，优势银行的规模增长率不低于20%。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;何况所谓的加息降息，利差的提高降低，只不过是在经营过程中正常的波动而已。降息周期以后是加息周期，加息周期以后是降息周期，随着宏观经济的波动而波动，周而复始，生生不息。在上面的第一条中已说过，就长期看，银行的总资产收益率是比较稳定的，也是波动的，在降息周期中降低的总资产收益率，在加息周期中会如数还给你。即在降息周期中降低的利润增长率，在加息周期中会以高速增长来弥补这个缺口。这就是银行。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3，宏观经济趋势不明，资产质量下降，贷款不良率将有可能大幅上升，引起实质性亏损，导致净资产降低。这是目前市场中大多数人的观点，也是正常的想法。毕竟对于银行来说，银行就是个经营风险的行业，银行的本质风险就是资产质量风险，只有资产质量的大幅度下降，换句话说就是坏账趋势性大幅度上升，才会对银行构成威胁，而且是致命性威胁。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一般情况下，考虑到我国银行较高的拨备覆盖率，影响当期实现利润的不良率临界点在2.50%左右，也就是说，假如不良率提高至2.50%左右，那么就不会影响当期利润。当不良率超过2.50%的情况下，实现利润会有实质性的负增长。那么假如经济继续恶化，银行资产继续恶化，不良率大幅提高对于银行利润的盈亏平衡点在哪里呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;带着这个问题，我在前天毛估估了一下，计算了个在极端环境下的盈亏临界点。一般来说，当贷款不良率超过5%的时候，考虑到不良贷款毕竟还有着一定的可收回部分，所以就没必要要求100%覆盖率，按国际惯例，有个50%以上的覆盖率就可以，我在这里就计算75%的覆盖率吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;毛估估民生年末贷款14000亿元，去年末拨备余额270个亿，今年拨备前利润大概在600个亿全部作为拨备处理，不良贷款率临界点=（270+600）/14000/75%=8.29%。也就是说，只要一年的利润全部用于拨备计提，就可以满足8.29%的不良贷款率，不至于构成业绩亏损。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;假如资产质量进一步恶化，那么就使用两年的利润来作为拨备计提，如此，不良贷款率临界点=（270+600+600）/14000/75%=14%。也就是说，只要二年的利润为零，全部用于拨备计提，就可以满足14%的不良贷款率。由于没任何亏损，所以净资产也并没有降低。呵呵，说实话，我可不相信会达到这个不良率。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而且，我们该明白，&lt;strong&gt;当资产质量全部暴露或者说稳定以后，民生的每股净利润立马会达到1.50元以上。这就是银行业！&lt;/strong&gt;如此，当银行股的市场价在以净资产交易的情况下，我们还怕什么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;转自老股民先生的博客 &amp;nbsp;原文地址：&lt;a title=&#34;http://blog.sina.com.cn/s/blog_8219d5b30101155b.html&#34; href=&#34;http://blog.sina.com.cn/s/blog_8219d5b30101155b.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;nofollow&#34; &gt;&lt;a href=&#34;http://blog.sina.com.cn/s/blog_8219d5b30101155b.html&#34;&gt;http://blog.sina.com.cn/s/blog_8219d5b30101155b.html&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>价值投资的精髓：立足于分享企业的盈利模式雪球财经网友与陈理交流【转】</title>
      <link>http://barbery.me/post/2012-07-07-%E4%BB%B7%E5%80%BC%E6%8A%95%E8%B5%84%E7%9A%84%E7%B2%BE%E9%AB%93%EF%BC%9A%E7%AB%8B%E8%B6%B3%E4%BA%8E%E5%88%86%E4%BA%AB%E4%BC%81%E4%B8%9A%E7%9A%84%E7%9B%88%E5%88%A9%E6%A8%A1%E5%BC%8F%E9%9B%AA%E7%90%83%E8%B4%A2%E7%BB%8F%E7%BD%91%E5%8F%8B%E4%B8%8E%E9%99%88%E7%90%86%E4%BA%A4%E6%B5%81%E3%80%90%E8%BD%AC%E3%80%91/</link>
      <pubDate>Sat, 07 Jul 2012 23:26:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://barbery.me/post/2012-07-07-%E4%BB%B7%E5%80%BC%E6%8A%95%E8%B5%84%E7%9A%84%E7%B2%BE%E9%AB%93%EF%BC%9A%E7%AB%8B%E8%B6%B3%E4%BA%8E%E5%88%86%E4%BA%AB%E4%BC%81%E4%B8%9A%E7%9A%84%E7%9B%88%E5%88%A9%E6%A8%A1%E5%BC%8F%E9%9B%AA%E7%90%83%E8%B4%A2%E7%BB%8F%E7%BD%91%E5%8F%8B%E4%B8%8E%E9%99%88%E7%90%86%E4%BA%A4%E6%B5%81%E3%80%90%E8%BD%AC%E3%80%91/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;【偶尔点评：不错的文章。。。建议收藏阅读！】&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;雪球财经网友与陈理交流（&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;2012&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;年&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;7&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;月&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;6&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;日&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;）&lt;/strong&gt;****&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;以下为网络交流全文&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;lytadao:&lt;/strong&gt; 阿理从2000块到100万用了8年，假如阿理2012年是个拥有100万的20多岁的年轻人，阿理会运用这100万做什么投资？如果是股票？你觉得重点应该考虑哪些方向？你觉得从投资赚到多少钱后可以考虑专职投资？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;阿理&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;:&lt;/strong&gt; 投资决策的本质是机会成本的比较和选择。因此当下股票是唯一最优的选择。主要考虑大消费（含日常消费、医药和零售）、金融服务（银行、保险）、能源资源和信息传媒等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;总资产的3%以内够一年的消费就可以专职投资了；一家两制，如果爱人能养家，你专职投资，则对资金要求低得多。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;slowsnow:&lt;/strong&gt;过去二十年左右股市的年平均收益率是多少？楼市过去十年不用杠杆可能有15%到16%（个人感觉），请问股市跑赢这个数字了吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;阿理&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;:&lt;/strong&gt;从上证综指看，过去十年股市是跑输楼市的。但过去二十年（1990-2010），上证综指涨了近30倍，复合收益率接近18.5%。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;大漠风铃&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;:&lt;/strong&gt; 个人理解，做股票如同做生意，生意是自己做，股票是别人替你做生意，如何选择好股票，先定性后定量，定性高于定量，结合生活中的经历比较容易理解什么是好生意，长期挣钱的生意，也就是有稳定净现金流入的，资本支出比较少的。比如品牌白酒，就建个窖，就那点设备，产酒装箱，多卖多挣，少卖少挣，强势的那就是印钞机，后期估计也没啥投入，顶多哪设备坏了，修修或者因需求扩大而扩产。比如汽车，那就得不断的推阵出新，一款接一款的，哪款新车型不得投入研发，不得新建或改建生产线，支出巨大，不停的支出，就这样，新车型还未必得到市场认可。基本上判定哪个股票好，应该先想想那公司是干啥的，再看报表，看价格。我个人是这么理解的，不对之处，见谅。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;阿理&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;:&lt;/strong&gt; 你理解得很到位。做股票如同经营生意，意思是把股票当作生意的一部分，买股票就是买公司。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;阴影&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;:&lt;/strong&gt; A股能做价值投资吗？A股做价值投资面临最大难点是什么？你如何看国内打价值投资旗号，却天天炒作做波段的投资人？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;阿理：&lt;/strong&gt;巴菲特说过，不做价值投资，难道要要做无价值的投资吗？全世界都一样，A股亦然；最大的难点在于好公司低估的机会比较少。公开场合误导他人的人，在私下的场合会误导自己。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;卑手刀&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;:&lt;/strong&gt; 请教您现在是否还持有贵州茅台？今年上半年，表现更出众的是三线白酒，例如酒鬼酒、沱牌舍得，二、三线白酒是否会比一线白酒有更大的投资机会？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;阿理：&lt;/strong&gt;茅台在持有。二三线白酒是战术性机会，短期涨幅较大，敏锐的投资者能把握好也是可以的。但长期不一定可持续。当心其中的陷阱，如利用大经销的模式，大量向经销商压货，短期业绩爆炸性增长，但终端未必卖得出去，最终难以持续增长。龙头企业确定性、持续性更大，是战略性机会。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;小蛋：&lt;/strong&gt;有一个问题还没有思考清楚，如果股票池内的几只股票涨跌不一，有些变得高估有些变得低估，那是否该变换几只股票各自占仓位的比重，以体现高估和低估的事实？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;阿理&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;:&lt;/strong&gt; 核心仓位、战略性品种要抱牢，卫星仓位、战术性品种可根据估值和机会成本的情况调整仓位，但估值价差够大才变换，避免操作过于频繁。稳中求进。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;小蛋&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;:&lt;/strong&gt; 如果战略性品种间的估值差距变得过大了呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;阿理&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;:&lt;/strong&gt; 战略品种间的估值差距变得过大也是可以考虑调整的，要具体问题具体分析，投资也是一门艺术，运用之妙存乎一心。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;小蛋&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;:&lt;/strong&gt; 高估还是低估是否有一些马后炮的味道？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;阿理&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;:&lt;/strong&gt; 估值是一个范围，有些公司估值弹性很大，不宜把握，所以我说估值差异够大换股才保险。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;小蛋&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;:&lt;/strong&gt; 不太理解你对高估的论述，能否再详细解释下高估的标准？另外，巴菲特在90年代末并未抛出非常高估的可口可乐，你对此有何看法？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;阿理&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;:&lt;/strong&gt; 可乐在巴老的眼里是完美企业的化身，其地位视为合伙或者控股的企业，只要基本面没有永久性恶化，高估不卖也是可以的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;小蛋&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;:&lt;/strong&gt; “很多人在赌，很容易造成低估或高估，我们少数人就有机会”——这是在做价值投资还是价值投机？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;阿理&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;:&lt;/strong&gt; 投资是根据估值做判断，有安全边际的保护；投机是根据价格趋势做判断，缺乏安全边际的保护。只有坚持价值投资的三大基石，就属于价值投资。当然风格可以多样。但价值投资的精髓应该立足于分享企业的盈利模式。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;大仙儿：&lt;/strong&gt;投资是孤独的。是独立的。我94年开始操作。在中国，多数投资投机者，多数都不学习，我很痛心的看着70岁人却有着10岁的投资头脑……多数操作者，如同赌徒一样。我想说，你看是不是这个国家的社会主义政策引导了人民而导致80%亏损？还是人民那种急功近利的心情引导了自己呢？谢谢&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;阿理&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;:&lt;/strong&gt; 国家的政策还是鼓励长期投资的。大多数人不看书不学习不思考，是人性、也是悟性使然，应该在自己身上找原因。成功投资的本质是独立自主的结果。自助者，天助之。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;耐心：&lt;/strong&gt;投资的问题最终基本都归结为好股和好价，什么是好股？什么是好价？值得一直探索，不知陈总是怎么看待这两个问题的？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;阿理&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;:&lt;/strong&gt; 你总结得很好。好股简单说有护城河、资本回报高的企业股票，通俗地说，赚钱多花钱少的的企业股票。好价就是价格低估其价值，有较大的安全边际。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;rakerolle&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;：&lt;/strong&gt;请教先生，在当前环境下，对于比如工程机械、水泥等周期性行业如何估值？谢谢。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;阿理&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;:&lt;/strong&gt; 周期性行业可按格雷厄姆的方法，至少用七年平均的获利能力来估值，要覆盖高峰低估的盈利情况。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;长期投资者：&lt;/strong&gt;感觉福尔摩斯的操作理念还是不错的，感觉贵公司神神秘秘的，一直想对比一下但没机会，似乎不对外？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;阿理&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;:&lt;/strong&gt; 我们是合伙制的模式，不怎么对外，不过刚发了实力一期的信托计划。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;yaobft&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;：&lt;/strong&gt;价值投资是否可以理解为【帮上帝做正确的事情】？因此：价值投资需要正确而坚定的信仰？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;阿理&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;:&lt;/strong&gt; 你的理解很独到。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;sherry&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;：&lt;/strong&gt;您如何判断A股公司的价值？在没有做空机制和财务披露不健全的情况下，公开披露信心的可信度能否得到保障？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;阿理&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;:&lt;/strong&gt;对公司的价值判断靠长期的跟踪研究，熟悉了，其价值会自然浮现，估值并不困难。公开披露信息和实地调研相结合，功夫做到了，信心就会出来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;VICTOR&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;：&lt;/strong&gt;能说说你投资几十年的年均回报率怎么样？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;阿理&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;:&lt;/strong&gt; 详见我的访谈。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;奥蝶：“很多人在赌，很容易造成低估或高估，我们少数人就有机会”“A股亦然；最大的难点在于好公司低估的机会比较少。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;请问阿理，如何理解这两句话的关系？如何应对A股这种长期绝对估值偏高，但相对估值高低波动剧烈的市场特性？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;阿理&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;:&lt;/strong&gt; 第一句话的意思是，别人不理性，自己的机会就多；第二句话的意思是好公&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>跟高手学习如何分析银行股---一起来依葫芦画瓢---本人呕心力作！</title>
      <link>http://barbery.me/post/2011-12-03-%E8%B7%9F%E9%AB%98%E6%89%8B%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%88%86%E6%9E%90%E9%93%B6%E8%A1%8C%E8%82%A1---%E4%B8%80%E8%B5%B7%E6%9D%A5%E4%BE%9D%E8%91%AB%E8%8A%A6%E7%94%BB%E7%93%A2---%E6%9C%AC%E4%BA%BA%E5%91%95%E5%BF%83%E5%8A%9B%E4%BD%9C%EF%BC%81/</link>
      <pubDate>Sat, 03 Dec 2011 20:28:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://barbery.me/post/2011-12-03-%E8%B7%9F%E9%AB%98%E6%89%8B%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%88%86%E6%9E%90%E9%93%B6%E8%A1%8C%E8%82%A1---%E4%B8%80%E8%B5%B7%E6%9D%A5%E4%BE%9D%E8%91%AB%E8%8A%A6%E7%94%BB%E7%93%A2---%E6%9C%AC%E4%BA%BA%E5%91%95%E5%BF%83%E5%8A%9B%E4%BD%9C%EF%BC%81/</guid>
      <description>&lt;p&gt;我觉得，作为一名新手而言，最想知道的就是如何分析XX股或者XX行业，因为人都是有认知上的区别和缺陷，只能从大师和前辈的书上或者blog上学习这方面的知识了。。。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;好了，言归正传，今天的主题是跟大师学习如何分析银行股，依葫芦画瓢试试，看看能不能学到什么东西。这里主要参考的是林森池，林sir在《投资王道》书中的分析银行股和熊熊兄的《银行业如何估值？-&amp;ndash;以2011年银行业中报为例》的博文，取两者之所长，学习如何分析这个行业。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先，先确定分析的指标或者数据，然后通过对比，得出结论。&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;成本与收入比(这个指标参考性有限)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ROA、ROE、财务杠杆(这。。。居家旅游必备指标)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;存款增速、结算类存款增速 （所谓巧妇难为无米之炊，没存款何来钱贷款。结算类存款是指去掉承兑汇票，代付业务，信用证业务等等的表外业务的保证金类存款）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;零售存款增速、零售存款成本(此之谓定价权，看综合实力就看这个了)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;存款成本、贷款利率(有助于了解公司整体成本和收益)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;贷款增速 (这项指标必须与其他指标结合来看)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;核销与贷款比例、拨备与贷款比例(这两项必须结合来看)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;风险资产增速、风险资产增速与资产增速比(可以考核是否走资本节约道路)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;收集数据可谓是人生一大悲剧，居然花了1天多的时间去收集和整理数据，所以，大家最好养成收藏数据的良好的习惯，否则就会像偶尔我这样，一到分析的时候，就要花一大堆时间在收集，而且很多数据可能都追溯不到了。。。又扯远了，继续说回分析银行股这里。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以下正式开始,偶尔我这里选择了3个银行股来做对比，分别是兴业银行、民生银行、招商银行，因为有兴业银行是07年上市的，所以06~07年有些数据缺失。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.stutostu.com/wp-content/uploads/2011/12/image.png&#34;&gt;&lt;img style=&#34;background-image: none; padding-left: 0px; padding-right: 0px; display: inline; padding-top: 0px; border: 0px;&#34; title=&#34;收入成本比&#34; src=&#34;http://www.stutostu.com/wp-content/uploads/2011/12/image_thumb.png&#34; alt=&#34;收入成本比&#34; width=&#34;644&#34; height=&#34;333&#34; border=&#34;0&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;由图可以看出，兴业银行的收入成本比最低，其次是招商银行，最后的民生银行。。。不过这个指标参考有限，为什么这么说呢，因为业务性质不同会导致相应的收入成本比不同，像投行类业务的话就比较低，而一些中小企业贷款，批发贷款那些可能就比较高，所以参考有限。这里民生虽然最高，但是，可以看到，民生有非常明显的下降趋势，也许是管理层发现了该问题，决意要改善经营效益。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;下面看看这3家银行的ROA、ROE和杠杆率的问题&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.stutostu.com/wp-content/uploads/2011/12/image1.png&#34;&gt;&lt;img style=&#34;background-image: none; padding-left: 0px; padding-right: 0px; display: inline; padding-top: 0px; border: 0px;&#34; title=&#34;ROA ROE&#34; src=&#34;http://www.stutostu.com/wp-content/uploads/2011/12/image_thumb1.png&#34; alt=&#34;ROA ROE&#34; width=&#34;644&#34; height=&#34;376&#34; border=&#34;0&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.stutostu.com/wp-content/uploads/2011/12/image2.png&#34;&gt;&lt;img style=&#34;background-image: none; padding-left: 0px; padding-right: 0px; display: inline; padding-top: 0px; border: 0px;&#34; title=&#34;杠杆率&#34; src=&#34;http://www.stutostu.com/wp-content/uploads/2011/12/image_thumb2.png&#34; alt=&#34;杠杆率&#34; width=&#34;640&#34; height=&#34;299&#34; border=&#34;0&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在银行业，国际上通认的是，如果长期而言，ROA大于1%，就是一家效益很好的银行。这里ROA最好的是招商银行,其次是兴业银行和民生银行。这里的民生ROA有明显的上升趋势，这也印证了之前成本比的数据分析。我们再看看ROE，当然ROE需要结合杠杆率来看(ROE=ROA*杠杆率)，虽然兴业的ROE比较高，而且都稳定在20%以上，但是这是以高杠杆为代价的，所以这里最好的应该是招商银行，低杠杆，高ROA 等于 低风险，高效益。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;下面比较下存款方面的问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.stutostu.com/wp-content/uploads/2011/12/image3.png&#34;&gt;&lt;img style=&#34;background-image: none; padding-left: 0px; padding-right: 0px; display: inline; padding-top: 0px; border: 0px;&#34; title=&#34;结算类存款增速&#34; src=&#34;http://www.stutostu.com/wp-content/uploads/2011/12/image_thumb3.png&#34; alt=&#34;结算类存款增速&#34; width=&#34;644&#34; height=&#34;336&#34; border=&#34;0&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.stutostu.com/wp-content/uploads/2011/12/image4.png&#34;&gt;&lt;img style=&#34;background-image: none; padding-left: 0px; padding-right: 0px; display: inline; padding-top: 0px; border: 0px;&#34; title=&#34;结算、保证金类存款比较&#34; src=&#34;http://www.stutostu.com/wp-content/uploads/2011/12/image_thumb4.png&#34; alt=&#34;结算、保证金类存款比较&#34; width=&#34;644&#34; height=&#34;313&#34; border=&#34;0&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;先说说结算类存款，因为结算类存款才是比较实在的存款，能投放与高收益的贷款业务中，而保证金存款属于流动性非常大的存款，所以只能做些短期的收益，像回购那些。。。我在整理数据的时候发现一个奇怪的问题，这里结算类存款的增速和总的存款增速基本一致，而且结算类的增速3个银行基本上也差不多，唯一差别的可能就是兴业银行，因为07年上市，可能稍微增长速度快一点。。。只能说，市场太同质化了，这也许是按政策执行下的结果。。。虽然大家的增速差不多，但是，所占的比例就大有区别。。。在图中可以看出，招商银行的结算类存款相当稳定，稳定在90%以上，特别是在经历了一个08年金融危机下都能保持住，功力可见一斑啊~~因为兴业搞银银平台，所以保证金类存款占比较多也可以理解。。。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;下面我们也来谈谈巴菲特先生所说的定价权&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.stutostu.com/wp-content/uploads/2011/12/image5.png&#34;&gt;&lt;img style=&#34;background-image: none; padding-left: 0px; padding-right: 0px; display: inline; padding-top: 0px; border: 0px;&#34; title=&#34;零售存款增速与成本&#34; src=&#34;http://www.stutostu.com/wp-content/uploads/2011/12/image_thumb5.png&#34; alt=&#34;零售存款增速与成本&#34; width=&#34;644&#34; height=&#34;352&#34; border=&#34;0&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.stutostu.com/wp-content/uploads/2011/12/image6.png&#34;&gt;&lt;img style=&#34;background-image: none; padding-left: 0px; padding-right: 0px; display: inline; padding-top: 0px; border: 0px;&#34; title=&#34;存款成本与贷款利率&#34; src=&#34;http://www.stutostu.com/wp-content/uploads/2011/12/image_thumb6.png&#34; alt=&#34;存款成本与贷款利率&#34; width=&#34;644&#34; height=&#34;381&#34; border=&#34;0&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;定价权，为什么说其主要呢，主要的原因是，这是一个综合实力的一个表现，一个企业竞争力的表现。相对银行这个行业，比较奇怪，因为其他的企业，顾客是买方，企业是卖方，定价越高，说明企业竞争力越大。而银行业，顾客即是买方又是卖方，他在银行这里存钱，充当卖方的，又在银行借贷充当买方。所以银行有2个定价权，一是存款利率，二是借贷利率。然而考核银行综合实力，竞争力的体现在存款利率的定价而不是借贷利率，从理论上看如果客户不违约即是还贷的情况下，当然是借贷利率定价越高说明其竞争力越大，但是现实往往是高信用客户要求低利率，低信用客户接受高利率，此之谓风险与收益并存。。。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;就和我上面说的那样，可以看出，招商银行的综合实力是最强的，而且借贷利率较低，可以推测出其放贷的谨慎。由于现在中国经济发展良好，大家可能感觉不到什么，但是如果说在国内发生一次金融危机，招商银行一定是最后倒下的那个。而且在图中可以看出，兴业银行发展势头非常好，零售存款成本和招商银行有得一拼。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;银行是个经营风险的行业，下面看看银行的风险控制&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.stutostu.com/wp-content/uploads/2011/12/image7.png&#34;&gt;&lt;img style=&#34;background-image: none; padding-left: 0px; padding-right: 0px; display: inline; padding-top: 0px; border: 0px;&#34; title=&#34;拨贷比与核贷比&#34; src=&#34;http://www.stutostu.com/wp-content/uploads/2011/12/image_thumb7.png&#34; alt=&#34;拨贷比与核贷比&#34; width=&#34;644&#34; height=&#34;379&#34; border=&#34;0&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.stutostu.com/wp-content/uploads/2011/12/image8.png&#34;&gt;&lt;img style=&#34;background-image: none; padding-left: 0px; padding-right: 0px; display: inline; padding-top: 0px; border: 0px;&#34; title=&#34;不良贷款率&#34; src=&#34;http://www.stutostu.com/wp-content/uploads/2011/12/image_thumb8.png&#34; alt=&#34;不良贷款率&#34; width=&#34;644&#34; height=&#34;390&#34; border=&#34;0&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;由图中可以看出，兴业银行，上市以来，积极核销以前的不良贷款，不良贷款持续下降，而且近2年核销贷款额度非常少，从侧面可以推测出，招商银行和兴业银行的贷款质量都比较好。根据巴塞三的要求，拨贷比要提高到2.5%，所以这里最好的是招商银行。。。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;结论：结合以上的分析，可以得出，综合实力最强，而且风险控制能力最好的是招商银行，然而从分析中，也可以看出，兴业银行颇有招商银行影子的味道，其高零售存款增速和低零售存款成本也证明其在这方面付出的努力。稍有不足的是，杠杆率有些大，这里我猜测可能是银银平台吸收了大量保证金存款所致。。。而民生银行，虽然各项指标不如其他行，但是，可以看到其发生根本性的变化，有明显的改善迹象。。。而且2011年，其发展势头良好，大力发展小微贷款，但是其高负载成本，高贷款利率让我有点担心，民生银行作为第一个吃螃蟹的人，可以说，要么中国经济运行良好他日成为明日之星，要么轰轰烈烈倒在中国的金融危机路上。。。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>