<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>利率市场化 on Barbery&#39;s Blog</title>
    <link>http://barbery.me/tags/%E5%88%A9%E7%8E%87%E5%B8%82%E5%9C%BA%E5%8C%96/</link>
    <description>Recent content in 利率市场化 on Barbery&#39;s Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Fri, 10 Aug 2012 13:22:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://barbery.me/tags/%E5%88%A9%E7%8E%87%E5%B8%82%E5%9C%BA%E5%8C%96/feed/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>李仁杰：利率市场化对兴业银行利大于弊【转】</title>
      <link>http://barbery.me/post/2012-08-10-%E6%9D%8E%E4%BB%81%E6%9D%B0%EF%BC%9A%E5%88%A9%E7%8E%87%E5%B8%82%E5%9C%BA%E5%8C%96%E5%AF%B9%E5%85%B4%E4%B8%9A%E9%93%B6%E8%A1%8C%E5%88%A9%E5%A4%A7%E4%BA%8E%E5%BC%8A%E3%80%90%E8%BD%AC%E3%80%91/</link>
      <pubDate>Fri, 10 Aug 2012 13:22:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://barbery.me/post/2012-08-10-%E6%9D%8E%E4%BB%81%E6%9D%B0%EF%BC%9A%E5%88%A9%E7%8E%87%E5%B8%82%E5%9C%BA%E5%8C%96%E5%AF%B9%E5%85%B4%E4%B8%9A%E9%93%B6%E8%A1%8C%E5%88%A9%E5%A4%A7%E4%BA%8E%E5%BC%8A%E3%80%90%E8%BD%AC%E3%80%91/</guid>
      <description>&lt;p&gt;【偶尔点评：有句古话是这么说的，”听其言，观其行”，从这几年的访谈记录和兴业的报表可以看出，兴业银行的确是按照管理层的规划去做的，同业业务的崛起，让兴业银行超过50%的收入都来源于市场化定价的，不错，的确为了减少市场利率化的冲击做出了努力】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2012年08月10日00:41 来源：&lt;a href=&#34;http://epaper.cs.com.cn/html/2012-08/10/nw.D110000zgzqb_20120810_7-A07.htm?div=-1&#34;&gt;中国证券报&lt;/a&gt; 作者：任晓 黄宽&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　在今年经济增速下滑、央行连续两次降息的背景下，兴业银行(601166,股吧)如何采取差异化经营策略，应对利率市场化挑战。对此，中国证券报专访了兴业银行行长李仁杰。他表示，利率市场化是渐进的过程，近几年兴业银行坚持差异化经营策略，市场化程度较高，利率市场化步伐加快对兴业银行利大于弊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　中国证券报：利率市场化将对银行业带来哪些挑战?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　李仁杰：利率市场化是我国金融业改革和发展的必然趋势。从宏观面看，国家将综合考虑推进利率市场化的节奏和进度。在全球银行业中，中国银行(601988,股吧)业比较健康，因为我国较好地把握利率市场化的推进进程。显然，如果其他市场没有市场化，仅仅是利率市场化的单边突进，既不现实也难以收到良好成效。过去几年的实践表明，息差和银根松紧关联度更大。2009年货币政策非常宽松，商业银行息差也最小。在宏观调控作用下，去年三季度银行息差达到近年来最大。今年央行在一个月内两次降息，并扩大贷款利率下浮区间，但实际执行结果显示银行息差、利差并未下降太多。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　在宏观调控下，&lt;strong&gt;目前企业的平均融资利率与去年三季度相比出现明显下降&lt;/strong&gt;。下半年如果实体经济没有明显好转，不排除央行继续降息。但在企业各项成本普遍上升时，还需要综合财税等多方面政策解决问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　由于&lt;strong&gt;兴业银行存贷款比重为所有银行中最低&lt;/strong&gt;，一般性存款占负债比例约为60%，&lt;strong&gt;贷款占资产比重约为40%&lt;/strong&gt;，&lt;strong&gt;其他全部是市场利率定价&lt;/strong&gt;。利率市场化显示出兴业银行差异化经营策略的比较优势。兴业银行业务涉足信贷市场、货币市场、债券市场、股权市场、另类投资市场等，不会把业务仅仅局限在信贷市场。总而言之，利率市场化步伐的加快对于兴业银行利大于弊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　中国证券报：在当前的宏观经济形势下,贷存比这一指标是否有调整的必要?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　李仁杰：我认为贷存比不是流动性管理的指标，更多的是宏观调控、控制贷款投放的抓手。我国的贷存比与外汇储备规模、央行货币政策阶段性操作的结果关联度很大。贷存比可以作为一个监控指标，但不应作为一个指令性指标。即使把贷存比作为监控指标，其分子分母的计算口径也需要调整，以反映变化的情况。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　中国证券报：经济增速下滑过程中，市场普遍担心银行资产质量，兴业银行目前银行资产不良比率反弹的主要压力在哪？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　李仁杰：目前来看，我行地方融资平台贷款、房地产相关贷款的资产质量表现稳定。地方融资平台没有不良贷款，房地产不良率也较低。&lt;strong&gt;不良资产反弹的压力主要在浙江地区的生产型企业&lt;/strong&gt;。浙江地区贷款不良率可能会反弹达到1%，高于全行平均水平，但仍旧在可控范围内。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　中国证券报：兴业银行同业业务是一大特色，也带来高比重的同业负债。有市场人士认为，这将使得兴业银行的流动性稳定变得不太可预见。如何看待？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　李仁杰：我不完全认同这种观点。第一，市场对同业负债在认识和理解上存在偏差。同业负债不等同于隔夜拆借，在计算流动性指标时把所有的同业负债都当成隔夜拆借是错误的。&lt;strong&gt;兴业银行的同业负债中隔夜拆借占比微乎其微。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　第二，如果管理得当，同业负债的稳定性好于一般性存款。我国存款的特点是“存款自愿，取款自由”，不论是企业还是个人，只要提前一天通知银行，都可以提前支取存款。&lt;strong&gt;同业负债则不允许提前支取&lt;/strong&gt;，类似于金融负债，在流动性管理、期限管理等方面均好于一般性存款。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　中国证券报：如何看待银行业的估值？在银行股中QFII为何对兴业银行持股比例较高？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　李仁杰：关于对银行业估值的看法，个人觉得是低估。其中有很多因素，最直接的因素是场内资金偏少。银行业股票都是大盘股，在资金偏少的情况下基金经理为追求业绩排名，将更多的资金投资于中小盘股票。兴业银行2003年与外资谈判，卖给外资的价格是PB是1.8倍，现在银行PB是1倍左右，而且质量要远远好于2003年。未来兴业银行仍然有信心保持资产质量、ROE平稳、整体利润的增长保持前些年的态势。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　兴业银行上市五年来，&lt;strong&gt;ROE稳定在24%-25%左右&lt;/strong&gt;，处于市场前列。&lt;strong&gt;兴业银行把ROE看成是经营中最主要的指标。&lt;/strong&gt;管理层要为股东提供好的回报，ROE是一个综合指标，体现很多管理措施，管理层希望保持ROE相对稳定。QFII对兴业银行持股比例较高，体现了境外投资者对兴业银行投资价值的认可。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　中国证券报：我国银行业同质化较为严重，兴业银行在差异化经营方面有何做法？未来的重点方向是什么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　李仁杰：由于监管标准的划一性，我国银行业同质化较为严重。兴业银行正努力向实现差异化发展。例如兴业银行的资产负债结构与同业相比有较大不同，兴业银行的存贷款利率浮动区间较大，存贷款在银行资产负债中的比例逐渐减少，&lt;strong&gt;非信贷资产占总资产比例已超过50%，且已经实现市场化定价&lt;/strong&gt;。在市场化、综合化特别是利率市场化成为银行业发展必然趋势下，兴业银行已经提早布局，通过内部系统建设、资金转移定价等手段，不断提高市场的敏锐度，力争各项业务线都走出自己的道路，并在某个局部市场、领域能够建立起相对优势。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　在具体业务类别上，目前兴业银行基本上将业务分成三条线，比较均衡地进行发展：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　对公业务方面，未来会对客户进行分类，大型客户更多的是通过投行直接融资的方式来为他们提供服务。兴业银行会把业务的重点放在中型、小型企业上，银行内部提出了中型企业主办银行的战略。因为从长远来讲，中型企业的成长以及今后业务的多元化为银行提供了广阔的综合经营的空间，而且这也与兴业银行目前的规模比较对等。兴业银行的业务以后一定会更加综合，除了存贷款结算之外，还要做更多的其他业务，比如对于上市、行业并购，银行可以提供财务顾问的服务等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　零售业务仍然是重要的业务线，兴业银行零售业务的模式与其他银行也不完全一样。随着居民财富的增长，&lt;strong&gt;兴业银行今后会更多地为客户提供财富管理、资产管理等服务&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　同业业务，包括金融市场业务，是兴业银行的一个特色。&lt;strong&gt;兴业银行通过银银平台连接的客户网络已经超过两万个，相当于一家大型银行的网点&lt;/strong&gt;，而且目前仍处于发展的趋势。同时，网络优势正在发挥效果。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>继续炒冷饭唠叨银行股问题（下）【转】</title>
      <link>http://barbery.me/post/2012-07-30-%E7%BB%A7%E7%BB%AD%E7%82%92%E5%86%B7%E9%A5%AD%E5%94%A0%E5%8F%A8%E9%93%B6%E8%A1%8C%E8%82%A1%E9%97%AE%E9%A2%98%EF%BC%88%E4%B8%8B%EF%BC%89%E3%80%90%E8%BD%AC%E3%80%91/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Jul 2012 22:07:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://barbery.me/post/2012-07-30-%E7%BB%A7%E7%BB%AD%E7%82%92%E5%86%B7%E9%A5%AD%E5%94%A0%E5%8F%A8%E9%93%B6%E8%A1%8C%E8%82%A1%E9%97%AE%E9%A2%98%EF%BC%88%E4%B8%8B%EF%BC%89%E3%80%90%E8%BD%AC%E3%80%91/</guid>
      <description>&lt;p&gt;【偶尔点评：好文，无需多说~】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4，金融脱媒、利率市场化这些都是银行长期利空，预示着银行业高速增长不可继续。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是的，这也是事实，尤其是金融脱媒，假如按美国的金融模式，这个措施会降低银行规模的成长性，如上所述，银行总资产收益率基本上保持稳定在一个区域，只要总资产增长率下降甚至负增长，那么意味着银行利润高速增长就不能继续。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是，我们需要从现实说起，就目前我国的金融模式来说，无论脱媒不脱媒，除现金外，钱总是在银行里，只是不同账户的区别，不同资产模式的存在，比如说阿里巴巴、淘宝那里小商户积累的钱不少，看起来似乎在淘宝的账上，其实，不管你怎么折腾，最终还是成为银行的客户存款，比如说上交所发行的企业债，最终的结果还是成为银行存款，而银行的作用或者说经营模式就是腾挪这些资金，雁过拨毛，过手揩油。也就是说，在现有的金融模式下，只要银行里的钱仍然在继续增加，就无需担忧银行的业绩增长问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，说起来，真正需要关注的不是金融脱媒会怎么样，而是金融模式是否发生改变。我相信，这个东东谁也不敢轻易涉及。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;利率市场化属于短期（按国人的赌性判断，也就两三年的时间吧）影响，随着大家都知道恶性价格竞争对谁都没好处以后，恶性竞争就会停止，资产收益率又将维持在一个合理区域。尤其是在国有四大银行处于控制性局面的环境下，只要四大银行之间不发生恶性价格战，形成价格联盟，那么就不会有太大问题。君不见有关部门正在寻求市场基准利率的形成嘛，其实，这就是价格联盟的初始状态。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同时，我在这里想说的是，我们该知道该明白，金融脱媒与利率市场化不是一夜之间可以完成的，这是个长期的过程，需要慢慢来，需要大家慢慢的适应，需要稳定，尤其是金融业，任何国家都伤不起啊。这两个东东在我国，最起码已经说了十来年，实行了五六年，目前的银行就处于金融脱媒与利率市场化的进程之中。在已经实行了五六年的过去，你感觉到了金融脱媒与利率市场化对银行的冲击力了吗？似乎没那么明显对吧。难道会在未来的一夜之间产生强烈的冲击力？不管你信不信，反正我不信！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5，09年四万亿激进投资，十万亿平台融资质量堪忧，将导致大规模不良贷款产生。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说实话，我对这个观点从来都不以为然，在我看来，平台融资是银行的优质资产，具有准国债属性，无非就是利率低一点而已。尤其是当我看见了2010年7月初财政部等四部委联合通知文件出台以后，更坚定了我的观点。好玩的是，这些明明白白的优质资产，竟然会被市场人士妖魔化为高风险资产，我不得不佩服那些人的想象力，身为中国人，难道就不知道我国国情与他国国情的不同。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这里，其中的逻辑是：我国法律禁止地方政府举债或者说负债运行，所以平台融资行为就是地方政府的违法行为，既然中央政府默认了这个违法行为，那么中央政府或者说财政就该负责其结果。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;何况，到了今年年底，09年产生的十万亿平台贷款已还款过半，到时候大家就可以看见，那些所谓的高风险资产是否真的成为不良贷款了呢？我们总不能不顾事实而凭自己的想象力吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对了，在这里就多此一举。看空的人们，也许你没关心过那个以财政部为首的四部委关于平台融资“新老划断”的联合文件吧？嗯，假如你有兴趣，就去研究一番吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6，我国银行股市值占比太大，未来不可继续，将存在下降趋势，意味着银行股大幅上涨不可能。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;嗯，这是市场派的观点，在此我不予评论。我们就让时间来证明这个问题吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;7，银行股的利润增长依靠从市场圈钱支撑，失去了圈钱功能的银行股，门都开不了，别说利润增长了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实，这是大多数市场人士的一个误区或者说谎言，近几年银行不断股权融资，并不是为了维持正常经营，而是为了应对巴三监管指标的提高。我们该明白，在巴三以前，银行一级资本充足率监管指标是4%，目前巴三的监管指标是8.5%，在这里整整提高了一倍之多，意味着在风险资产零增长的情况下，也需要提高一级资本或者说净资产100%，依靠银行利润来补充根本不够，只能在市场进行股权融资。这就是这几年银行不断股权融资的根本性原因。遗憾的是，大多数人并没有认识到这一点，想当然的认为银行的股权融资是为了正常经营的需要。对此，我只能表示一声叹息！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;目前来看，上市银行基本已满足巴三监管要求，意味着银行大面积股权融资将告一段落。对于稳健经营的银行，比如说国有银行，未来将并不需要股权融资就可以满足正常经营，满足稳定增长的规模，满足实体经济不断增长的信贷需求。对于经营激进的银行，那么还是需要一定的股权融资来支持其高速发展，支持规模的高速增长，实行跑马圈地战略，以提高市场占有率。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;顺便在这里说一下，银行采用次级债募集资金支持正常经营，这不是股权融资，这不是在市场圈钱，这属于债务融资，与实体企业的银行贷款没什么区别。试想，假如贵州茅台为满足高速发展的资金需求，开始向银行贷款，有谁会认为这是茅台在市场圈钱呢？唉，市场对银行的认识误区实在是太多太多，我都不好意思去说。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;8，再增加一个问题，很多人认为，我国的银行利润相对全社会占比太高（甚至有人会说银行利润占比50%的胡话），这不合理，需要抑制银行暴利，支持实体企业健康发展。同时也证明了银行业暴利不可持续，支持银行利润见顶的观点。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实，这个问题也是个伪命题，充其量是个思维误区。在这里，大多数人是把美国银行利润占比作为参照物，就认为我国银行利润占比太高的想当然观点。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实，由于我国与美国的金融模式不同，所以仅仅看银行业进行对比是不合理的，也是不客观行为。美国银行相对整个金融业的占比很低，我国银行相对整个金融业的占比很高，两者根本就不能相提并论。你能明白吗？是彼此金融模式的不同。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实，就金融业增加值占比国内生产总值来看，我国金融业与欧美金融业的差距非常大，至少还可以翻一番。这就是银行业未来将继续高增长的背景或者说理论基础。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实，在我看来，目前银行业唯一的不确定性是：央行推进利率市场化的进程。即利率市场化的最后一环——存款利率的全面放开。我个人希望央行在下一次降息的同时继续扩大存款利率的上浮幅度，以促使银行差异化经营，促使银行业绩出现分化，抑制银行业整体业绩高速增长，以减少对银行业暴利的指责。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后，对于银行股价格低迷的一句话评论：都是盘大惹的祸！君不见只要是大盘蓝筹股都死气沉沉嘛。意味着目前的市场属于投机占上风的阶段。所以，希望懂市场但不懂企业不懂经济不懂金融的市场人士，别轻易评论看空银行股，否则，未来会让你显得尴尬。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原文链接：&lt;a href=&#34;http://blog.sina.com.cn/s/blog_8219d5b301011602.html&#34;&gt;http://blog.sina.com.cn/s/blog_8219d5b301011602.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>