<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>股票 on Barbery&#39;s Blog</title>
    <link>http://barbery.me/categories/%E8%82%A1%E7%A5%A8/</link>
    <description>Recent content in 股票 on Barbery&#39;s Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Mon, 09 Sep 2013 23:51:20 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://barbery.me/categories/%E8%82%A1%E7%A5%A8/feed/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>聊聊我眼中张裕的问题</title>
      <link>http://barbery.me/post/2013-09-09-%E8%81%8A%E8%81%8A%E6%88%91%E7%9C%BC%E4%B8%AD%E5%BC%A0%E8%A3%95%E7%9A%84%E9%97%AE%E9%A2%98/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Sep 2013 23:51:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://barbery.me/post/2013-09-09-%E8%81%8A%E8%81%8A%E6%88%91%E7%9C%BC%E4%B8%AD%E5%BC%A0%E8%A3%95%E7%9A%84%E9%97%AE%E9%A2%98/</guid>
      <description>&lt;p&gt;张裕我曾经也买过, 不过在B转H那次反弹后就清仓了…因为张裕让我看不清了~~&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现在回想起来, 当初买入的理由就不够充分, 一味的觉得其财务报表非常好看, 现金流好, ROE高, 分红也不差…. 缺忽视了报表外的张裕, 就是张裕的产品在市场中的竞争力如何?? 正所谓巧妇难为无米之炊, 好的产品才是根本~ 或者说  才是让一个公司维持好报表的根本~~~&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小弟不才, 平时也偶尔装B喝下葡萄酒…但是作为葡萄酒的消费者&amp;ndash;我, 而言, 我是不会考虑张裕葡萄酒的, 之前买过一瓶喝过, 评价的话我只能说这个价格我还能买更好的… 我平时购买的葡萄酒都是从网上商城购买的, 由于电子商务的兴起, 让国人得以有机会以低廉的价格品尝海外葡萄酒, 也正是张裕的产品不具备竞争力, 所以才导致了最近张裕的衰退… &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;张裕的竞争力低下, 我觉得主要原因是定位不准确… 葡萄酒, 有新世界和旧世界之分, 也有传统工艺和新工艺之分… 像澳大利亚的黄尾袋鼠就定位于大众饮品, 人人都可以品尝的葡萄酒, 而非旧世界的诸多步骤, 要求, 配餐, 等等..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;需要了解更多, 请看:&lt;a href=&#34;http://news.163.com/11/0218/04/6T5B26T700014AED.html&#34;&gt;http://news.163.com/11/0218/04/6T5B26T700014AED.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;张裕即没有参与旧世界的评分体系, 也没有创新, 定位出独特的口味, 而是一直游离其中… 我想背后的因素是送礼腐败等… 买回来的酒只要包装好, 价格贵就可以了, 不是买回来喝的, 是买回来好看就行了~~&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对张裕, 我有2个期待:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第一: 就是国人的口感比较适合白葡萄酒, 晚收, 冰酒之类的… 为什么不定位这块, 做起来呢? &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二: 什么时候才能把质量给提上来?话说之前帕克来中国转了一圈, 能评得上分数的就只有贺兰山… 印象中是得了85分, 这个分数算是及格偏好吧…我觉得张裕应该像贺兰山这样积极融入世界葡萄酒的体系中, 等张裕有一款由3大葡萄酒杂志or帕克评分90分以上的时候, 我觉得才是走上了正路的时候&amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后总结… 我认为张裕只有实现了我上述2个期待的任意一个, 我才会重新审视张裕, 才会考虑是否买入张裕….&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>国证地产行业指数分级存在套利空间</title>
      <link>http://barbery.me/post/2013-07-06-%E5%9B%BD%E8%AF%81%E5%9C%B0%E4%BA%A7%E8%A1%8C%E4%B8%9A%E6%8C%87%E6%95%B0%E5%88%86%E7%BA%A7%E5%AD%98%E5%9C%A8%E5%A5%97%E5%88%A9%E7%A9%BA%E9%97%B4/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Jul 2013 17:55:56 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://barbery.me/post/2013-07-06-%E5%9B%BD%E8%AF%81%E5%9C%B0%E4%BA%A7%E8%A1%8C%E4%B8%9A%E6%8C%87%E6%95%B0%E5%88%86%E7%BA%A7%E5%AD%98%E5%9C%A8%E5%A5%97%E5%88%A9%E7%A9%BA%E9%97%B4/</guid>
      <description>&lt;p&gt;今天看了下, 房地产B的价格是0.992, 房地产A的价格是1.07, 而国证地产的净值才是1元, A:B的份额是1:1, 所以只要申购母基, 然后申请拆分成A,B分级基金卖出实现套利, 套利的空间为(0.992+1.07)/2 - 1 = 0.03, 也就是3%的套利空间….&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;别高兴的太早, 后来又查了下, 分拆套利的时间需要T+3日才能抛出, T日申购, T+1日才能申购导致, T+2 日才能申请分拆, T+3 日才能到账卖出….&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;具体看这里:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;1、 分级基金场内分拆的套利过程：
投资者T日在场内申购母基金份额，成交价格是当日基金份额净值；T+1日确认母基金份额到账；T+2日投资者可以在场内申请分拆基金份额；T+3日确认子基金份额，投资者T+3日可以在二级市场卖出子基金份额，实现套利。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2、 分级基金场内合并的套利过程：
投资者T日在二级市场按比例买入子基金份额；T+1日可以将子基金份额申请配对交易为场内母基金份额；T+2日母基金份额确认到账，投资者T+2日可以申请赎回基金份额，实现套利。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;由于时间太长, 这个套利的风险也不言而喻….反倒有点赌的成分了….&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>工行转债存在套利空间!</title>
      <link>http://barbery.me/post/2013-06-20-%E5%B7%A5%E8%A1%8C%E8%BD%AC%E5%80%BA%E5%AD%98%E5%9C%A8%E5%A5%97%E5%88%A9%E7%A9%BA%E9%97%B4%21/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Jun 2013 11:58:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://barbery.me/post/2013-06-20-%E5%B7%A5%E8%A1%8C%E8%BD%AC%E5%80%BA%E5%AD%98%E5%9C%A8%E5%A5%97%E5%88%A9%E7%A9%BA%E9%97%B4%21/</guid>
      <description>&lt;p&gt;2013年06月20日 中午收盘 工行转债价格是 109.33元, 工商银行的价格是4.08元, 而每张工行转债的转股价值是115.58元, 不考虑手续费的话套利空间为 115.&lt;sup&gt;58&lt;/sup&gt;&amp;frasl;&lt;sub&gt;109&lt;/sub&gt;.33 - 1 = 5.7% ,  也就是说, 只要明天工商银行的股票价格不要跌过5% 就存在套利空间…. 考虑到工商银行是大蓝筹, 跌幅有5%的几率非常低….所以存在套利空间…..值得一试…..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;后续: 真是吃一蛰长一智, 原来是工行这几天准备分红, 可转债暂停转股了, 要到26号才可以申请转股, 怪不得有5%那么大的套利空间…..&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>最近的操作，房地产A和中行转债。。。记录下</title>
      <link>http://barbery.me/post/2013-06-02-%E6%9C%80%E8%BF%91%E7%9A%84%E6%93%8D%E4%BD%9C%EF%BC%8C%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7A%E5%92%8C%E4%B8%AD%E8%A1%8C%E8%BD%AC%E5%80%BA%E3%80%82%E3%80%82%E3%80%82%E8%AE%B0%E5%BD%95%E4%B8%8B/</link>
      <pubDate>Sun, 02 Jun 2013 10:34:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://barbery.me/post/2013-06-02-%E6%9C%80%E8%BF%91%E7%9A%84%E6%93%8D%E4%BD%9C%EF%BC%8C%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7A%E5%92%8C%E4%B8%AD%E8%A1%8C%E8%BD%AC%E5%80%BA%E3%80%82%E3%80%82%E3%80%82%E8%AE%B0%E5%BD%95%E4%B8%8B/</guid>
      <description>&lt;p&gt;因为这些钱是朋友委托，虽说是闲钱，但是要求不能亏损，而且持有期限也只是1到2年的时间，之后他可能就要取回去了。。。所以思来想去，还是不能买股票给他。。。所以只能帮他买点固定收益类产品。。。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第一个是，中行转债。。。说到这个，真心郁闷。。。忘记了中行转债转股价下调这个事情了。。。还以为是3块多的转股价，考虑到未来几天就有1%的分红，所以104的买入价格还算可以接受。。。中行每年的股息都能达到5%以上。。。如果遇上行情好，随时由固定收益类产品转成高收益证券。。。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二个是，房地产A，话说最近的分级基金A份额的收益真心高。。。房地产A的收益是1年存款定期+4%，而最新发售的那个建信50A更离谱，是1年存款定期+4.5%，真是一山还有一山高。。。不过目前建信50A溢价太多。。。折起来，分红就一般般了。。。反而房地产A的溢价还算可以接受，溢价5%，这么说分红率还在6.5%左右。。。加上目前是降息周期。。。我相信溢价率还会被继续推高。。。爽~&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>洞悉自我、张弛有度 - sosme【转】</title>
      <link>http://barbery.me/post/2013-04-21-%E6%B4%9E%E6%82%89%E8%87%AA%E6%88%91,%E5%BC%A0%E5%BC%9B%E6%9C%89%E5%BA%A6-sosme/</link>
      <pubDate>Sun, 21 Apr 2013 20:11:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://barbery.me/post/2013-04-21-%E6%B4%9E%E6%82%89%E8%87%AA%E6%88%91,%E5%BC%A0%E5%BC%9B%E6%9C%89%E5%BA%A6-sosme/</guid>
      <description>&lt;p&gt;【sosme同学的，动态平衡策略，非常不错，不过要在牛市上升过程中，不断把股票转成债券，这个需要多坚定的内心才能完成？下面这篇sosme带来的文章也非常不错，可以说，振聋发聩~~让大家不要迷失在自我强化的牛市中~】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原文地址：&lt;a href=&#34;http://blog.sina.com.cn/s/blog_5e97837f010169ey.html&#34;&gt;http://blog.sina.com.cn/s/blog_5e97837f010169ey.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;【注：此文是2013深圳雪球策略会上的演讲，我略做了一下修改及编排】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我讲演的题目看起来比较大，但我今天讲的内容都是我实际经历的东西，而且我可能讲的内容和刚才几位有一点差异，我主要说两个问题：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第一个问题我想讲讲我自己做投资十几年以来对投资的认识以及我自己投资策略的演变的过程。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二个问题讲一些比较实际的东西，就是在目前这个市场格局下我们怎么样来布局我们的投资。
我先讲第一个问题，我对市场的一个认识。我知道今天有很多朋友都是从很远的地方过来的，非常的辛苦，大家聚在这里都是希望能够参加这样的活动和学习机会提升自己的投资能力，但是我觉得有一个关于投资的“残酷宿命”是我们必须要面对的：就是我们作为一个投资群体，也包括我们今天坐在这里的两三百人，我们中间有75%的人注定要输给市场，这不管是从国内、国外或者是从长期、短期的统计数据都是这样一个结局。但是在投资领域就有个奇怪现象：&lt;strong&gt;这是一个少数人获胜的游戏，为什么大多数人认为自己会成为少数人？&lt;/strong&gt;这在逻辑上、实践中及理论研究上是不可能的，我等会儿要结合我的实际情况分析有这种情况，但这种形成是怎么产生的。我们都说要打破对投资的一种自信，但是我们做投资的人为什么都那么自信，我也想结合我的投资实践具体说说我体会。
在这里我想先强调一下，战胜市场为什么那么困难。这个地方我想举一个投资者的例子，就是在我们国内做投资非常出名的人物，是敢想敢做，有真性情的投资人，他的名字叫张化桥，我为什么说他呢，我先说他的经历，经济学硕士毕业，银行里面呆过，在大学里面是金融学的讲师，然后又在很多投资银行里干过，亲手操作过无数大大小小的投资银行业务，是《亚洲机构投资者》评选的亚洲最佳分析师，连续五年，而且也是一个打假英雄，当时批斗欧亚农业，做过上市公司的高管，又回到投资银行，我为么要说他的经历？因为像张化桥在自己反省他的投资过程的时候，自己不能确认是否战胜市场，有这么复杂的经历、在这个游戏圈里玩了这么多年的一个人，他自己都不能确认自己是否能够战胜市场，但是&lt;strong&gt;我觉得我们做投资的人可能仅仅看了两本巴菲特的书，或者偶尔选到一两个牛股就轻易地认为自己能够战胜市场，这是一个误区。我今天来的路上想到我只有一个目的，我来到雪球把你们的投资自信打掉，我就不虚此行了。&lt;/strong&gt;
所以说，我们做投资都渴望滚大雪球，但现在的的问题是&lt;strong&gt;滚雪球的人太多了，哪有那么多长长的坡，哪又有那么多湿湿的雪，我们做的投资是一个过度竞争的行业&lt;/strong&gt;，所以我们作为这个群体里的一员你要认识你的一个位置，你看看你的左右全是投资高手，哪一个比你差，你为什么能够确认你能战胜他们，连张化桥都不能确认能否战胜市场，我们作为投资要了解这个布局，说白了你对你的竞争对手都不了解，就觉得可以轻易战胜他，那么你对你的竞争对手是不是太低估了呢？所以我觉得我们在做投资的时候一定要放在一个比较低的姿态，刚才有那么多嘉宾发言，包括做酒的张总，像我们有很多人是买茅台也研究白酒，有他们研究得透吗，我们在做投资的时候，真的要认清你在这个市场当中的一个位置，这个也是我今天说的“洞悉自我”的一个关键的因素。
刚才我讲了一个投资的艰难性，战胜市场非常困难，实际上我觉得有很多说法都需要颠覆一下，比如说投资很简单，现在我觉得只有一种投资很简单，那就是指数化投资，你直接投资指数，对一般的中小投资者这是一种最合适的投资方式，实际上像巴菲特、格兰姆他们也是这样一种建议。但是从另外一个角度说，包括我们今天来的目的是为了做更成功的投资，什么是更成功的投资？战胜市场，如果从战胜市场的这个角度来说，它不简单，也不容易，还有一种说法叫做知易行难，现在我觉得这是一种很错误的认识，要战胜市场是知不易行更难，而且95%的人过不了认知这一关，所以说我觉得有些观念需要颠覆一下。
刚才我说的对自己的认知非常困难，其实对对市场的认知这个环节也是非常困难的。我还是回到我最开始提的那个问题：就是过于自信的问题，你会认为自己具有战胜市场的投资能力，我想从我的一个真实投资案例跟大家来分享一下我自己对投资的认识，实际上长期看我博客的一些朋友都应该知道，包括刚才主持人在介绍我的时候说我是知名投资者，实际上无外乎是十年前曾经投资过万科，投资过茅台，而且万科这个案例比较经典，确实是赚了几十倍，而且这个几十倍是完了拿出来，没有回到市场，我也很享受这个案例，但实际看我博客的人清楚，我投资万科的时候还同时投资另外一支股票，它的名字叫粤照明，我当时做投资的时候是这两支股票，而且我在粤照明上投资的份额还要重一点，如果从事后往事前推一下，当初我认为粤照明是比万科更好的投资标的，但是五年的结果下来，一个是30多倍，一个只能简单的获取了一个红利的收益。实际上如果是我把这个粤照明的投资选择性的遗忘掉，我只看万科的投资，我真的可以假装大师，满足一下虚荣心，但是当你回过头去看，投资过程是不一样的，比如说我们做10支股票，有两支牛股，你是不是会认为你有很强的选股能力呢，不能这么认为，要不然你就很难解释在10支股票里面你为什么会选出8支熊股，所以说为什么大家都会认为自己会成为少数人，道理也在这里，因为股市它是一个无序的随机波动的领域，它在某种程度上股票市场它能迎合我们人的一种人性：急功近利，要赚钱而且要很短的时间内赚钱、而且还要赚大钱，哪个地方有这种好事？股市在某一段时间就会呈现这种特征，所以说股票上的人钱已经玩得差不多了，已经腰斩了几倍了，还觉得自己有很强的投资能力，为什么？因为他曾经赚过钱，这种赚钱的记忆太深刻了，觉得自己有投资的能力。
这一点是我的真实体会，所以说做投资真的需要能够倒退几年，你能倒退几年，在五年前看看当时的投资决策是怎么做出来的，那个概念就完全是不一样的，所以说我刚才说的这个市场的一个波动。还有一个就是人性的一个弱点，刚才我说的一个很直接的弱点，就是贪婪恐惧我们都不说了，我刚才要说的这个问题就是为什么我们会认为自己会成为能够战胜市场的那少数人之一，这是一个极大的一个误区。
所以说做投资我的看法是非常的不容易的，特别是要战胜市场，我觉得要解决两个问题，像我们自己做投资，第一点我觉得要解决对投资的态度的问题，投资实际是一个非常困难的行业，特别是像我们做了10年以上，经历了两个牛市循环以后，你会真的感觉到在投资里面要获得20%以上的复利是非常非常困难的，刚才我们很多嘉宾在介绍某某涨了多少倍，可能只是单纯的算它低点到高点多少倍，但是做投资是跨牛熊的循环，不能光看上涨多少倍，要看在跨越牛熊的周期里面起起落落以后的收益率是多少，所以我们做投资要抱着很淡然的心态进来，这不是一个能够产生暴利的行业。
这个地方我想举两个简单的例子，有两位是美国的基金经理，一个叫米勒曾经15年战胜市场，一次金融危机彻底败给市场，所以我们做投资一定要谨小慎微，哪怕你成功15年，只需要一年大的回撤，你就会前功尽弃，米勒的案例是非常有启示意义的。
第二个例子我想举一个相反的例子，这个是赛思卡拉曼的例子，我&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;们可以分析一下赛思卡拉曼，他在做资产管理的前10年收益是非常一般的、是输给市场的，卡拉曼是怎么战胜市场，就是在金融危机中他不但防范出了风险，而且创造出了收益，金融危机一完，他的收益马上超越市场收益，20年下来他能达到20%以上，达到大师级的成果，所以我们做投资真的要沉住气，你可能10年、15年输给市场，但是在某一年就可能战胜市场，这个市场是非线性变化，所以我们做投资，这个市场发生任何事情都是有可能的。
所以我觉得强调第一点就是对待投资的态度，因为我自己也是一个小的私营业主，实际上我觉得在股票挣钱和在其他行业挣钱一样，都是非常辛苦的，所以说今天很多人来是不是来了感觉参加了一个会，能搞到一个牛股或者和上市公司的高管套一下近乎就能成功，我告诉你没有多大用，或者说它的用处非常非常有限，所以这是投资的一个态度。
还有一个就是刚才我说了，投资很艰难是因为我们有很多认知误区，刚才我已经说了我们为什么会自信，因为我们曾经赚过钱，哪怕是100支股票我一支股票赚钱，我也赚过钱，但是对这种股票的记忆太深刻了。
包括我刚才分析自己的案例，在两支股票里面出现了一支牛股，但是我觉得我们自己分析不要自欺欺人的分析，真的要分析你做失败的东西，它才有教育意义，投资这个行业是运气和能力最分不清楚的一个行业，因为10年以前当这个牛市起来的时候，猪都会飞起来，当时我也认为自己是一头会飞的猪，真是这样的，所以说我觉得这个现在我自己在评估我自己的时候，我自己有一个很好的习惯，我也建议大家有这个习惯，就是你在做投资成功的时候，真的要把它归功为运气，失败的时候想我为什么没有做一个提前的判断或防范，一定要把这个运气和能力，一定要进行一个适当的一个区分，市场好的时候那个时候赚钱真的不说明什么问题。
刚才我讲的是如何面对自我，实际上是两个方面，第一个是对投资者群体要做一个适当的认识，我们作为投资者里面的一员要清楚我们的一个处境，大家都是非常聪明的人，你能够轻易战胜你旁边的竞争对手吗，很难的。然后我们在认知自我的基础上，我要讲一个比较现实的一个问题：我们在参与这个市场，我们的目的是什么，不是赚钱，你买国债也可以赚钱，我们参与市场的目的是战胜市场，包括我们很多投资者很远的地方来，来到这里都是为了达成这个目标，要不然我们就买指数基金就行了，现在指数化的产品也非常成熟，所以说我们现在如何面对市场：那就是要战胜市场，怎样才能战胜市场？
所谓的&lt;strong&gt;战胜市场就是战胜大众，你要战胜市场前提条件就是你要与众不同：与众不同的思维，与众不同的策略&lt;/strong&gt;，实际上我最近推荐了一本书叫做马克思写的《投资最重要的是》，他讲了第二层次思维就是与众不同的思维，然后再与众不同的思维下建立与众不同的投资策略，你才可能战胜市场。
因为战胜市场，我刚才说了就是要与众不同，什么叫做与众不同，&lt;strong&gt;与众不同就是与大众不同的方向或者是沿着大众的反方向进行思考，进行布局，这个叫什么，这个就是大家现在津津乐道的，实际上是非常难以做到的逆向投资&lt;/strong&gt;，什么叫逆向？逆向就是远离大众的传统的、主流的方向背道而驰，这种投资方式就是逆向投资，这种投资方式也是战胜市场的一种投资方式。
所以我们在面对市场的时候要达成一个目标就是要战胜市场，而且市场我们做投资，特别是做投资多年的都应该能够感觉到，市场是无法预期的，包括刚才我们说了很多好的公司，酒类公司它未来如何波动，大家都看不清楚的，市场的这个波动是不可预测的，或者说是无序的，所以说我们在布局市场的时候，现在我提一种非常老道的以前我也不接受的一种投资策略，就是资产管理或者是资产配置。资产配置有两个含义，第一点是我们在做投资组合的时候，我们要将我们的资金进行分类配置，在大的配置上来说，一个是股票类，一个是债券类，一个是类现金类的资产，然后做一个结构化的配置，什么叫结构化，说白了是比例化，股票配置50%、60%，债券30%、40%，这种配置在做投资结构的时候是要预先明确的策略，然后你就按这个策略进行资产配置，实际上资产配置还有第二个更重要的环节：配置再平衡的策略，也就是说当你的投资组合里各类资产所占的比例发生变化的时候，你必须要强制性的做一个再平衡的操作，这种操作完全是逆向的，股票涨起来你要卖股票，配置债券，股票跌下来你要买股票，这就是再平衡策略，是非常典型的资产管理策略，这是防范过度自信的一种策略。
现在我自己也在探讨学习在再平衡策略或者是传统的资产配置策略上的一种改进，也就是说我们要战胜市场，而且战胜市场是很难的，所以说我们做投资，我们要有两个步骤：第一个我们先要跟随市场，不能输给市场，那么这种资产配置的一个平衡策略可以跟随市场，但是我们最终的目的是在跟随市场的情况下要战胜市场，我觉得就是我们在配置的策略上要做适当的动态调整，这种调整的方向是逆向的，也就是说在股票类资产下跌的时候，我们不仅仅是恢复原来的一个平衡结构，而是要卖出更多的债券或者类现金资产，然后提升股票的配置比例，这种调整它带有一定的一个动态的因素在里面，所以说的这个如何动态是非常关键的。
而且要战胜市场还有第二关键的问题，第一关键的问题是如何进行资产配置，第二个关键的问题就是我们具体选股策略，实际上就资产配置理论而言他们把选股基本上贬得一钱不值，选股的贡献比例只有5%或者10%，实际从我的操作体会来说正确选股对我们的收益应该能够达到20%-30%，但是对我们的投资回报真正产生主导及核心效果的还是资产配置的策略。
所以说我用我自己的投资实践简单的把我对投资的认识，简单的描述了一下，我这个地方再简单总结一下，我还是用张化桥这个例子，他曾经写过一本书，叫做《一个证券分析师的醒悟》，他做了一二十年，最终对他所做的这个行业，最终对他自己的这个行为的价值产生了怀疑，实际上&lt;strong&gt;我做投资一二十年，我觉得好象也是一场醒悟，我从一个牛股搜寻者或者一个公司分析者演变成一个资产配置者&lt;/strong&gt;，我曾经亲手把自己的投资自信撕掉，包括自己对万科的投资，包括对茅台的投资都彻底的分析了一下，觉得还是一个运气的因素比较大，而且自己当时还选了那么多比较差的东西，你凭什么说你有很强的选股能力，我把我自己彻底的否定了一次，然后我现在用新的动态平衡策略面对市场的时候，我的投资自信心已经慢慢的得到了恢复。这个就是我今天讲的第一部分。
第二部分一个是资产配置的建议。如果你现在有一百万、一千万、一亿万做投资怎么做，首先是要有一个好的资产配置，我建议股票类资产配置占到50%以上，然后在股票类这一块，我建议在A股配置大股票，也就是市盈率几倍，10倍左右的，这种银行或者是市盈率比较低的这种大的蓝筹股，然后在港股市场我建议配置小股票，市盈率大概也是几倍，在资产&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;配置上就是50%对50%，而且我这个地方建议的50%的股票配比是目前这个行情下，这个市场格局下最低的一个配置比例。
还有一个我本来想说说我的选股思路，选股思路我大概两年前选的就是电力类的股票，主要是火电，因为当时有个行业萧条很多年，刚才有个朋友问赛斯卡拉曼那个东西说的白送给你要不要，这个不会白送给你，两年前我根据大行业长期的萧条，当时选的火电股，最近我选了一支股进了我的股票池，大家可能不太喜欢，中国远洋，现在是ST远洋，我觉得现在是关注它，不是投资它，它有逆向投资的特征。
还有一个是我今天讲的比较重点的内容，我们要投资这么多支股票，我们怎么研究，我们的方向在哪里，我们怎样分配我们的时间与精力，这个地方我首先要打破传统的观念，能力圈的观念，现在很多做价值投资有所谓能力圈的观念，现在我觉得能力圈真是一个圈，我们划地为牢，把自己圈在一个圈子里面，我们现在做资产配置，一定要打破这个圈对你的束缚与控制。
我对在座投资者有一个建议，我们做资产配置上也可以做一些适当调整，我们&lt;strong&gt;做价值投资只有一个能力圈，那就是对安全空间的感知能力，对价格&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;&amp;ndash;&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;价值背离度的认知能力，这才是我们的能力圈，至于说行业、地域、市场都没有限制，哪个地方有安全空间，哪个地方你觉得有潜在的反转几率就可以投资到那个领域，我们投资的时候不建议用行业分类，我建议用价值特征分类。&lt;/strong&gt;**
**
我举几个例子，比如第一市盈率最低的一百支股票，我们可以打一个单子，一百家公司，一个团队你就研究这一百家公司，或者是最近三年下降幅度最大的一百家公司，你把表一列出来，可能各个行业的都有，或者是现在正在发生回购的上市公司，比如说我们现在要选择我们研究方向的时候，按这种类型来进行分类。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;雪球策略会后的一些说明
这次策略会其实我还是做了不少准备，我知道很多朋友很远的地方过来而且花费不菲，我是真心希望说些我的亲身经历及投资感悟，但给的时间确实有限，我在发言的时候不得不多次进行“选择性”跳跃，整体感觉并不流畅，很有些对不起大家的感觉，以后有机会可以更深入更全面的进行探讨。
没想到这次发言这么有争议，我认为这是一个好事情，这在一定程度上也体现出这次发言的意义之所在，这里对其中的部分内容进行一些说明：
1、“我今天来的路上想到我只有一个目的，我来到雪球把你们的投资自信打掉，我就不虚此行了。”-&amp;mdash; 这个说法有些绝对或哗众取宠，如果没有丝毫信心我们参与这个市场的意义何在呢？我的意思是打破对自我的盲目自信而重新建立起在洞悉自我基础上的理性自信；
2、资产配置与基本面分析的关系：它们相互间其实并不排斥，资产配置是做组合的结构、而基本面分析在对组合内资产标的的持续跟踪剖析，基本面分析在资产配置的框架内进行，对我自己而言过去的分析模式并为改变或减弱（只有增加与增强，由于现在更加分散化，工作量与日俱增），未来有类似早期万科与茅台的机会我也不会放弃，但介入的深度或程度由资产配置的结构来决定；
3、 基本面分析有没有价值？-&amp;ndash; 这要看分析者的能力及分析的方向与目标的特征
（1） 分析者有超出常人的洞察力或能看到别人看不到的东西那么分析就具有价值，但在充分竞争的市场中这非常罕见，在投资者或分析者集中的领域分析的价值不大，毕竟分析的结果已经镶嵌在价格之中了，很难创造额外的增值；
（2） 在大家都不关注或排斥的领域分析的价值就很大，毕竟分析者面临的竞争不大，这其实也是逆向投资为什么能够创造增值的原因之一；&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>内蒙古伊泰煤炭股份有限公司 关于公司及关联方承诺履行情况的专项公告</title>
      <link>http://barbery.me/post/2013-01-03-%E5%86%85%E8%92%99%E5%8F%A4%E4%BC%8A%E6%B3%B0%E7%85%A4%E7%82%AD%E8%82%A1%E4%BB%BD%E6%9C%89%E9%99%90%E5%85%AC%E5%8F%B8%E5%85%B3%E4%BA%8E%E5%85%AC%E5%8F%B8%E5%8F%8A%E5%85%B3%E8%81%94%E6%96%B9%E6%89%BF%E8%AF%BA%E5%B1%A5%E8%A1%8C%E6%83%85%E5%86%B5%E7%9A%84%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%85%AC%E5%91%8A/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Jan 2013 17:11:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://barbery.me/post/2013-01-03-%E5%86%85%E8%92%99%E5%8F%A4%E4%BC%8A%E6%B3%B0%E7%85%A4%E7%82%AD%E8%82%A1%E4%BB%BD%E6%9C%89%E9%99%90%E5%85%AC%E5%8F%B8%E5%85%B3%E4%BA%8E%E5%85%AC%E5%8F%B8%E5%8F%8A%E5%85%B3%E8%81%94%E6%96%B9%E6%89%BF%E8%AF%BA%E5%B1%A5%E8%A1%8C%E6%83%85%E5%86%B5%E7%9A%84%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%85%AC%E5%91%8A/</guid>
      <description>&lt;p&gt;2012 年 7 月 12 日，公司首次公开发行 H 股并于香港联合交易所有限公司挂牌及上市（以下称“H 股上市”）。公司在 H 股上市的招股章程中披露公司 H 股上市的募集资金将用于收购公司控股股东内蒙古伊泰集团有限公司（以下称“伊泰集团”）所有的五个煤矿及若干其他煤炭相关资产和业务（以下称“标的资产”），以解决公司与伊泰集团存在的同业竞争与关联交易问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;公司就该承诺的履行情况如下：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（1）2012 年 5 月 29 日公司与控股股东内蒙古伊泰集团有限公司签署了《内蒙古伊泰集团有限公司与内蒙古伊泰煤炭股份有限公司资产转让协议》（以下称“《资产转让协议》”），公司以人民币 844,654.44万元的价格收购伊泰集团拥有的该协议项下的标的资产；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;（2）公司自 2012 年 9月 30 日将标的资产的经营业绩纳入公司合并报表范围；&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;（3）2012 年 10 月 19 日，内蒙古自治区国土资源厅就《资产转让协议》所述的需要审批的矿权转让作出批复；&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（4）2012 年 11 月 1 日，公司与伊泰集团签署补充协议确认《资产转让协议》，双方同意：除标的资产中转让需审批的矿权外，&lt;font color=&#34;#ff0000&#34;&gt;其余标的资产的交割日为 2012年 9 月 30 日&lt;/font&gt;；&lt;font color=&#34;#ff0000&#34;&gt;矿权的交割日为批准日当月的最后一日，即 2012 年 10 月 30 日；&lt;/font&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（5）截至目前，《资产转让协议》项下标的资产转让涉及的土地、矿权等产权变更的证照正在取得过程中。综上，公司和控股股东伊泰集团积极履行了关于收购标的资产及解决同业竞争和关联交易问题的承诺，待标的资产相关的新的证照取得后，该等承诺将履行完毕。此外，伊泰集团下属的红庆河煤矿的矿权权属资质等正在审批中，2012 年 5月 29 日，伊泰集团与公司签订了避免同业竞争协议，&lt;font color=&#34;#ff0000&#34;&gt;伊泰集团承诺：红庆河煤矿的矿权权属资质办理完善或具备合规的生产条件的情况下，按合理和公平的条款和条件将其优先出售给公司或其附属企业，公司有选择权和优先受让权。&lt;/font&gt;截至目前，伊泰集团正在积极努力的履行上述承诺，上述承诺正在履行中。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>伊泰B H股招股说明书笔记</title>
      <link>http://barbery.me/post/2013-01-03-%E4%BC%8A%E6%B3%B0BH%E8%82%A1%E6%8B%9B%E8%82%A1%E8%AF%B4%E6%98%8E%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Jan 2013 16:57:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://barbery.me/post/2013-01-03-%E4%BC%8A%E6%B3%B0BH%E8%82%A1%E6%8B%9B%E8%82%A1%E8%AF%B4%E6%98%8E%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/</guid>
      <description>&lt;p&gt;看招股说明书真的不错，要想了解一个行业，就真的必须要读读招股说明书~&lt;del&gt;里面包含的信息量非常大，而且非常权威。。。而且有部分数据还可能对以后研究有利&lt;/del&gt;~本人随便抄录下了一些有用的信息，待日后之用~~~&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.stutostu.com/wp-content/uploads/2013/01/image1.png&#34;&gt;&lt;img style=&#34;background-image: none; border-right-width: 0px; padding-left: 0px; padding-right: 0px; display: inline; border-top-width: 0px; border-bottom-width: 0px; border-left-width: 0px; padding-top: 0px&#34; title=&#34;image&#34; border=&#34;0&#34; alt=&#34;image&#34; src=&#34;http://www.stutostu.com/wp-content/uploads/2013/01/image_thumb1.png&#34; width=&#34;640&#34; height=&#34;327&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.stutostu.com/wp-content/uploads/2013/01/image2.png&#34;&gt;&lt;img style=&#34;background-image: none; border-right-width: 0px; padding-left: 0px; padding-right: 0px; display: inline; border-top-width: 0px; border-bottom-width: 0px; border-left-width: 0px; padding-top: 0px&#34; title=&#34;image&#34; border=&#34;0&#34; alt=&#34;image&#34; src=&#34;http://www.stutostu.com/wp-content/uploads/2013/01/image_thumb2.png&#34; width=&#34;640&#34; height=&#34;338&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.stutostu.com/wp-content/uploads/2013/01/image3.png&#34;&gt;&lt;img style=&#34;background-image: none; border-right-width: 0px; padding-left: 0px; padding-right: 0px; display: inline; border-top-width: 0px; border-bottom-width: 0px; border-left-width: 0px; padding-top: 0px&#34; title=&#34;image&#34; border=&#34;0&#34; alt=&#34;image&#34; src=&#34;http://www.stutostu.com/wp-content/uploads/2013/01/image_thumb3.png&#34; width=&#34;640&#34; height=&#34;187&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;根據合資格人士報告，本公司七個營運煤礦的灰分平均值約為12.49%，硫分平均值約為0.34%及高位發熱量平均值*約為&lt;strong&gt;6,100千卡╱千克&lt;/strong&gt;（相當於約25.50兆焦耳╱千克）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;於2010年及2011年，伊泰集團於該等長期協議項下的銷售承諾分別為42.1百萬噸及48.0百萬噸，而於2012年、2013年及2014年將分別為56.4百萬噸、67.4百萬噸及77.4百萬噸。根據該等長期協議，訂約方將簽訂年度煤炭購銷合同，並在合同中列出銷售價格及對銷售量作必要調整。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2009年、2010年及2011年，
本公司自長期協議下的年度煤炭購銷合同產生的實際銷售量分別為15.6百萬噸、17.6百萬噸及14.9百萬噸，分別佔本公司於2009年、2010年及2011年總銷售量的56.3%、49.2%及38.8%。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2009年至2011年所售每噸煤炭產品的運輸成本減少，所售每噸煤炭產品的運輸成本分別為&lt;strong&gt;人民幣94.1元、人民幣71.4元及人民幣63.0元&lt;/strong&gt;，主要是因為同期在坑口售出的煤炭比例（幾乎無需支付運輸成本）增加。截至2009年、2010年及2011年12月31日止年度，在坑口銷售煤炭的銷售量分別為3.0百萬噸、11.9百萬噸及14.9百萬噸，&lt;strong&gt;分別佔2009年、2010年及2011年總銷售量的10.8%、33.3%及38.9%。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.stutostu.com/wp-content/uploads/2013/01/image4.png&#34;&gt;&lt;img style=&#34;background-image: none; border-bottom: 0px; border-left: 0px; padding-left: 0px; padding-right: 0px; display: inline; border-top: 0px; border-right: 0px; padding-top: 0px&#34; title=&#34;image&#34; border=&#34;0&#34; alt=&#34;image&#34; src=&#34;http://www.stutostu.com/wp-content/uploads/2013/01/image_thumb4.png&#34; width=&#34;640&#34; height=&#34;142&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;運輸成本佔本公司銷售成本的最大部分&lt;/strong&gt;，該項成本包括由運送本公司煤炭的運輸公司收取的公路及鐵路運輸費用。於2009年、2010年及2011年，本公司的運輸成本分別為人民幣2,607.7百萬元、人民幣2,548.0百萬元及人民幣2,414.2百萬元，分別佔本公司同期銷售成本的49.8%、42.5%及29.8%。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.stutostu.com/wp-content/uploads/2013/01/image5.png&#34;&gt;&lt;img style=&#34;background-image: none; border-bottom: 0px; border-left: 0px; padding-left: 0px; padding-right: 0px; display: inline; border-top: 0px; border-right: 0px; padding-top: 0px&#34; title=&#34;image&#34; border=&#34;0&#34; alt=&#34;image&#34; src=&#34;http://www.stutostu.com/wp-content/uploads/2013/01/image_thumb5.png&#34; width=&#34;640&#34; height=&#34;200&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.stutostu.com/wp-content/uploads/2013/01/image6.png&#34;&gt;&lt;img style=&#34;background-image: none; border-bottom: 0px; border-left: 0px; padding-left: 0px; padding-right: 0px; display: inline; border-top: 0px; border-right: 0px; padding-top: 0px&#34; title=&#34;image&#34; border=&#34;0&#34; alt=&#34;image&#34; src=&#34;http://www.stutostu.com/wp-content/uploads/2013/01/image_thumb6.png&#34; width=&#34;640&#34; height=&#34;462&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>伊泰B 2011年度 股东交流、互动平台</title>
      <link>http://barbery.me/post/2013-01-03-%E4%BC%8A%E6%B3%B0B2011%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E8%82%A1%E4%B8%9C%E4%BA%A4%E6%B5%81%E3%80%81%E4%BA%92%E5%8A%A8%E5%B9%B3%E5%8F%B0/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Jan 2013 16:10:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://barbery.me/post/2013-01-03-%E4%BC%8A%E6%B3%B0B2011%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E8%82%A1%E4%B8%9C%E4%BA%A4%E6%B5%81%E3%80%81%E4%BA%92%E5%8A%A8%E5%B9%B3%E5%8F%B0/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;请问 :请问贵公司毛利率情况如何？有何具体措施维持或提高公司综合毛利水平呢？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;本期合并后的综合毛利率为53.38%，较上年同期下降5.74%。公司自产煤的毛利率为63.1%，较上年同期增长3.1%；贸易煤的毛利率为15.3%，虽然较自产煤低，但该部分利润是公司新的利润来源。综合测算，虽然公司2011年度煤炭产量及综合毛利率有所下降，但公司因煤炭价格增长及新增贸易煤补充了利润来源，使公司盈利能力较上年有所提高。
公司未来计划通过扩大市场规模，控制煤炭生产运营成本及煤炭采购成本，进一步增加铁路运输收入及油品收入在煤炭总收入中的比例来提高综合毛利率。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;请问 :公司的核心客互都有哪几家,主要竟争对手又有谁,贵公司的优势在哪了,不足呢?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;华能国际电力股份有限公司、北京大唐燃料有限公司、广东省电力工业燃料有限公司、浙江浙能富兴燃料有限公司、宝山钢铁公司&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;优势：煤炭赋存条件优越，开采条件好，煤质好，拥有行业领先的生产管理记录，拥有世界领先的煤制油技术，拥有完善配套的铁路公路网络，人员功效高。
&lt;font color=&#34;#ff0000&#34;&gt;不足：远离市场，运输成本高。&lt;/font&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;请问 :请问贵公司如何解决酸刺沟煤矿改变开采工艺需要磨合期对产量造成影响的问题呢？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;2011年5月份后，酸刺沟煤矿改变开采工艺需要磨合期对产量造成影响已完全消除，产量趋于正常。2011年，全年共生产原煤1126.58万吨，销售商品煤838.12万吨。实现营业收入171,269.65万元，实现净利润53,762.11万元。2012年计划生产商品煤1190万吨，已达到设计生产能力。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;请问葛耀勇 :股份公司在乌鲁木齐有煤炭资源么？在奇台矿业有股份么？这个问题怎么解决？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;目前在乌鲁木齐还没有煤炭资源。公司在乌鲁木齐市准备建设煤制油项目，&lt;strong&gt;新疆政府已答应配置相应的资源&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;请问 :宏景塔一矿、凯达煤矿为增加回采率及提高产品质量更换液压支架影响了产量，请问贵公司将如何应对呢？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;公司根据实际情况使用创新方式精细化开采，宏景塔一矿、纳林庙煤矿二号井根据煤层厚度分别购置了一套最大支撑高度达6.3m的液压支架，替换了原来5.5m的液压支架，报告期内多回收煤炭23万吨，提高了资源回收率；凯达煤矿新购置了一套最大支撑高度为2.2m的小采高液压支架，煤质由4700大卡提高到5100大卡，全年增加销售收入7880万元。
通过设备更换，增加了回采率及煤炭产品质量及产量，宏景塔一矿2011年生产724万吨商品煤，凯达生产238万吨，纳二矿生产812万吨，长远来说对公司生产非常有利。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;请问 :今年公司有没有新的投资项目？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;塔拉壕项目是公司多年来一直筹建的现代化矿井，现在审批手续接近尾声，年内可能会开工建设。公司铁路网络建设也是长期以来的投资方向，现在准东复线即将完工，呼准复线也全面铺开，这些项目的建设将对公司未来的发展起到非常积极的作用。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;请问 :公司有对高管进行股权激励吗？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;无&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;请问葛耀勇 :公司准备上H股，同时未分配利润留给将来投资者共同享受，这对老投资者是个打击。是否能给老投资者适当优惠。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;公司发行H股，是为公司的长远利益考虑，当然也是要考虑广大股东的利益。既然是B+H股的企业，就应该同股同权。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;请问 :最近两年公司的产量增长幅度比之前大幅下降，请问以后产量还会恢复增长吗？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;?煤矿建设方面，酸刺沟煤矿逐步达产；年产160万吨不拉峁，国家发改委委托内蒙古发改委核准；年产600万吨塔拉壕煤矿节能评估报告已通过国家发改委的评审。以上两个煤矿正在分别办理项目核准的相关手续。
?资源回收方面，在纳林庙矿区原房采采区进行露采，预计储量1.5亿吨，未来5-8年年均产量1700万吨。公司已取得&lt;strong&gt;此矿区部分项目的批复&lt;/strong&gt;，即2011年取得内蒙古煤炭工业局《关于纳林庙一号井房采采空区回收残留煤柱综合治理项目的批复》。
?内部资源整合方面，公司将利用H股募集资金收购伊泰集团五个煤矿（年产能约为1100万吨）及其它煤炭相关资产、业务；&lt;font color=&#34;#ff0000&#34;&gt;未来择机向伊泰集团收购已列入十二五规划，拟建的年产1500万吨的红庆河煤矿（一次规划，分期建设，一期年产500万吨）&lt;br /&gt;&lt;/font&gt;?外部资源整合方面，根据煤炭工业十二五规划及《内蒙古自治区煤炭企业兼并重组工作方案的通知》，&lt;font color=&#34;#ff0000&#34;&gt;伊泰集团被确定为亿吨级整合主体&lt;/font&gt;，公司为伊泰集团核心成员企业，有较好的资源整合机遇，但目前未取得实质性进展。
?项目资源配置方面，利用煤化工项目优惠政策，获取资源，提升产能。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;请问葛耀勇 :请问公司未来几年的增长主要来源于什么？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;未来的增长主要靠煤炭产量、销量增加；煤制油建设获取资源；内蒙古自治区的资源整合，会扩大公司的规模。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;请问 :在同行业中有什么优势？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;第一，公司煤炭产品地质赋存条件优越，具有中高发热值、中低含灰量、极低含硫量、极低含磷量、低含水量元素等特点，是典型的优质动力煤，这些特征在商业上极具吸引力，具有相当的市场竞争优势。
第二，公司煤炭开采条件优越，位于具备有利于低成本采矿的地质条件及煤质的地区，地表条件稳定、地质结构简单、煤层埋藏深度较浅且倾斜角度较小、煤层相对较厚及瓦斯浓度低，这些特点均大幅降低本公司采矿作业的难度及安全风险，并降低煤炭生产成本。
第三，公司拥有行业领先的生产效率和安全记录。公司所有煤矿都实现了机械化开采，拥有先进的开采技术，所用的设备均为国内外先进的综掘综采设备，大大提高了开采的效率；公司的煤矿采用机械化长壁开采法、综采放顶煤开采法，可达到高产量和高回采率，且更安全可靠。此外，公司始终将安全生产工作视为各项工作的重中之重，不断加强安全配套设施投入，提高煤矿安全监测监控水平，加强安全制度和队伍建设，确保了优良的安全记录。
第四，公司拥有世界领先的煤制油技术及国家鼓励发展煤化工的良好机遇。公司积极发展的煤制油业务位于煤炭资源富集的内蒙古鄂尔多斯地区及新疆地区，符合国家产业政策，有利于调整西部地区产业结构，带动西部地区经济发展。同时，可延伸公司煤炭产业链，增加产品的附加值，带动多元业务发展，提高核心竞争力并巩固行业地位。公司实施的年产16万吨煤间接液化项目经过技术改造，年产量达18至20万吨，并实现了长周期的安全稳定运行，就目前运转数据来看，具有国际领先水平，催化剂用量少、活性好，成本低。此外，公司通过把握开发新疆地区的机会，就煤炭生产及转化项目正在开展探矿权获取及前期工作，煤化工业务的拓展有助于公司获得新的煤炭资源，保证公司的长期发展。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>关于伊泰B的疑问！</title>
      <link>http://barbery.me/post/2013-01-02-%E5%85%B3%E4%BA%8E%E4%BC%8A%E6%B3%B0B%E7%9A%84%E7%96%91%E9%97%AE/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Jan 2013 13:51:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://barbery.me/post/2013-01-02-%E5%85%B3%E4%BA%8E%E4%BC%8A%E6%B3%B0B%E7%9A%84%E7%96%91%E9%97%AE/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; 今天有空翻翻伊泰B的历史报表看下，发现，2001年，2002年，2003年净资产收益率很低，10%以下，而2004年开始大幅增长到28%，之后的年份一直维持高ROE。。。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; 通过查看报表，我发现了一下原因如下图所示&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://ww4.sinaimg.cn/large/6915c7dcjw1e69w4yycxaj20fb040my0.jpg&#34;&gt;&lt;img style=&#34;background-image:none;border-bottom:0px;border-left:0px;padding-left:0px;padding-right:0px;display:inline;border-top:0px;border-right:0px;padding-top:0px;&#34; title=&#34;image&#34; border=&#34;0&#34; alt=&#34;image&#34; src=&#34;http://ww4.sinaimg.cn/large/6915c7dcjw1e69w4yycxaj20fb040my0.jpg&#34; width=&#34;510&#34; height=&#34;137&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最根本的原因是，2004年后，每吨煤炭销售收入增加了，加上成本降低，导致了伊泰净利润大增，从而导致净资产收益率大增。。。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那为什么伊泰B从2004年以来可以一直维持高ROE？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个重要的原因是伊泰的成本不断降低，2011年的伊泰每吨3费成本为54.92元。。。远远低于了2001年的123.93元，而2011年伊泰B的每吨收入为454.31元。。。就是说，这7年的高ROE都是通过不断增加净利率来实现的。。。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对此，我特意查了下潞安环能的2011年的每吨销售收入看下，因为潞安环能没有提供煤炭销量，只有产量，那么我就按照100%全销来计算，结果令人惊讶，潞安环能的2011年每吨煤炭收入高达 655.16元。。。和伊泰B的每吨收入差价那么远????是运费成本导致的吗？？？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;问题：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;为什么伊泰B可以不断压缩成本？按道理来说近年来人力成本攀升和一些环保税收税率的增加，成本应该是不断上升才对啊，哪位同学可以说说为什么？&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;为什么伊泰B和潞安环能的每吨收入差距那么大，起主导作用的因素是运费吗？&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;关于问题1，为什么2003,2004年开始成本降低有关系，主要原因是伊泰B收购了铁路，降低了运输成本 具体可以看我 这篇文章&amp;nbsp; &lt;a href=&#34;http://www.stutostu.com/1001.html&#34;&gt;伊泰B H股招股说明书笔记&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;问题2，由于之前计算错误，正常的情况是伊泰B每吨收入是454.31元，这么说差距也不算那么巨大，可能是品种的原因和运费问题，综合导致的~~&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>谈谈中海转债。。。</title>
      <link>http://barbery.me/post/2012-12-15-%E8%B0%88%E8%B0%88%E4%B8%AD%E6%B5%B7%E8%BD%AC%E5%80%BA%E3%80%82%E3%80%82%E3%80%82/</link>
      <pubDate>Sat, 15 Dec 2012 15:02:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://barbery.me/post/2012-12-15-%E8%B0%88%E8%B0%88%E4%B8%AD%E6%B5%B7%E8%BD%AC%E5%80%BA%E3%80%82%E3%80%82%E3%80%82/</guid>
      <description>&lt;p&gt;哎，最近工行转债飞走了。。。再也木有便宜货捡了。。。5555~~&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在查可转债的时候，发现，诶，中海转债最近竟然没什么反弹。。。价格比以前亲民了很多。。。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;照旧，帖下常规信息：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;一、中海转债的发行规模、票面金额、转股起止日、债券期限及票面利率
1、发行规模：人民币39.5亿元；
2、票面金额：每张面值人民币100元，共3,950万张，即395万手；
3、转股起止日：2012年2月2日至2017年8月1日
4、债券期限：&lt;strong&gt;六年，自2011年8月1日至2017年8月1日。&lt;/strong&gt;
5、票面利率：第一年0.5%、第二年0.7%、第三年0.9%、第四年1.3%、第五年1.6%、第六年2.0%。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;影响中记得它有个不错的回售条款。。。我查了下，内容如下：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;在本期中海转债&lt;strong&gt;最后两个计息年度&lt;/strong&gt;，如果本公司股票在任何&lt;strong&gt;连续三十个交易日&lt;/strong&gt;的&lt;strong&gt;收盘价&lt;/strong&gt;格低于&lt;strong&gt;当期转股价的 70%&lt;/strong&gt;时，中海转债持有人&lt;strong&gt;有权&lt;/strong&gt;将其持有的&lt;strong&gt;中海转债全部或部分按债券面值加上当期应计利息的价格回售给本公司。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后两个计息年度中海转债持有人在&lt;strong&gt;每年回售条件首次满足后&lt;/strong&gt;可按上述约定条件&lt;strong&gt;行使回售权一次&lt;/strong&gt;，若&lt;strong&gt;在首次满足回售条件而中海转债持有人未在本公司届时公告的回售申报期内申报并实施回售的，该计息年度不应再行使回售权&lt;/strong&gt;。中海转债持有人&lt;strong&gt;不能多次行使&lt;/strong&gt;部分回售权&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;最后两个计息年度指的是从2015年8月1日至2017年8月1日这段时间。。。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;假如按照目前89元的价格买入。。。在2015年8月1日之后触发条款。。。这段时间的收益为：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;0.7%+0.9%+1.3% + （100-89）% = 13.9%&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;持有2年8个月，13.9%的收益率，年均4.7%的复合收益率，不算太划算~~~还是再等等吧。。。当然如果你没有什么好的投资的标，那存银行还不如买这个。。。天知道会不会出现07年那样的大牛市。。。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>陈理：对零售业的双轨分析【转】</title>
      <link>http://barbery.me/post/2012-11-28-%E9%99%88%E7%90%86%EF%BC%9A%E5%AF%B9%E9%9B%B6%E5%94%AE%E4%B8%9A%E7%9A%84%E5%8F%8C%E8%BD%A8%E5%88%86%E6%9E%90%E3%80%90%E8%BD%AC%E3%80%91/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Nov 2012 17:19:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://barbery.me/post/2012-11-28-%E9%99%88%E7%90%86%EF%BC%9A%E5%AF%B9%E9%9B%B6%E5%94%AE%E4%B8%9A%E7%9A%84%E5%8F%8C%E8%BD%A8%E5%88%86%E6%9E%90%E3%80%90%E8%BD%AC%E3%80%91/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;【灰常好的文字。。。备份了。。。】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2011年，笔者在巴菲特“护城河”分析理论基础上提出了一个新的分析框架，即“原点分析”理论。原点分析和护城河分析构成了行业或企业分析两个重要的分析工具，为方便起见，笔者简称“双轨分析”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;关于“护城河”分析，源自巴菲特，是指竞争优势的分析，无须赘言。“原点分析”理论的意义在于，找到企业成功的基本逻辑。对一家企业进行原点分析，主要包括七个方面的内涵。对一个行业进行原点分析，重在商业模式、行业本质、行业特性的分析。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;前几年，苏宁电器一骑绝尘、表现优异之时，人们对零售业、特别是连锁零售业喜爱有加、寄予厚望，甚至惊叹：“连锁，还是连锁！”。特别是一些基金大佬，靠苏宁大发利是。但是近两年随着苏宁的转型和电商的兴起，特别是苏宁电器股价的调整，市场对零售业的分歧逐渐加大。看空者，包括当初靠苏宁起家的基金，大有将零售业打入冷宫、排除出长期投资组合之势。究其原因，一方面是资本市场的老毛病，行情指挥脑袋、影响情绪，随波逐流，人云亦云；另一方面是对零售业的分析在理论上没有很好解决，对零售业的发展趋势模糊不清所致。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;下面，笔者试图对零售业进行“双轨分析”。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;一-零售业-首富的摇篮&#34;&gt;一、零售业：首富的摇篮&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;在“双轨分析”之前，让我们先直观考察一下零售业的财富效应。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;笔者对零售业财富效应的直观感受来自20多年前机关大院外、路口边、榕树下的一个小小杂货店，因为周围没有其他商铺、没有任何竞争，这个小小杂货店就成了生意兴隆的旺铺，而且是一铺养三代，全家老小都靠它生活得很滋润，没什么文化、但靠区域垄断和勤劳精明的杂货店老板无疑是附近社区中的“首富”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从社区杂货店放眼全世界，美国的连锁超市沃尔玛创造了全球首富沃尔顿家族；瑞典的家居连锁店宜家创造了欧洲首富；德国的连锁超市阿尔迪创造了德国首富阿尔布莱希特兄弟……显而易见，从近几十年的财富效应看，零售业，特别是连锁零售业，成为了首富的摇篮之一。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从沃尔玛的股价表现来看，1972年沃尔玛公司在纽约上市，其价值在以后的25年间(到1999年)翻了4900倍。1979年沃尔玛总销售额首次突破10亿美元。1985年，美国著名财经杂志《福布斯》把沃尔顿列为全美首富。1997年沃尔玛年销售额首次突破千亿美元，达到1,050亿美元。1980-2000年，公司从中型强势企业成长为大蓝筹胜势企业，公司股价上涨了581倍。巴菲特正是错过这个阶段的沃尔玛，机会成本损失达百亿美元之巨。尽管沃尔玛历史表现优异，而其由小变中时期的70年代涨幅只有1倍。2000年后10年间，涨幅几乎是零。直到2011年才创出历史新高。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;事实胜于雄辩，在一个盛产首富的领域，一定存在某些过人之处，即产生首富的“达芬奇密码”，一定值得我们研究关注。仅仅因为零售业的阶段性调整和变革，一叶障目，“一竹篙打死一船人”，漠视零售业的力量、价值和财富效应，将零售业完全拒之门外的做法，有武断之嫌。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;二-股神巴菲特论零售业&#34;&gt;二、股神巴菲特论零售业&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;在“双轨分析”之前，让我们再看看股神巴菲特关于零售业的论述，因为他的“神谕”被价值投资者奉为圭臬。很多人就是因为巴菲特对零售业的一些负面评价而弃之如敝履。但事实上，巴菲特对零售业评价是全面的、客观的，既看到缺点，也看到优点，而且他的看法也不是一成不变的，而是发展变化的。伯克希尔收购的企业组合和股票投资组合里，零售业的公司和股票也不在少数。在沃尔玛进入低增长阶段，巴菲特还持续增持，估计今年二季度增持后，沃尔玛将超越宝洁成为第五大重仓股。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1、巴菲特1983年收购全美最大的家具商场内布拉斯加家具店（NFM）后，在1983年度致股东信里说：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;One question I always ask myself in appraising a business is
how I would like, assuming I had ample capital and skilled
personnel, to compete with it.&amp;nbsp; I抎 rather wrestle grizzlies than
compete with Mrs. B and her progeny.&amp;nbsp; They buy brilliantly, they
operate at expense ratios competitors don抰 even dream about, and
they then pass on to their customers much of the savings.&amp;nbsp; It抯
the ideal business s- one built upon exceptional value to the
customer that in turn translates into exceptional economic for
its owners.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在评估一家企业时，我常常会问自己一个问题:“&lt;strong&gt;假设我有足够的资金和熟练的人才，我愿不愿意和这家企业竞争&lt;/strong&gt;”，我宁愿与大灰熊搏斗也不愿与B夫人和她的子孙们竞争。&lt;strong&gt;他们采购非常出色，经营费用低到其竞争对手想都想不到的程度，然后再将所省下的每一分钱回馈给客人&lt;/strong&gt;，这是一家理想中的企业，建立在为客户创造额外价值并转化为对所有者额外经济利益的基础上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在1990年致股东信里，巴菲特再度指出：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The NFM formula for success parallels that of Borsheim&amp;rsquo;s. First, operating costs are rock-bottom - 15% in 1990 against about 40% for Levitz, the country&amp;rsquo;s largest furniture retailer, and 25% for Circuit City Stores, the leading discount retailer of electronics and appliances. Second, NFM&amp;rsquo;s low costs allow the business to price well below all competitors. Indeed, major chains, knowing what they will face, steer clear of Omaha. Third, the huge volume generated by our bargain prices allows us to carry the broadest selection of merchandise available anywhere.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;NFM成功的方程式与波珊十分的相近，首先，&lt;strong&gt;经营成本实在是够低&lt;/strong&gt;，1990年相较于全美最大家具零售商Levitz的40%与家用电器折扣量贩店Circuit City的25%，NFM竟只有15%；第二，&lt;strong&gt;也由于成本低，所以NFM的产品定价就可以比所有竞争同业低许多&lt;/strong&gt;，事实上许多通路商也很清楚这一点，所以他们唯一的做法就是尽量远离奥玛哈地区；第三，&lt;strong&gt;便宜的价格导致销量大好&lt;/strong&gt;，从而可以让我们备有更多别处所看不到的、种类齐全的商品。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2、巴菲特1988年收购波珊珠宝后，在1988年度致股东信里说：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;You wont be surprised to learn that this family brings to the jewelry business precisely the same approach that the Blumkins bring to the furniture business. The cornerstone for both enterprises is Mrs. B’s creed: sell cheap and tell the truth.?Other fundamentals at both businesses are: (1) single store operations featuring huge inventories that provide customers with an enormous selection across all price ranges, (2) daily attention to detail by top management, (3) rapid turnover, (4) shrewd buying, and (5) incredibly low expenses. The combination of the last three factors lets both stores offer everyday prices that no one in the country comes close to matching.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你应该不难预料，这个家族为当地珠宝业所带来的影响与B夫人对家具业的情况相近，两家企业共同的基石就是B夫人信条：&lt;strong&gt;价格便宜、童叟无欺&lt;/strong&gt;。另外两家企业共同的原理包括：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(1）单店经营，特点是巨量存货，能够为消费者提供不同款式、价格的海量选择；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2、高层管理者每天关注经营细节；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3、货物快速周转；&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4、精明地采购；&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;5、费用支出低到令人难以置信&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;后面的三个因素使两家商场能够提供美国所有其他商场都无法相比&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>中国民生银行股份有限公司2012 年第三季业绩分析师发布会会议记录[转]</title>
      <link>http://barbery.me/post/2012-11-02-%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E6%B0%91%E7%94%9F%E9%93%B6%E8%A1%8C%E8%82%A1%E4%BB%BD%E6%9C%89%E9%99%90%E5%85%AC%E5%8F%B82012%E5%B9%B4%E7%AC%AC%E4%B8%89%E5%AD%A3%E4%B8%9A%E7%BB%A9%E5%88%86%E6%9E%90%E5%B8%88%E5%8F%91%E5%B8%83%E4%BC%9A%E4%BC%9A%E8%AE%AE%E8%AE%B0%E5%BD%95%5B%E8%BD%AC%5D/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Nov 2012 14:48:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://barbery.me/post/2012-11-02-%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E6%B0%91%E7%94%9F%E9%93%B6%E8%A1%8C%E8%82%A1%E4%BB%BD%E6%9C%89%E9%99%90%E5%85%AC%E5%8F%B82012%E5%B9%B4%E7%AC%AC%E4%B8%89%E5%AD%A3%E4%B8%9A%E7%BB%A9%E5%88%86%E6%9E%90%E5%B8%88%E5%8F%91%E5%B8%83%E4%BC%9A%E4%BC%9A%E8%AE%AE%E8%AE%B0%E5%BD%95%5B%E8%BD%AC%5D/</guid>
      <description>&lt;p&gt;中国民生银行股份有限公司2012 年第三季业绩分析师发布会会议记录&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;主持人：大家下午好！我是民生银行董事会秘书万青元，感谢各位参加中国民生银行股份有限公司2012 年第三季度业绩的投资者及分析师电话会议，我现在介绍一下今天出席会议民生银行管理层。副行长赵品璋，财务总监白丹，资产监控部总经理李子玉，资产负债部总经理张昌林，品牌管理部总经理甘乾坤、财务会计部副总经理李文，零售银行部部风险总监周伯婷首先我们请白丹总监为大家介绍民生银行2012 年的第三季度的业绩表现，随后来回答大家的问题，现在把时间交给白丹，有请白总。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;白丹：各位股东，各位分析师大家下午好！下面我就中国民生银行股份有限公司2012 年三季度的经营情况作一个简要的情况，2012 年前三个季度本公司紧密围绕&amp;rdquo;民营企业银行、小微企业银行、高端客户银行&amp;rdquo;的战略定位，持续打造&amp;rdquo;特色银行&amp;rdquo;和&amp;rdquo;效益银行&amp;rdquo;的经营目标，按照年初制定的&amp;rdquo;深化特色、突破难点、夯实基础、提升管理&amp;rdquo;的总体思想，稳步推进战略业务发展，不断提升盈利能力，实现了良好经营业绩。现将本公司三季度主要经营情况向各位做个简要介绍：
&lt;strong&gt;一、盈利能力不断提升，股东回报率持续提高。&lt;/strong&gt;
三季度，本集团实现归属于母公司股东的净利润288.10 亿元，同比增长74.24 亿元，增幅35%。其中，本行实现净利润282.61 亿元，同比增长74.91 亿元，增幅36%。本集团实现归属于母公司股东的年化平均总资产收益率1.55%，同比提高0.09 个百分点；归属于母公司股东的年化加权平均净资产收益率26.32%，同比提高1.27 个百分点；基本每股收益1.04 元，同比增长0.24 元，增幅30%，股东回报指标持续提升。
&lt;strong&gt;二、资产负债业务稳固增长，战略业务持续发展。&lt;/strong&gt;
截至三季度末，本集团总资产28,096 亿元，比上年末增长5,805 亿元，增幅26%；各项存款余额18,558 亿元，比上年末增长2,111 亿元，增幅13%；各项贷款余额13,459 亿元，比上年末增长1,407 亿元，增幅12%。
在确保资产负债业务协调发展的同时，有序推进&amp;rdquo;三大战略&amp;rdquo;业务发展，成效显著。在小微业务方面，截至三季度末，本行小微贷款余额达到2,805 亿元，比上年末新增480 亿元，增幅21%；小微客户数达到79.23 万户，比上年末增加33.43 万户，不断夯实小微金融服务基础，提高小微
金融综合服务能力，增强小微业务风险管控能力，确保小微业务风险可控。
在民营企业方面，截至三季度末，本行民企存、贷款客户占全部对公客户比例分别超过80%和85%，民企存、贷款业务占全部对公存、贷款的比例分别超过51%和61%，有效的提升了民营客户服务能力，稳步推进民营战略实施。
在高端客户方面，截至三季度末，本行私人银行客户数量达8,695 户，比上年末增长86.99%，管理金融资产规模达到1,351.86 亿元，比上年末增长97.73%，不断完善私人银行服务体系。
**三、净非利息收入占比不断提高，收入结构进一步优化。
** 三季度，本集团实现营业收入776.63 亿元，同比增长174.47 亿元，增幅29%；其中，本行实现营业收入752.48 亿元，同比增长168.86 亿元，增幅29%。三季度，本行实现净利息收入555.30亿元，净息差3.04%，与上年同期基本持平；实现净非利息收入197.18 亿元，同比增长68.18亿元，增幅53%。净非利息收入占比26.20%，同比提高4.1 个百分点，收入结构进一步优化。理财业务收入、信用卡业务收入以及贸易金融业务收入，成为本行中间业务收入的最主要来源，中间业务呈现多元化的发展态势。
&lt;strong&gt;四、进一步加强成本管理，经营效率不断提升。&lt;/strong&gt;
有效控制成本，不断提升运营效率，成本收入比31.82%，同比下降3.06 个百分点，成本收入比指标持续改善。
&lt;strong&gt;五、加大信贷风险管控力度，资产质量保持基本稳定。&lt;/strong&gt;
三季度，本集团加强了信贷资产质量统筹管理，对重点领域和重点风险进行全面排查，加强存量客户预测预警，并加大不良资产的处置力度，多项措施并举，确保全行资产质量保持基本稳定。
截至三季度末，本集团不良贷款余额96.62 亿元，不良贷款率0.72%，比上年末略有提升，拨备覆盖率339%，拨贷比达到2.44%，贷款拨备率水平进一步提高。
以上就是本公司前三个季度的主要经营情况，就报告到这。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;主持人：谢谢白总，接下来我们是问答环节，在问答环节过程中，在大家提问题的时候，每
次不要超过两个问题。有请会议助理播报，看看有没有大家提问的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;主持人：渣打银行的范海烁。&lt;/strong&gt;
&lt;strong&gt;渣打银行&lt;/strong&gt;：民生银行的各位领导下午好！我是来自渣打银行的分析员，我叫范海烁，首先是
恭喜民生能够取得如此强劲的业绩，也想借这个机会感谢民生上周在泉州举办了这样一个特色分
行的投资者活动，这对我们外部的分析师和投资者以了解民生的小微信贷业务帮助非常大。我的
问题也是关于小微金融的，我们看到民生新增小微企业贷款在第三季度出现了大幅度的上升，我
想请问一下，这些新增的小微企业贷款在行业及地区方面分布情况，定价情况如何？其中信用类
贷款担保类贷款的占比分别是多少？谢谢。
&lt;strong&gt;周伯婷&lt;/strong&gt;：今年三季度以来因为小微企业本身有季节性需求这样一个特点，所以在三季度每年
都会有一个比较大的需求的增长，所以我们小微贷款在三季度出现了比较大幅的增长。以行业划
分&lt;strong&gt;，重点还是一直贯穿在我们的消费领域，&lt;/strong&gt;关系大家的生活消费的一些领域行业来做，包括我们
的&lt;strong&gt;海洋产品，珠宝行业，农产品、奶业、服装、冷链、茶叶等等，还包括超市的供应商，我们更
多是定位在我们生活消费这个行业来开展&lt;/strong&gt;。&lt;strong&gt;在地区分布上&lt;/strong&gt;，全国都有一个明显的增长，&lt;strong&gt;主要在集
中在像华北、华中、西南、华南片区&lt;/strong&gt;。在发放贷款当中我们信用类贷款占比大概在10%左右，担
保类贷款大概在60%左右。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;主持人&lt;/strong&gt;：&lt;strong&gt;现在我们有请麦格理的王瑶平&lt;/strong&gt;。
&lt;strong&gt;麦格理证券&lt;/strong&gt;：非常感谢领导给我这个提问的机会，我有两个问题，首先是，小微业务在传统
上的印象是认为它资金的自给率是比较低的，过去几年我也知道民生希望提高存款的获取能力，
我想问一下，小微客户他们总体资金自给率，看他存款和贷款的比例现在是什么情况？比起今年
的年初和去年的年初是一个什么样的变化，这是第一个问题。
第二个问题，我想请问一下各位领导，现在整个贷款，逾期贷款的情况相对于6 月末有什么
变化，如果是有增长主要是来自于哪些行业？从民生角度来说怎么样控制和把握向不良迁徙？谢
谢。
&lt;strong&gt;主持人：有请张昌林总给你回答一下&lt;/strong&gt;。
&lt;strong&gt;张昌林&lt;/strong&gt;：你好，感谢你的问题。你问到的第一个问题，&lt;strong&gt;小微业务这一块从资金自给率来说，
今年比去年有大幅度的增长，&lt;/strong&gt;可以看到整个今年储蓄存款比往年同期多了300 多个亿，其中**小微
客户对应的储蓄存款比年初增加了340 个亿，对应今年新增的小微的贷款483 个亿，整个新增这
一块资金自&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>工行转债，低成本保本型看涨期权</title>
      <link>http://barbery.me/post/2012-10-17-%E5%B7%A5%E8%A1%8C%E8%BD%AC%E5%80%BA%EF%BC%8C%E4%BD%8E%E6%88%90%E6%9C%AC%E4%BF%9D%E6%9C%AC%E5%9E%8B%E7%9C%8B%E6%B6%A8%E6%9C%9F%E6%9D%83/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Oct 2012 13:14:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://barbery.me/post/2012-10-17-%E5%B7%A5%E8%A1%8C%E8%BD%AC%E5%80%BA%EF%BC%8C%E4%BD%8E%E6%88%90%E6%9C%AC%E4%BF%9D%E6%9C%AC%E5%9E%8B%E7%9C%8B%E6%B6%A8%E6%9C%9F%E6%9D%83/</guid>
      <description>&lt;p&gt;关于什么是可转债，我就不啰嗦了，大家请百科去。。。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;按目前工行转债正股价格3.83，转股价为3.77 来算，工行转债现在的理论价值为 （3.83 ÷ 3.77）x 100 = 101.59元&amp;nbsp;&amp;nbsp; 而目前工行转债的市场价格为 102.05元。其中的看涨期权价格仅为 102.05 - 101.59 = 0.46元 ，差价如此之低，也说明了市场之低迷啊。。。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;工行转债其债属性就相当于一个年息为5%-7%的债券（正股分红+转债付息），更重要的是，其债属性保证了其投资风险，在市场最坏的情况下，即使没能转股，也能保本取回本钱加利息；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而按照目前的价格，其期权的属性也仅仅是0.46元的成本，只要正股上涨1%就可以覆盖的成本。。。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;既想保本，也想参与牛市大涨行情取得不俗收益，唯独可转债可以胜任了。。。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;建议 有闲钱的同学，不妨配置点工行转债。。。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>恒生银行23年30倍传奇【转】</title>
      <link>http://barbery.me/post/2012-09-23-%E6%81%92%E7%94%9F%E9%93%B6%E8%A1%8C23%E5%B9%B430%E5%80%8D%E4%BC%A0%E5%A5%87%E3%80%90%E8%BD%AC%E3%80%91/</link>
      <pubDate>Sun, 23 Sep 2012 21:51:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://barbery.me/post/2012-09-23-%E6%81%92%E7%94%9F%E9%93%B6%E8%A1%8C23%E5%B9%B430%E5%80%8D%E4%BC%A0%E5%A5%87%E3%80%90%E8%BD%AC%E3%80%91/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;【偶尔点评：作者给出了一个不同视角的观点，非常不错，值得大家思考】&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;恒生银行和汇丰控股23年的业绩增长和投资回报显示，优秀银行可以给投资者带来丰厚的长期回报，而且高回报未必依靠规模扩张，保守经营的银行在危机后也能尽显优势。这足以启示内地银行。（本文发表于2012年第35期《证券市场周刊》）&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;近年A股市场上银行股不被投资者看好，股价持续走低。看空的理由很多，是否成立姑且不论，香港地区的优秀银行几十年来的投资回报或许可出一些启示。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;香港地区的银行亦经历了&lt;strong&gt;1987年股灾&lt;/strong&gt;、1994年开始的&lt;strong&gt;利率市场化&lt;/strong&gt;、1997年&lt;strong&gt;亚洲金融危机及房地产泡沫破灭&lt;/strong&gt;、2008年的金融危机，等等，然而，优秀银行如恒生银行（00011.HK）、汇丰控股（00005.HK）却跨越了经济周期，给予了投资者丰厚的回报，其中立足香港本土、保守经营的恒生银行，回报更胜以全球业务著称的大股东汇丰控股。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;长期复合回报率高&#34;&gt;长期复合回报率高&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;我们不从中国香港经济急速起飞的上世纪70年代算起，而以已经达到相当发达经济水平的80年代末算起；也不从1987年低点算起，而以不高不低的1988年12月30日算起，截至2011年12月30日，累计23年，而2011年亦是资本市场低迷的一年，尤其当年底港股市场亦表现不佳，所以累计23年的比较结果并没有考虑低吸高抛，更具参考价值。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;恒生银行23年来净利润仅增长了&lt;strong&gt;10.86倍&lt;/strong&gt;，复合增长率&lt;strong&gt;10.93%&lt;/strong&gt;，股本总数没有扩张，甚至因股份回购而略有减少，&lt;strong&gt;每股收益也因此增长了11.01倍&lt;/strong&gt;，看起来似乎回报一般。但由于恒生银行分红率较高，如果将每年的分红所得，按次年年中股价买入再投资（不考虑交易费用），则累积股数将是起初的2.99倍，按2011年末股价计算，23年的回报将是26.84倍，年复合回报率&lt;strong&gt;15.38%&lt;/strong&gt;。若以2007年末股价计算，19年的回报是38.22倍，年复合回报率高达&lt;strong&gt;21.14%&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;汇丰控股23年来净利润增长了&lt;strong&gt;30.34倍&lt;/strong&gt;，复合增长率&lt;strong&gt;16%&lt;/strong&gt;，但是股本总数亦扩张了3.86倍，&lt;strong&gt;每股收益因此仅增长了7.87倍&lt;/strong&gt;，输给恒生银行。考虑分红再投资，并在2009年千亿配股日前卖出部分股份用于次日低价配股，累积股数是起初的2.95倍，按2011年末股价计算，23年的回报是24.66倍，年复合回报率&lt;strong&gt;14.95%&lt;/strong&gt;。若以2007年末股价计算，19年的回报是39.14倍，年复合回报率高达&lt;strong&gt;21.29%&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可以看出，即便在1988年后，尤其此期间香港银行亦经历各种负面影响，优秀的银行仍然给投资者带来了丰厚的回报。A股市场当前对银行的过度担忧甚至“一棒子打死”，似有不合理之处。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;高回报未必依靠规模扩张&#34;&gt;高回报未必依靠规模扩张&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;23年中，汇丰控股的净利润增长了30.34倍，是恒生银行的3倍之多，但每股收益增长倍数反而不及恒生，皆因汇控长期以来通过全球并购做大做强，其间需要大量资金，采用了包括以股代息、境外增发、配股等方式再融资，23年实际股本扩张3.86倍，股东的股份被摊薄，长期复合回报率并没有与净利润增速同步增长。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而恒生在此期间没有扩张股本，且分红率很高，通常在8成左右，&lt;strong&gt;股东若通过分红再投资，绝大多数情况下复合回报率要胜过汇控&lt;/strong&gt;。由于汇控是恒生的控股股东，截至目前持有恒生股份62.14%，汇控不希望股份被摊薄，使恒生再融资受到抑制，只能选择内生增长，如此一来，速度慢了一些，但最终复合回报率反倒相对高一些。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;特别是恒生立足香港本土的经营策略，似乎比汇控的全球化经营要保守、扎实得多。在熟悉的本土经营，更像巴菲特所说的在自己的能力圈范围内经营。恒生曾经在一次银行危机中注资本地银行永安银行，获得控制权，经过7年使其经营改善，但最终仍选择出手卖掉，获利数倍。恒生亦有多元化经营，但最主要的还是传统银行业务，其余则是业务补充。近年在中国内地的扩张也只是进军发达城市以及持有内地商业银行股权，稳打稳扎。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;汇控则经营地域广泛，业务更加多元，经营难度大。早期，汇控业务主要在亚洲特别是中国香港，在1965年香港银行危机中更控股了恒生，但并不过多干涉其经营管理。后来因为香港回归，英资企业上世纪80年代开始回流，汇控跟着扩张至英国，总部也迁至英国。而在这之前，汇控的并购扩张带来的协同效应还是不错的，尤其在控股恒生后，汇丰香港和恒生加起来已经形成绝对优势地位。然而，此后可能因为规模发展的瓶颈限制，汇控相继在欧洲、北美、南美、中东等地展开大型并购，多次并购溢价较高，并进行了除银行以外其他金融行业的多元化发展。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;美国次贷危机的大赢家富国银行亦是通过并购做大做强的，但富国的并购绝大部分都是在美国本土进行的，而且多在行业低谷进行逆周期并购。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;汇控虽然号称 “环球金融、地方智慧”，但实际执行起来，全球化经营需要应对各地的监管，总部需要异地决策，难度不小。而且，全球化经营未必带来协同效应，甚至运营成本更高，汇控的成本收入比多数年度在50%以上，而恒生则在25%-35%之间。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;也有说法认为汇控的全球化经营分散风险，然而，不管是1997年亚洲金融危机，还是2001年阿根廷经济危机，抑或2008年的美国次贷危机，汇控都无一幸免&lt;/strong&gt;，尤其次贷危机中，业绩倒退接近70%，并持续两年处于低位。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;恒生的房屋按揭业务占比不小，的确也深受1997年亚洲金融危机及房地产泡沫的破灭的影响，但业绩仅倒退不到30%，次年即回升至较高水平，这与其集中精力深耕本地市场、保守经营不无关系。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;图1:1996-2011年恒生银行与汇丰控股ROE变化&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.stutostu.com/wp-content/uploads/2012/09/63bd0e05tca5b7d7e89bf690_thumb1.jpg&#34;&gt;&lt;img style=&#34;background-image: none; border-bottom: 0px; border-left: 0px; padding-left: 0px; padding-right: 0px; display: inline; border-top: 0px; border-right: 0px; padding-top: 0px&#34; title=&#34;63bd0e05tca5b7d7e89bf690_thumb1&#34; border=&#34;0&#34; alt=&#34;63bd0e05tca5b7d7e89bf690_thumb1&#34; src=&#34;http://www.stutostu.com/wp-content/uploads/2012/09/63bd0e05tca5b7d7e89bf690_thumb1_thumb.jpg&#34; width=&#34;591&#34; height=&#34;359&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;汇控早期的ROE是高于恒生的，但自上世纪90年代中后期之后，&lt;strong&gt;恒生的ROE一直保持在高位&lt;/strong&gt;，而汇控由于溢价并购、高运营成本，以及为部分收购的问题资产作出大额坏账拨备，导致其ROE逐步走低，并在次贷危机中损失惨重，2009年进行了约1378亿港元的配股大输血，2008、2009连续两年净利润只剩400多亿港元，主要为次贷危机撇账所累，到2010年净利润才重回千亿港元，但股价仍然只及危机前的一半。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实汇控在港业务一直非常强劲，税前利润稳坐香港龙头地位，撇除恒生银行部分，汇丰香港稳胜恒生银行。单纯从普通投资者的角度，若汇丰香港单独上市，投资回报估计远胜汇控，亦很可能不输恒生。2010年汇控总裁办公室从伦敦迁回香港，亦有总部迁回香港的传闻，重心东移意图明显。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，&lt;strong&gt;长期投资回报率与银行的净利润增长率并没有必然的联系&lt;/strong&gt;，关键看净利润增长来自哪里，是&lt;strong&gt;内生增长&lt;/strong&gt;还是&lt;strong&gt;外部融资&lt;/strong&gt;带来的。对投资&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;者来说，银行的成长天花板并不太可怕，成长速度慢的银行如果能够保持&lt;strong&gt;高ROE、高分红率&lt;/strong&gt;，投资者通过分红再投资，也可以实现与投资高速成长银行一样丰厚的复合回报。更加需要关注的是银行的护城河是否坚固，经营风格是保守还是激进。汇控亦是优秀银行的代表，但近年的并购扩张及随后带来的问题导致其经营表现要逊色许多。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;更高回报需低价买入或低价再投入&#34;&gt;更高回报需低价买入或低价再投入&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;恒生截至2011年底的累计回报倍数为26.84倍，比汇控的24.66倍并没有高出太多，而且若截至2007年来看，累计回报倍数（38.22倍）比汇控的（39.14倍）还要略低一些，为什么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一方面，1988年底恒生估值较高&lt;/strong&gt;。以年末业绩及年末股价计算当年的PE，1988年底恒生的PE是12.95倍，而汇控是7.76倍， PE比值1.67，即1988年底恒生比汇控估值高出一截。到了2011年底，恒生的PE是14.25倍，汇控是10.78倍，PE比值1.32，估值溢价已不明显，即当初恒生的买入价相对较高。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;图2:1988-2011年恒生银行和汇丰控股PE比较&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.stutostu.com/wp-content/uploads/2012/09/63bd0e05tca5b7e63a14e690_thumb1.jpg&#34;&gt;&lt;img style=&#34;background-image: none; border-bottom: 0px; border-left: 0px; margin: 0px; padding-left: 0px; padding-right: 0px; display: inline; border-top: 0px; border-right: 0px; padding-top: 0px&#34; title=&#34;63bd0e05tca5b7e63a14e690_thumb1&#34; border=&#34;0&#34; alt=&#34;63bd0e05tca5b7e63a14e690_thumb1&#34; src=&#34;http://www.stutostu.com/wp-content/uploads/2012/09/63bd0e05tca5b7e63a14e690_thumb1_thumb.jpg&#34; width=&#34;586&#34; height=&#34;356&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;另一方面，恒生长期估值较高，导致分红再投资收益率不高&lt;/strong&gt;。上文的复合回报率比较是加上了分红再投资的，而恒生的分红率比较高，但从图2可以看出，恒生的PE估值大多数时期比汇控高，特别早期尤为明显，这导致恒生的分红再投入买入价较高。即是说，高ROE企业的分红再投资，被高估值拉低了分红再投资收益率。也许有人认为银行股估值应该看PB，其实看PB是为了避免个别年份银行业绩波动影响，PE=PB/ROE，长期来看，PE就是考虑了ROE的PB估值，道理是一样的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;所以，再优秀的银行，如果估值太高，都可能拉低收益率&lt;/strong&gt;。许多投资者疑惑，招商银行（600036.SH；03968.HK）的ROE经常高于民生银行（600016.SH；01988.HK），累计分红比率也高于民生银行，但就长期回报而言，招商银行在某些区间可能输给民生银行，其中一个原因就是，无论是买入价的估值还是分红再投资的估值，招商银行作为“大众情人”在多数年度都要比民生银行高。另外一个原因是，民生银行多次溢价再融资，新股东为老股东作贡献，而招商银行除内地、香港两地IPO外基本是低价配股。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;总的来说，优秀的银行往往能给投资者带来丰厚的长期复合回报，但买入价较高或者分红再投入价较高也可能拉低本应更高的长期复合回报率。在危机发生前，优秀银行的回报率可能不会显示出太大的优势，但危机发生后，保守经营的优秀银行优势尽显，复合回报率很可能要胜出其他银行一大截。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;附：汇丰控股与恒生1988-2011年EPS及分红，汇丰控股每股数字经供股、拆细、送股、换股等往前调整&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.stutostu.com/wp-content/uploads/2012/09/63bd0e05tca5b87d78c1e690_thumb3.jpg&#34;&gt;&lt;img style=&#34;background-image: none; border-bottom: 0px; border-left: 0px; margin: 0px; padding-left: 0px; padding-right: 0px; display: inline; border-top: 0px; border-right: 0px; padding-top: 0px&#34; title=&#34;63bd0e05tca5b87d78c1e690_thumb3&#34; border=&#34;0&#34; alt=&#34;63bd0e05tca5b87d78c1e690_thumb3&#34; src=&#34;http://www.stutostu.com/wp-content/uploads/2012/09/63bd0e05tca5b87d78c1e690_thumb3_thumb.jpg&#34; width=&#34;262&#34; height=&#34;528&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;恒生88-91的每股派息，因无年报数据，咨询投资者关系给的，经奇伟鸟网友提醒，作了修改，用当年派息金额除以当年净利润，再乘以每股纯利所得，99年派息高乃因当年另外派发了特别股息。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.stutostu.com/wp-content/uploads/2012/09/63bd0e05t7aa2ff8016a3690_thumb1.jpg&#34;&gt;&lt;img style=&#34;background-image: none; border-bottom: 0px; border-left: 0px; margin: 0px; padding-left: 0px; padding-right: 0px; display: inline; border-top: 0px; border-right: 0px; padding-top: 0px&#34; title=&#34;63bd0e05t7aa2ff8016a3690_thumb1&#34; border=&#34;0&#34; alt=&#34;63bd0e05t7aa2ff8016a3690_thumb1&#34; src=&#34;http://www.stutostu.com/wp-content/uploads/2012/09/63bd0e05t7aa2ff8016a3690_thumb1_thumb.jpg&#34; width=&#34;259&#34; height=&#34;531&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;汇丰控股与恒生银行历年净利润
&lt;a href=&#34;http://www.stutostu.com/wp-content/uploads/2012/09/63bd0e05t7aa307e4ae13690_thumb2.jpg&#34;&gt;&lt;img style=&#34;background-image: none; border-bottom: 0px; border-left: 0px; padding-left: 0px; padding-right: 0px; display: inline; border-top: 0px; border-right: 0px; padding-top: 0px&#34; title=&#34;63bd0e05t7aa307e4ae13690_thumb2&#34; border=&#34;0&#34; alt=&#34;63bd0e05t7aa307e4ae13690_thumb2&#34; src=&#34;http://www.stutostu.com/wp-content/uploads/2012/09/63bd0e05t7aa307e4ae13690_thumb2_thumb.jpg&#34; width=&#34;270&#34; height=&#34;406&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原文链接：&lt;a href=&#34;http://blog.sina.com.cn/s/blog_63bd0e0501013tk0.html&#34;&gt;http://blog.sina.com.cn/s/blog_63bd0e0501013tk0.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>雪球体研报：招商银行投资价值【转】</title>
      <link>http://barbery.me/post/2012-09-23-%E9%9B%AA%E7%90%83%E4%BD%93%E7%A0%94%E6%8A%A5%EF%BC%9A%E6%8B%9B%E5%95%86%E9%93%B6%E8%A1%8C%E6%8A%95%E8%B5%84%E4%BB%B7%E5%80%BC%E3%80%90%E8%BD%AC%E3%80%91/</link>
      <pubDate>Sun, 23 Sep 2012 21:38:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://barbery.me/post/2012-09-23-%E9%9B%AA%E7%90%83%E4%BD%93%E7%A0%94%E6%8A%A5%EF%BC%9A%E6%8B%9B%E5%95%86%E9%93%B6%E8%A1%8C%E6%8A%95%E8%B5%84%E4%BB%B7%E5%80%BC%E3%80%90%E8%BD%AC%E3%80%91/</guid>
      <description>&lt;p&gt;摘要：2012年上半年，招商银行实现归属于该行股东净利润233.77亿元，同比增加47.77亿元，增幅25.68%，实现平稳增长，但增幅较2012年一季度回落了6.48个百分点；实现利息净收入436.41亿元，同比增加79.25亿元，增幅22.19%；实现非利息净收入134.78亿元，同比增加31.38亿元，增幅30.35%。基本每股盈利1.08元(去年同期为0.86元)，每股净资产8.4元。招商银行上半年不良贷款余额99.03亿元，比上年末增加7.30亿元或7.96%。不良贷款率0.56%，与上年末持平。考虑到上半年不良贷款核销7.73亿元，不良贷款实际增加15.03亿元。招商银行目前动态市盈率在4.5倍左右，市净率在1倍左右，招行目前是否值得投资？原因是什么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;报告撰写：参与$招商银行(SH600036)$讨论的雪球用户
报告编辑：@飞刀
向所有贡献智慧的雪球用户表示感谢。编辑之中如有疏漏错误,还请指正。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原文地址：&lt;a href=&#34;http://xueqiu.com/9777829407/22253527&#34;&gt;http://xueqiu.com/9777829407/22253527&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一、招行的传统优势：零售业务以及因此而衍生低成本的资金来源（此点几无疑问）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;@姜老牙：公司总能吸收到大量低成本存款，从而轻松实现同业最高的净息差，盈利能力领先，并抵抗利率市场化的冲击。低成本存款的来源主要是1，领先的企业网银和现金管理业务。现金管理带来了60%的企业存款（民生只有10%），其中无贷款客户占了40%，另外20%是贷款派生出来的现金管理存款。2，高端化的零售客户结构。50万余额以上客户存款占比接近50%（民生更高，超过60%），私人银行业务领先同业。这些客户受教育程度高，富有，理财意识强，不愿意储蓄，更看重银行提供的各项理财服务。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;公司零售存款占比37%，领先所有股份制银行（0%-15%之间）。零售业务的优势在于，1常识来说，较小的客户议价能力更低，因此零售贷款的业务收益率比公司贷款更高。2分散化程度更高，风险更低。3由于没有破产制度，相当于无限责任。4零售业务量多额小，创造中间收入的能力更强，公司非息收入占比超过24%。5网络银行的替代效应更强。6抗通胀。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;@林本木:我个人对银行评价有三个方面：1资金负债成本是不是低，就象加工企业，采购的原材料是不是同行里最便宜的，这点海螺水泥的成本优势让我很满意，招行的负债能做比建行还低，让我很佩服；2马蔚华判断将来靠零售打天下，没零售没饭吃，这是对中国将来市场化的判断，现在除了四大行（他们网点资源是招行几十倍），零售存款这块谁做得好？民生、兴业、平安、浦发这两年零售增速也跟上招行，后知后觉，追加资源投入，集中爆发力也快，但绝对量与招行越差越远，就象美国增速不如中国，难道会认为中国比美国优秀吗？爆发性增长有持续性吗？民生中期零售活期存款增速与招行相当，都是12%这样，但招行绝对量增加了669亿，民生只增加100亿，史玉柱说三年赶上招行，我却看到距离越来越大；3个人认为参天大树更多生根，多向下长，这需要成本。只是表面向上增长，特别在台风将来时，根浅野蛮生长风险很大，所以有银行0.9倍pb我不敢买,却买了1.2倍的招行..当然，招行是不是在生根？每个人都有自己的体会，包括巨资高价买永隆，优劣评说各不同，国际化不需要成本就能出去赚钱吗？招行生根是为了迎接利率市场化，检验也必须在市场化环境下才科学，后期为了入世条款，市场化会越来越明显。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;@空悲切:招行一直在用批发业务养着零售业务，零售业务不但不是招行优势的来源，反而是拖后腿的（现阶段）。但是在未来金融脱媒的大环境下，批发业务会很受伤，中国就那么大，肥的流油的企业也就那么多，你想跟四大行或其他有后台的银行（比如中信）去抢大客户？基本没戏。所以必须做两手准备。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是即使在未来，零售业务也需要继续缩小成本，提高效率。但是零售业务的成本大头是人工成本，这个成本是刚性的，一直在涨，导致零售业务的成本收入比很难控制。分子没法缩小，就只能做大分母，把收入这块做上去&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;@东博老股民:目前来看，最佳的零售银行无疑就是招商银行。至于说社区银行的发展，似乎还没有一家银行提出这个战略。在我国，银行的服务还有着太多太多的空白区域，现在还没有必要去开拓社区银行这一块的。目前的招商银行准备发力中小企业这一块，避免与民生面对面竞争，这是个不错的方向。所以，招商的未来值得期待，现在就看执行力的问题了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;@caimi:就个人业务而言，我觉得招行的吸引力还是高于民生的。招行是我的主银行，民生是第二银行，我不会把更多的业务转到民生的，但确实转了以一部分业务。我和招行的客服经理说过，你们的费用比别人高10%我肯定还会在招行做，高20%也会考虑，但再高就没法考虑了。但招行有能力维持一个高费率，是优势。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;@流水白菜:
在利率市场化作为长期趋势的大背景下，零售业务占比越高的银行，未来的盈利能力受到的冲击就越小，从而能够保持银行利润的稳健增长和盈利能力的稳定&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;招商银行零售业务的发展优势可以总结为&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1、较高的集约效率，网均储蓄存款达到了8.48亿元，是行业平均水平的3倍，这样的存款结构使招商银行整体的存款活期化率达到了56.73%，存款的平均成本仅仅为1.23%，网均个人贷款余额达到6个亿，是同业平均水平的5倍多，网均非利息收入8.63万元，是上市银行平均水平的5倍，信用卡刷卡消费额位居同业第三（仅次于工行和建行）；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2、体系化的优势，整体零售银行的业务管理体系分为财富管理、私人银行、个人信贷、信用卡、渠道管理和运营作业体系，目标是打造强大的客户综合服务能力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3、良好的客户结构；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4、客户群成长性良好，40岁以下的客户超过了7成，25-40岁的客户超过了52%，这些客户正处于事业上升通道中，成长空间大，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5、完善的产品体系，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6、高效协同的服务渠道体系，网上银行的替代率目前已经达到了73.44%，电子银行的替代率达到了84.5%，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;7、较强的专业能力和较强的销售能力，2009年和2010年连续两年招商银行偏股型基金销售位居同行第三位（仅次于工行和建行），2010年实现基金销售额1333.6亿元，同比增长10.68%，实现基金销售收入11.85亿元，同比增长6.37%，而同期很多银行同业基金销售额和基金销售收入同比都出现了下降，特别是在银保业务上，由于2011年保监会出台了银保销售新规，禁止保险经纪人进入银行网点代理销售保险，因此整体20111-4月，同业的银保销售业务同比下降了15%左右，但是招商的银保业务增幅达到了28%，8、先进的管理技术、独具特色的零售文化和较高的品牌美誉度。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;@陈星宇：利率市场化是一个长期渐进的过程，对于一家银行而言，很难说总体的竞争优势仅仅来源于存款利率。从目前看，招行仍保持在存款利率的一定优势。但如果考虑到你所说的利率市场化的前提，各家银行在利率制定上，将更加灵活多变，这无疑肯定将增加竞争压力，因此长远看，招行利率较低的策略将很难维持。从吸引存款的角度出发，当然应该制定更高的利率水平。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;@致良知:买银行，实际上是买&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>