<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>茅台 on Barbery&#39;s Blog</title>
    <link>http://barbery.me/tags/%E8%8C%85%E5%8F%B0/</link>
    <description>Recent content in 茅台 on Barbery&#39;s Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Sun, 17 Jun 2012 09:46:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://barbery.me/tags/%E8%8C%85%E5%8F%B0/feed/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>ROE、PB【转】</title>
      <link>http://barbery.me/post/2012-06-17-ROE,PB/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Jun 2012 09:46:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://barbery.me/post/2012-06-17-ROE,PB/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;【ROE，的确是很容易让人忽略的指标，在今天大家都喜欢用利润增长率来衡量一个股票的价值的时候，老巴早就说过，长期投资，看重的是净资产收益率，也就是ROE，但是市场就是市场，大家往往都会被复合增加百分之七八十的成长股所蒙蔽。。。如果你能一1PB买入1个长期净资产收益率为20%的公司，即是这个公司已经没有成长性可言，利润保持不变，理论上都可以创造ROE等同的复合收益率（如果没成长性，利润保持不变的情况下，那么公司需要把利润全部分配才能维持净资产收益率不变），可惜了，大家喜欢赚快钱，没人稀罕这个机会】&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以下是原文内容
原文链接：&lt;a href=&#34;http://blog.sina.com.cn/s/blog_4462623d0102e4i0.html&#34;&gt;http://blog.sina.com.cn/s/blog_4462623d0102e4i0.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ＲＯＥ，是投资者很关注的一个指标，认为高ＲＯＥ就意味着高成长。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实，这是一个典型的认知偏见。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;举个生活中的简单例子，就可以很容易理解。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如，餐饮业，有些很典型的饭店，整体净资产规模有限，效益、现金流很好，净资产收益率很高。但是，很不容易大规模复制，产生净现金流的资产总量提升速度慢，无法发挥高净资产收益率的优势，就存在经营规模上的天花板。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;类似喜斯糖果这类企业，不可能实现全世界消费者都喜爱喜斯糖果，其很高的净资产收益率形成稳定的持续现金流回报，通过高派现的方式给予股东回报。这类企业，不是海量市场规模的成长性企业，是有稳定现金流回报的高派现印钞机。有护城河、有确定性回报，但没有巨大的规模。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;决定成长的关键，是企业经营产生的经营性利润再次投入到生产中，形成的新增资产是否能够持续保持高净资产收益率，并且，这种持续不断的投资，将要持续多少年。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可口可乐，已经经营过百年，始终稳定增长。在非洲市场并未完全开发之前，可口可乐的增速依然会以接近１２％的速度复合成长。这种超过百年的稳定成长历程，才是其最大的投资价值。并且，可口可乐的商业模式非常特殊，瓶装厂的建设并非是其主营业务，而是联盟，这就降低了低毛利业务资本消耗。而其最大的利润来源于糖浆，这使得再投资效率很高。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ＲＯＥ之外，买入的ＰＢ值非常重要。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;即使，未来Ｎ年企业都可以保持高速复合增长，这个Ｎ的持续周期非常长，买入ＰＢ值过高，也会严重影戏长期投资收益率。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;买企业，就是买资产。很简单，以几倍溢价购入企业的净资产，在长期投资中，享受持有企业资产创造的现金流。购入ＰＢ值过高，资产溢价过高，即使出现长期高速成长，也会大大影响投资收益率。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ＲＯＥ、ＰＢ，这些数据，都属于量化数据。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最难判断的是长期复合增长的持续时间，这实际上需要投资者对企业相对竞争力、行业发展规模有一个模糊的准确判断。这属于定性审视投资的范畴。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;真正的投资者，不会把资本市场股票价格波动作为判断投资收益能力的决定性因素，而是，关注资产的长期确定性投资收益能力。排除市场价格波动带来的巨大资产性增值空间，仅仅关注资产内在价值推动资本增值，是保守型投资者审视投资的基本原则，当然，也不是完全排斥市场给予的佳酿。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ＰＢ、ＰＥ、ＰＳ，这三种量化指标，都依托在企业产生现金流的净资产规模不断成长基础上，才有价值。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为什么，亚马逊这类企业长期亏损，依然取得很高的市值。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那是因为，其营业额不断扩张，产生现金流的净资产规模不断成长，在其潜在的业务成长空间内，还需要持续不断的资产投入，处于高速成长期。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对处于高速成长期的企业，规模是至关重要的。无论是通过确保运营现金流安全基础上的不断强化投资，还是再融资，都是为了扩张市场份额，形成成长规模，促进未来现金流规模扩张。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为什么，茅台、五粮液、泸州老窖，这类高ＲＯＥ企业，不需要大规模基础设施建设，还不高派现呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就是中国白酒企业的问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;企业本身再投资建设所需资本，根本不需要再融资，企业产生的经营性利润就足以支付这种固定资产扩张。问题是，这种固定资产的快速扩张，终端消费市场无法承受，没有那么庞大的市场需求。没有必要大规模的固定资产投资，宁可将资金存在银行理财，也不会高比例派现。处于这种状况，依然形成高ＲＯＥ，可见其惊人的毛利率。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;泸州老窖，基本上处于６０－７０％的高比例派现，留存的利润足够应付企业成长所需要的投入。这种模式，对于长期投资者来说，是最满意的。现金，回馈投资者，让投资者自行选择更高资产收益能力的投资项目，而不是降低资本效率。现金，不是用来高效形成主营业务扩张，就老老实实派现，这是对投资者最好的回报。这才是问题的关键。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至于民生、招商、苏宁、平安这些企业，就用不着有太多的顾虑了，可以预见的是未来很多年，他们都达不到茅台、五粮液、泸州老窖的“境界”，依然需要大量的资本再投资主营业务，成长几十年。这些企业，没有那个能力将净利润放在手里把玩，必须不断的进行经营性资产扩张，这种ＲＯＥ持续，对投资者来说是有价值滴。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们，不可能看到奢侈白酒把利润都砸在建设酒窖上，因为，这些酒厂非常清楚中国白酒市场的总规模不太见强。市场规模的整体非理性扩张时代，渐行渐远。７０％以上高比例派现时代，已经走来。此时，低ＰＢ购入，享受分红，是理性选择。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;想永远高速复合增长，持续百年，那是不客观的选择。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对待再融资的态度，关系到投资者对成长的理解。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;没有再融资的时代，也就意味着成长到了不需要打激素成长的历史阶段。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>白酒投资简约之美从CPI到消费升级指数【转】</title>
      <link>http://barbery.me/post/2012-06-14-%E7%99%BD%E9%85%92%E6%8A%95%E8%B5%84%E7%AE%80%E7%BA%A6%E4%B9%8B%E7%BE%8E&amp;/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Jun 2012 23:41:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://barbery.me/post/2012-06-14-%E7%99%BD%E9%85%92%E6%8A%95%E8%B5%84%E7%AE%80%E7%BA%A6%E4%B9%8B%E7%BE%8E&amp;/</guid>
      <description>&lt;p&gt;【偶尔点评：不错的资料，可以收藏 日后研究白酒行业能用上也说不定】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;食品饮料行业2012年中期投资策略（本报告出自招商证券）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;本文检视了依据 CPI进行高端白酒投资这一简约方法的适用性，新提出将来中档酒投资可看我们设计的“消费升级指数”。因前期白酒板块走势强劲、与 CPI 下行相背离，我们于 6月报中提示防御，建议坚守核心股茅台、洋河、伊利，预计四季度板块又有更全面机会。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1、CPI是简洁的高端白酒投资同步指标，06－11年吻合度很高&lt;/strong&gt;。过去十年的经济背景是，固定资产持续投资、房地产货币化、温和通膨，拉动了高端酒的需求。06年之前板块在修正过高定位，走势与 CPI不同；06年之后的五年联动性大大提升；今年上半年白酒板块受业绩驱动走势仍强劲，与 CPI 的下行走势相背离。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2、未来可以使用 CPI 指标提示高端酒机会，用我们设计的“消费升级指数”把握中档酒机会&lt;/strong&gt;。未来固定资产投资增速肯定要放缓，不过仍然还存在农地流转这一继房地产之后最重要的货币化，CPI仍然是值得关注的指标。不过高端酒最辉煌的增速顶峰已过，未来仅是惯性高增长，未来五年将是中高端的时代，我们设计了“消费升级指数”来考量民生状况，即“人均可支配收入中位数增速与人均可支配收入增速之差”。&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3、下半年整体来看白酒板块仍值得重仓，只是要等待 6、 7月份的中场休息过后&lt;/strong&gt;。中国的饮食文化决定白酒在政商务活动中不可缺少的作用；白酒毛利率高，生存状况优于其它需要拼成本拼价格的行业。只是上文说的上半年 CPI下行、需求在疲软之中，而白酒板块却取得了很好的回报，6、7 月份上行动力有些不足，短期策略是收战线、守核心，白酒重点推荐洋河和茅台。如果茅台在中秋节前提价，则说明市场环境转暖，行业可全面配置。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4、大众品继续推荐伊利，关注双汇&lt;/strong&gt;。伊利凭织网计划赶超竞争对手、业绩有释放动力。双汇资产注入已获批，最近受蛆虫门困扰影响股价，再次提供抄底机会。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;5、风险因素&lt;/strong&gt;：经济下行超预期带来的需求进一步疲软。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;‰&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;重点公司主要财务指标&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://xqimg.b0.upaiyun.com/137ea3799921e3fe2304078e.png!custom.jpg&#34; alt=&#34;白酒投资简约之美鈥敶覥PI到消费升级指数&#34; title=&#34;白酒投资简约之美鈥敶覥PI到消费升级指数&#34; /&gt;&lt;a href=&#34;http://xqimg.b0.upaiyun.com/137ea3799921e3fe2304078e.png&#34;&gt;查看原图&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一、白酒投资看什么？看CPI&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;白酒占据食品饮料板块市值的 6成，近十年来牛股辈出，以茅台为代表等白马股更是成为市场价值投资的典范，不断创出新高。尽管白酒属于防御性板块，但从历史上来看随着经济周期和国家政策的变动，也呈现出了相当的周期性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://xqimg.b0.upaiyun.com/137ea37f0ff263fd1079342f.png!custom.jpg&#34; alt=&#34;白酒投资简约之美鈥敶覥PI到消费升级指数&#34; title=&#34;白酒投资简约之美鈥敶覥PI到消费升级指数&#34; /&gt;&lt;a href=&#34;http://xqimg.b0.upaiyun.com/137ea37f0ff263fd1079342f.png&#34;&gt;查看原图&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://xqimg.b0.upaiyun.com/137ea382ab1203fa2f17180c.png!custom.jpg&#34; alt=&#34;白酒投资简约之美鈥敶覥PI到消费升级指数&#34; title=&#34;白酒投资简约之美鈥敶覥PI到消费升级指数&#34; /&gt;&lt;a href=&#34;http://xqimg.b0.upaiyun.com/137ea382ab1203fa2f17180c.png&#34;&gt;查看原图&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而白酒香型多样，价位段极宽，低至几元高至数万，消费者也是遍布全国，且分属各收入阶层。如何能够在合适的时点把握白酒板块性机会难免让不少投资者觉得有些雾里看花，但自然界总是以简约为美，幸运的是从历史数据来看这种美在投资白酒时也存在，这就是 CPI。无需赘言，看一下图 3两条亦步亦趋的曲线，CPI与白酒行业的联系其实就是这么简单。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://xqimg.b0.upaiyun.com/137ea3864e0283fdca2aec9a.png!custom.jpg&#34; alt=&#34;白酒投资简约之美鈥敶覥PI到消费升级指数&#34; title=&#34;白酒投资简约之美鈥敶覥PI到消费升级指数&#34; /&gt;&lt;a href=&#34;http://xqimg.b0.upaiyun.com/137ea3864e0283fdca2aec9a.png&#34;&gt;查看原图&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但要，光是行业利润与 CPI的同步增长，并不能反映投资的成败，CPI与行业市值又是什么关系呢？幸运的是，从图 4 中看到，在过去 6 年一个半 CPI 波动周期中，CPI 与行业市值也是高度正相关的，CPI见顶和见底的时间点，均较白酒市值的见顶时间落后2-4 个月，这是因为股市有预期性，所以在预期到紧缩政策会更加严厉后便出现下行，而真实的 CPI则因为政策的滞后性，而迟于股市出现拐点。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://xqimg.b0.upaiyun.com/137ea38953a223fee88e05c3.png!custom.jpg&#34; alt=&#34;白酒投资简约之美鈥敶覥PI到消费升级指数&#34; title=&#34;白酒投资简约之美鈥敶覥PI到消费升级指数&#34; /&gt;&lt;a href=&#34;http://xqimg.b0.upaiyun.com/137ea38953a223fee88e05c3.png&#34;&gt;查看原图&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;我们基本可总结出这样一条规律：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;白酒指数是顺 CPI 周期的，并略有领先。CPI 高时白酒需求好，CPI 低时白酒需求差，高低我们以 3为界；CPI过高时，因紧缩政策出台，白酒需求虽有一些刚性，但股票估值将被压低， CPI过低时，由于经济即将放松，白酒股估值有望修复，过高可以 5为界，过低可以 1为限。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也有例外，1）06 年之前 CPI 的指导性不强，尤其是 03 年 6 月-04 年 10 月间，CPI与市值增速几乎是背道而驰的，我们认为那个时候的食品饮料板块估值太高，属于估值调整的阶段，见图 5，整个市场也是如此，见图 6。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://xqimg.b0.upaiyun.com/137ea38e4b82a3fe61bc7afd.png!custom.jpg&#34; alt=&#34;白酒投资简约之美鈥敶覥PI到消费升级指数&#34; title=&#34;白酒投资简约之美鈥敶覥PI到消费升级指数&#34; /&gt;&lt;a href=&#34;http://xqimg.b0.upaiyun.com/137ea38e4b82a3fe61bc7afd.png&#34;&gt;查看原图&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2）今年上半年，CPI 和白酒板块走势也出现了背离。我们认为这主要是因为一季度高端白酒靓丽的惯性高增长和三线小白酒业绩的爆发，让投资者对于白酒板块过于乐观所致，其实春节过后，高端白酒的终端需求已出现了持续的疲态，而三线白酒涨幅已高，安全边际有限，随着市场参与者态度逐渐冷静。我们于《食品饮料 2012 年 6月月报－收战线，守核心》2012/5/30 首次提出看淡的观点，6 月初的市场走势基本验证了我们的判断。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;二、高端酒CPI投资原则与固定资产投资、货币化&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;白酒 CPI投资原则背后的原因是什么？通货膨胀过程中，高端品需求拉动，大众品成本推动。为什么有通货膨胀？是积极的财政政策与宽松的货币政策的结果。过去十年 GDP的增长更多的归功于固定资产投资的快速增长。固定资产投资额占 GDP的比率从 2000年的 27%快速增加到 2011 年的 64%。&lt;strong&gt;其中很重要的一个方面就是房地产的货币化，尽管货币化并不必然带来通货膨胀，但货币化进程却非常容易引发通货膨胀&lt;/strong&gt;。下图我们从固定资产投资、流动性开始，分解出高端白酒的五大需求，而高端酒的利润占整个白酒行业利润半壁江山。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;未来十年尽管投资推动力将减弱，但还有一项重要的资产将货币化，那就是农地！农地流转将支撑增量经济的发展，这个过程与房地产货币化相类似，它不必然产生通货膨胀，但却容易引发通货膨胀。未来 CPI这项指标对中高端以上的白酒还是有指导意义。农地流转是把双刃剑，我们会在将来的年&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>可预见的非理性从阿胶、茅台、房地产、普洱茶谈起【转】</title>
      <link>http://barbery.me/post/2012-04-23-%E5%8F%AF%E9%A2%84%E8%A7%81%E7%9A%84%E9%9D%9E%E7%90%86%E6%80%A7%E4%BB%8E%E9%98%BF%E8%83%B6%E3%80%81%E8%8C%85%E5%8F%B0%E3%80%81%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7%E3%80%81%E6%99%AE%E6%B4%B1%E8%8C%B6%E8%B0%88%E8%B5%B7%E3%80%90%E8%BD%AC%E3%80%91/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Apr 2012 14:05:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://barbery.me/post/2012-04-23-%E5%8F%AF%E9%A2%84%E8%A7%81%E7%9A%84%E9%9D%9E%E7%90%86%E6%80%A7%E4%BB%8E%E9%98%BF%E8%83%B6%E3%80%81%E8%8C%85%E5%8F%B0%E3%80%81%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7%E3%80%81%E6%99%AE%E6%B4%B1%E8%8C%B6%E8%B0%88%E8%B5%B7%E3%80%90%E8%BD%AC%E3%80%91/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;重温一下此文。。。最近热门的股票太多，业绩暴增的太多。。。药，酒，消费类的公司近几年业绩暴增，一不小心就会掉入高成长的陷阱。。。但是，正所谓存在即是合理，如何理解这种情况，或者说如何在遍地都是50%业绩增长的情况下，看清楚，哪个才是真正会发光的金子，哪个只是昙花一现。。推荐大家阅读&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;原文地址：&lt;a href=&#34;http://blog.sina.com.cn/s/blog_54e40a1e01013st8.html&#34;&gt;http://blog.sina.com.cn/s/blog_54e40a1e01013st8.html&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; &amp;nbsp;&lt;strong&gt;作者：&lt;/strong&gt; 枯荣&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还记得《可预见的非理性——怪诞行为学》的篇首，梁小民先生有个小故事，大体上可以理解东阿阿胶这些年的控制营销策略，这本书非常引入入胜。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;去年在北京一家经营奢侈品的商店底楼看到东阿阿胶的专营店，翻看了几个产品的生产日期，发现1-2年的存货很多。这和白酒有些类似，凡是存货可以随着（一段）时间保值/增值的，大体上都存在这种可能。包括房地产也是如此。即产品具备消费和投资双重属性，即便并不是公认的“投资品”，仍然具备这种属性，例如东阿阿胶、普洱茶等等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然不是每个具有这种双重属性的产品都能走向这种道路，需要营销手腕才能启动，例如06年后的东阿阿胶。但一旦启动，这个过程具有很强的自我强化特征。体现在厂商的不断提价和保持对渠道铺货的“饥饿感”上。而由于“存货”价值没有任何“跌价风险”，销售前景看好的时候，消费属性甚至让位于投资属性了。例如房地产、茅台、普洱茶，甚至还包括当年的兰花草。当然，这个美好的自我强化过程，最终会被打破，但转折点非常难于预测。在此之前，厂商供不应求，提价+量增的双重引擎会促使公司业绩大幅增长，这是投资者最如饮甘露的时期，但很少人能从中嗅到危险。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最终，它们还是要回到“消费属性”上来，房子终究是用来居住的，茅台终究是用来喝的，阿胶终究是用来补血的，兰花草终究不过是用来观赏下的。最终的消费属性对于消费者的黏性，决定了最终走向反向自我强化的危险程度。另外，正向自我强化过程越是脱离消费属性，其最终的结果越是危险。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，按照风险来看：第一，消费黏性越强的公司结局越好；第二，“存货”保值/增值程度越强的公司结局越好；第三，行业/公司在此过程中，偏离消费属性越小，结局越好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;07年云南爆炒兰花，便是一例，兰花珍稀品种一度炒到十几万一株。而且越是价格暴涨，似乎产品越是供不应求，自我强化过程开始了。渠道商开始嗅到利润，疯狂涌入。不少出售兰花的花店，都疯狂从云南进货，令人费解的是，他们很多都有丰富的经验，本不应该相信平时仅有观赏价值的兰花会值这些钱，但最终理性让位给非理性（因为只有非理性才能跟风赚钱）。当然，这个过程非常剧烈，投资属性占据绝对上风，最终持有大量兰花的，却并不是真正的消费者。然后“去投资属性”，这个反向自我强化过程惨烈至极，最终尘归尘、土归土，兰花仍然只是用来观赏的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;房地产行业又是一例，而且非常精彩。但房子的消费属性显然比兰花高太多。对绝大多数人来说，一套住房是基本生存的需求（刚需），因此一旦加入这个自我强化过程来，逆转的难度极大，对所有参与者的迷惑性也极大。直到最终消费属性停滞（例如城镇化停滞，经济增长停滞），人们才会发现，大家手中持有的房子，并非是自己用来居住的。于是反向自我强化开始，存货降价—投资者存货大量涌出—消费属性不畅—产品降价导致的消费者观望—刺激投资属性继续消弱。这个过程非常惨烈，例如香港1997-2003年的房地产；2007-2009年的普洱茶等等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;很遗憾，茅台为代表的白酒（特别是高端白酒）、阿胶、黄金饰品等等，也落入这个俗套。其中最特殊的是茅台，它和其他所有公司产品都截然不同。这是因为这种模式最终一定会遭遇转折的原因就是消费者对价格的弹性问题。即便在某些阶段，某些奢侈品（定义不同）对消费者的价格弹性是刚性的（甚至在价格提升时，需求反而会扩大）。但终究，可选消费品必然随着价格的不断抬升，其消费群体和消费量会缩小。当最终萎缩的需求遭遇不断提高的供给（看看这些年白酒行业的利润，社会资本必然会不断涌入，提高供给，即便是高端白酒），逆转就是不可避免的，只是时间而已。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;唯独茅台是特例，它的消费属性具有很强的刚性，甚至反弹性（价格越高，需求越旺）。因为第一，茅台在某些群体心目中的历史特殊性；第二，茅台自身带有的“社交属性”。当然，茅台自身的品质也是关键，但也许已经不是最重要的因素。这种独一无二的反价格弹性，加上长时间的存货升值导致的投资属性剧增（例如XX名人又囤积多少茅台云云），茅台的这个自我强化过程持续时间之长，可能和房地产一样，只会被政策所打破。（去除掉其反价格弹性属性后，才会进入反向自我强化过程）在茅台不断提价打开了空间后，五粮液、洋河、汾酒等等，白酒行业的好日子真的太好了，但它们与茅台有着本质上的区别。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿胶也是如此，什么独特的水资源、驴皮的稀缺性云云，都是浮云。但作为启动和推动这个自我强化过程是很有利的。每一个房地产商销售时，都称自己是：“稀缺地段”，是否真的稀缺，天知道。这只不过是一个营销的噱头。阿胶的作用自然不容置疑，只不过它和房地产、茅台、甚至白酒、葡萄酒不同，它的消费属性较单一，就是补血养颜，无非加上礼品属性。换言之，它是可选消费品，且有替代。太贵了，一般消费者大可不吃而已。而房地产有刚需属性，酒类有社交属性，有时候即便你不想喝，社交属性也会促使你去消费。因此，阿胶的风险远大于其他几类。况且，这几年的“控制营销”，提价幅度之大、频率之快，透支消费属性的速度叹为观止。我不清楚何时这个趋势会发生转折，但可以肯定必然发生。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实，这种产品、公司，如果不过度透支消费属性，例如将价格提升幅度控制在可承受范围（例如略超过CPI），则有可能不出现过分的反向转折。这种公司符合巴老的理想消费品企业。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一种反例是可乐，可口可乐和百事可乐几乎很长时间没有办法提价，但由于通胀因素，如果这种饮料不具备味觉累计（多喝就会反感），那么理论上它的成长空间会更大的多。这是芒格在1996年对可口可乐前景过分乐观的原因。因此大众消费品的空间显然会更大，成长也更加缓慢（只能依靠销量提升，而且只能依靠消费属性提升，不像房地产、白酒、普洱茶等，是价格+销量的双轮驱动），但这种驱动是健康的，可持续发展的模式。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回头看，过往对这种产品、行业、公司的理解还是太肤浅了，以至于错过了很多大好机会，罪不可恕。现在该好好看看了，什么样的公司“存货”是具备这种特征的，什么样的公司会找到营销的突破口从而打开这种正向自我强化过程？另外，避开那种正向强化周期过长，已经过度透支消费属性的行业公司。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>