<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>消费 on Barbery&#39;s Blog</title>
    <link>http://barbery.me/tags/%E6%B6%88%E8%B4%B9/</link>
    <description>Recent content in 消费 on Barbery&#39;s Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Sat, 01 Sep 2012 23:40:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://barbery.me/tags/%E6%B6%88%E8%B4%B9/feed/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>从周期性看我为什么选择银行业（二）完结【转】</title>
      <link>http://barbery.me/post/2012-09-01-%E4%BB%8E%E5%91%A8%E6%9C%9F%E6%80%A7%E7%9C%8B%E6%88%91%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E9%80%89%E6%8B%A9%E9%93%B6%E8%A1%8C%E4%B8%9A%EF%BC%88%E4%BA%8C%EF%BC%89%E5%AE%8C%E7%BB%93%E3%80%90%E8%BD%AC%E3%80%91/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Sep 2012 23:40:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://barbery.me/post/2012-09-01-%E4%BB%8E%E5%91%A8%E6%9C%9F%E6%80%A7%E7%9C%8B%E6%88%91%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E9%80%89%E6%8B%A9%E9%93%B6%E8%A1%8C%E4%B8%9A%EF%BC%88%E4%BA%8C%EF%BC%89%E5%AE%8C%E7%BB%93%E3%80%90%E8%BD%AC%E3%80%91/</guid>
      <description>&lt;p&gt;【不错的一篇博文~~哈哈，我个人感觉比作者之前第一篇的要好点~】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;面讲到行业周期，其实任何一个行业，一款产品，还有他的生命周期，无非也类似人类的生老病死。这里来讲讲生命周期里头，那个利润暴发式增长的部分：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;记得上世纪七十年代和八十年代初的电视机吧。家家户户里头，谁家买了台电视机，那是很了不起的。有电视机的人家，还经常把电视机搬到院子里来，然后一院子的人都把小板凳搬过来挤在一起看电视……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还记得早年的大哥大吧，那可是大老板才配的。而且那时香港电影里常见的桥段是，黑帮老大专门有个小弟，就是负责提大哥大的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;呵呵，什么是指数型爆发式增长，就是当电视机、手机这种本来最为高端的消费产品，从金字塔顶端走下来，走向普通大众消费者。因为它的市场容量爆炸式的扩张，那绝对不是10倍，或者100倍，或者仅仅1000倍。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果你的产品利润高，但是始终停留在只有少部分人消费得起的金字塔顶端，那么增长潜力是很有限的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;电器的大规模普及，成就了国美，手机的大规模普及，也成就了曾经的诺基亚，或者说中移动。再回忆下，那时多少人开手机店去卖手机的人发了财呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再回忆下汽车，早年的桑塔纳已经很牛了，一个小县城指不定就那么两三辆。现在我的家乡小县城已经各式各样的汽车满街跑了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;很遗憾电视机的生命周期已经进入老年期了，所以曾经的TCL，康佳，四川长虹等，风光不再；海信抓住了平板电视换代这一波热潮，算是幸运儿。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;手机的生命周期，也已经过了爆发潮，现在谁没有手机呢？所以中移动的业绩也不要指望他如何增长了。手机现在的生命周期，有点像电脑的早期，从硬件为主，向软件为主转变。开启这一转变的，是苹果。所以苹果在这样一个指数型爆发的市场上，成就了世界第一市值。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;国内的汽车，也走过了那段爆发增长阶段，开始进入温和增长期，今年的增长率已经降到了个位数。但是汽车作为周期行业来说，对比钢铁，有一个好处就是它的差异性足够强。各汽车厂家生产的品牌，价位各不相同，性能差别也很大，这促使汽车行业在低谷时差距较大，能力强的照样能盈利，能力弱的更快被淘汰。不至于“大家都没饭吃，又饿不死”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以这里要讲讲“消费概念”了。一说到消费概念，十个人有九个就要把可口可乐搬出来了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先，并不是所有消费品，都是可口可乐，都能复制可口可乐的神话。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;先看看这种消费品，所处在的生命周期吧。比方说肥皂，假如说你成立一家新的日化公司，你要把你的产品打入市场，那么你生产的肥皂只能把其他竞争对手的产品挤下去，否则不能获得市场。所以，在市场容量饱和的日化行业，一家日化厂的成立，意味着另一家的倒闭（减产）。这个市场的总容量增长极度缓慢，恐怕要靠人口增长来提升了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以上只是一个例子，当然可能有些人要把高端化妆品怎么成功的例子拿出来说了，我只能说我说的跟你不一回事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再来分析可口可乐，首先一个多世纪前它被发明以来，就不是必需品。因为在这个物质生活丰富的年代，只要是必需品，早就被开发出来了，市场总容量早已饱和。现在已经很难有新事物的发明，可以转换为必需品了。（最近的是电脑和手机，手机也已经发明快四十年了）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可口可乐，你喝它你爽了，你不喝，也饿不死渴不死。而且它还不贵，是人都买得起。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;如果市场上出现这样一款新产品（注意是新产品），你不用也不影响你的生活，但是用了会让你很舒服。而且还不贵，普通大众都消费得起。再加上一条，这款产品不能轻易被别人复制（口味、配方、专利等），那么恭喜你，它的市场总容量空间绝对不是1000&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;倍或者10000&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;倍。如果你能找到这样的投资标的，或许100&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;倍的市盈率，也不足为奇。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以目前消费领域真正能够牛起来的，肯定不是必需品。最近崛起的例子，那就是王老吉了。能不能做到像可口可乐那样百年屹立不倒，还未可知。毕竟之前有健力宝的例子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;看到上文提到的市场容量，和生命周期的例子，你恐怕可以理解作为强周期的汽车行业，能够在之前走出十年的超高速增长，而没有展现“周期”的特性。而目前国内一年的汽车产销量已经超过2000万辆，排名世界第一，国内究竟还有多大的市场容量空间呢？他的增长如果要找到出路，恐怕不久的将来，得走上出口外拓的路线，去挤压国外的市场，类似当年的日本汽车。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;好了，讲了这么多，现在开始讲银行了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;银行的“产量”，不是汽车、饮料这些实际的东西，他是货币！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可以看到，国内货币M2一直在高速增长，平均保持在15%以上。只要货币再增长，银行的资金就在增长，因为所有的货币供应量都要流向银行（绝大部分）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再来告诉你货币的市场容量空间！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一句话，没有顶！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;货币是社会财富的代表，是等价物。为什么说货币供应量没有顶？难道仅仅因为通胀？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;非也。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;两方面：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1、劳动生产率的提高，使得货币增长。比方说以前1个小时只能生产200个灯泡，现在能生产300个了，那么在消费流通领域必须用更多的货币来代替这些产品。否则就会“通缩”。而通缩，会造成较为严重的后果。(通缩就是物价之下跌，造成通货紧缩。长期的货币紧缩会抑制投资与生产，导致失业率升高及经济衰退。)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2、社会财富的不断积累，使得货币必须不断增长。生产出一杯饮料，它可能三个月内就会被消费掉，但汽车就可能要用七八年，设备装备也是，房子就更久了。这些社会财富的积累，都会需要新的货币来代表。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这也是金本位制必定退出市场的原因，因为黄金的开采量增速远远赶不上劳动生产率的提高，以及财富的积累速度。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;好了，看到货币没有顶，再来看进入。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;国内已经很难再设立新的银行了（监管门槛），目前在鼓励的，是村镇银行。那么在门槛之下，货币增长的热汤就只有原来的银行来分了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有人担心利率市场化，会引起各家银行的价格战，真的这样吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;先思考下价格战会发生在怎样的产业呢？那是一个我不把你挤下去，我就可能会死的行业。银行如果打价格战，拉回来的资金，就要消耗核心资本充足率，而核心资本充足率到达监管红线，就使得其无法再扩大规模，必须在市场上融资。而融资（包括非上市公司的融资）也是要经过监管层批准的。在这样一大家子下，监管层也不会让一家银行变形地通过价格战快速增长又快速融资下去。因为风险太大。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再来讲讲银行的周期。银行面临两个周期，一是利率周期。这个周期是跟随货币政策变动的，说到底还是跟随经济周期。有涨也有跌，银行的盈利自然也高高低低，没什么好奇怪的。即使完全利率市场化，由于市场容量可以不断扩大，而无新竞争者进入，那么因为不完全竞争，银行自行形成的利差，也将使其获取高于其他行业的利润率。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一个周期，是经济周期，严重的时候，理论上是有可能造成银行倒闭的。所以坏账的控制能力，才是一家银行的生命线。在坏账潮到达的时候，必定会造成一定盈利下降。退潮的时候，只要能活下&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>可预见的非理性从阿胶、茅台、房地产、普洱茶谈起【转】</title>
      <link>http://barbery.me/post/2012-04-23-%E5%8F%AF%E9%A2%84%E8%A7%81%E7%9A%84%E9%9D%9E%E7%90%86%E6%80%A7%E4%BB%8E%E9%98%BF%E8%83%B6%E3%80%81%E8%8C%85%E5%8F%B0%E3%80%81%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7%E3%80%81%E6%99%AE%E6%B4%B1%E8%8C%B6%E8%B0%88%E8%B5%B7%E3%80%90%E8%BD%AC%E3%80%91/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Apr 2012 14:05:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://barbery.me/post/2012-04-23-%E5%8F%AF%E9%A2%84%E8%A7%81%E7%9A%84%E9%9D%9E%E7%90%86%E6%80%A7%E4%BB%8E%E9%98%BF%E8%83%B6%E3%80%81%E8%8C%85%E5%8F%B0%E3%80%81%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7%E3%80%81%E6%99%AE%E6%B4%B1%E8%8C%B6%E8%B0%88%E8%B5%B7%E3%80%90%E8%BD%AC%E3%80%91/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;重温一下此文。。。最近热门的股票太多，业绩暴增的太多。。。药，酒，消费类的公司近几年业绩暴增，一不小心就会掉入高成长的陷阱。。。但是，正所谓存在即是合理，如何理解这种情况，或者说如何在遍地都是50%业绩增长的情况下，看清楚，哪个才是真正会发光的金子，哪个只是昙花一现。。推荐大家阅读&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;原文地址：&lt;a href=&#34;http://blog.sina.com.cn/s/blog_54e40a1e01013st8.html&#34;&gt;http://blog.sina.com.cn/s/blog_54e40a1e01013st8.html&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; &amp;nbsp;&lt;strong&gt;作者：&lt;/strong&gt; 枯荣&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还记得《可预见的非理性——怪诞行为学》的篇首，梁小民先生有个小故事，大体上可以理解东阿阿胶这些年的控制营销策略，这本书非常引入入胜。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;去年在北京一家经营奢侈品的商店底楼看到东阿阿胶的专营店，翻看了几个产品的生产日期，发现1-2年的存货很多。这和白酒有些类似，凡是存货可以随着（一段）时间保值/增值的，大体上都存在这种可能。包括房地产也是如此。即产品具备消费和投资双重属性，即便并不是公认的“投资品”，仍然具备这种属性，例如东阿阿胶、普洱茶等等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然不是每个具有这种双重属性的产品都能走向这种道路，需要营销手腕才能启动，例如06年后的东阿阿胶。但一旦启动，这个过程具有很强的自我强化特征。体现在厂商的不断提价和保持对渠道铺货的“饥饿感”上。而由于“存货”价值没有任何“跌价风险”，销售前景看好的时候，消费属性甚至让位于投资属性了。例如房地产、茅台、普洱茶，甚至还包括当年的兰花草。当然，这个美好的自我强化过程，最终会被打破，但转折点非常难于预测。在此之前，厂商供不应求，提价+量增的双重引擎会促使公司业绩大幅增长，这是投资者最如饮甘露的时期，但很少人能从中嗅到危险。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最终，它们还是要回到“消费属性”上来，房子终究是用来居住的，茅台终究是用来喝的，阿胶终究是用来补血的，兰花草终究不过是用来观赏下的。最终的消费属性对于消费者的黏性，决定了最终走向反向自我强化的危险程度。另外，正向自我强化过程越是脱离消费属性，其最终的结果越是危险。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，按照风险来看：第一，消费黏性越强的公司结局越好；第二，“存货”保值/增值程度越强的公司结局越好；第三，行业/公司在此过程中，偏离消费属性越小，结局越好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;07年云南爆炒兰花，便是一例，兰花珍稀品种一度炒到十几万一株。而且越是价格暴涨，似乎产品越是供不应求，自我强化过程开始了。渠道商开始嗅到利润，疯狂涌入。不少出售兰花的花店，都疯狂从云南进货，令人费解的是，他们很多都有丰富的经验，本不应该相信平时仅有观赏价值的兰花会值这些钱，但最终理性让位给非理性（因为只有非理性才能跟风赚钱）。当然，这个过程非常剧烈，投资属性占据绝对上风，最终持有大量兰花的，却并不是真正的消费者。然后“去投资属性”，这个反向自我强化过程惨烈至极，最终尘归尘、土归土，兰花仍然只是用来观赏的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;房地产行业又是一例，而且非常精彩。但房子的消费属性显然比兰花高太多。对绝大多数人来说，一套住房是基本生存的需求（刚需），因此一旦加入这个自我强化过程来，逆转的难度极大，对所有参与者的迷惑性也极大。直到最终消费属性停滞（例如城镇化停滞，经济增长停滞），人们才会发现，大家手中持有的房子，并非是自己用来居住的。于是反向自我强化开始，存货降价—投资者存货大量涌出—消费属性不畅—产品降价导致的消费者观望—刺激投资属性继续消弱。这个过程非常惨烈，例如香港1997-2003年的房地产；2007-2009年的普洱茶等等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;很遗憾，茅台为代表的白酒（特别是高端白酒）、阿胶、黄金饰品等等，也落入这个俗套。其中最特殊的是茅台，它和其他所有公司产品都截然不同。这是因为这种模式最终一定会遭遇转折的原因就是消费者对价格的弹性问题。即便在某些阶段，某些奢侈品（定义不同）对消费者的价格弹性是刚性的（甚至在价格提升时，需求反而会扩大）。但终究，可选消费品必然随着价格的不断抬升，其消费群体和消费量会缩小。当最终萎缩的需求遭遇不断提高的供给（看看这些年白酒行业的利润，社会资本必然会不断涌入，提高供给，即便是高端白酒），逆转就是不可避免的，只是时间而已。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;唯独茅台是特例，它的消费属性具有很强的刚性，甚至反弹性（价格越高，需求越旺）。因为第一，茅台在某些群体心目中的历史特殊性；第二，茅台自身带有的“社交属性”。当然，茅台自身的品质也是关键，但也许已经不是最重要的因素。这种独一无二的反价格弹性，加上长时间的存货升值导致的投资属性剧增（例如XX名人又囤积多少茅台云云），茅台的这个自我强化过程持续时间之长，可能和房地产一样，只会被政策所打破。（去除掉其反价格弹性属性后，才会进入反向自我强化过程）在茅台不断提价打开了空间后，五粮液、洋河、汾酒等等，白酒行业的好日子真的太好了，但它们与茅台有着本质上的区别。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿胶也是如此，什么独特的水资源、驴皮的稀缺性云云，都是浮云。但作为启动和推动这个自我强化过程是很有利的。每一个房地产商销售时，都称自己是：“稀缺地段”，是否真的稀缺，天知道。这只不过是一个营销的噱头。阿胶的作用自然不容置疑，只不过它和房地产、茅台、甚至白酒、葡萄酒不同，它的消费属性较单一，就是补血养颜，无非加上礼品属性。换言之，它是可选消费品，且有替代。太贵了，一般消费者大可不吃而已。而房地产有刚需属性，酒类有社交属性，有时候即便你不想喝，社交属性也会促使你去消费。因此，阿胶的风险远大于其他几类。况且，这几年的“控制营销”，提价幅度之大、频率之快，透支消费属性的速度叹为观止。我不清楚何时这个趋势会发生转折，但可以肯定必然发生。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实，这种产品、公司，如果不过度透支消费属性，例如将价格提升幅度控制在可承受范围（例如略超过CPI），则有可能不出现过分的反向转折。这种公司符合巴老的理想消费品企业。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一种反例是可乐，可口可乐和百事可乐几乎很长时间没有办法提价，但由于通胀因素，如果这种饮料不具备味觉累计（多喝就会反感），那么理论上它的成长空间会更大的多。这是芒格在1996年对可口可乐前景过分乐观的原因。因此大众消费品的空间显然会更大，成长也更加缓慢（只能依靠销量提升，而且只能依靠消费属性提升，不像房地产、白酒、普洱茶等，是价格+销量的双轮驱动），但这种驱动是健康的，可持续发展的模式。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回头看，过往对这种产品、行业、公司的理解还是太肤浅了，以至于错过了很多大好机会，罪不可恕。现在该好好看看了，什么样的公司“存货”是具备这种特征的，什么样的公司会找到营销的突破口从而打开这种正向自我强化过程？另外，避开那种正向强化周期过长，已经过度透支消费属性的行业公司。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>