<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>老股民 on Barbery&#39;s Blog</title>
    <link>http://barbery.me/tags/%E8%80%81%E8%82%A1%E6%B0%91/</link>
    <description>Recent content in 老股民 on Barbery&#39;s Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Fri, 10 Aug 2012 09:11:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://barbery.me/tags/%E8%80%81%E8%82%A1%E6%B0%91/feed/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>兴业银行2012中报初探--老股民【转】</title>
      <link>http://barbery.me/post/2012-08-10-%E5%85%B4%E4%B8%9A%E9%93%B6%E8%A1%8C2012%E4%B8%AD%E6%8A%A5%E5%88%9D%E6%8E%A2--%E8%80%81%E8%82%A1%E6%B0%91%E3%80%90%E8%BD%AC%E3%80%91/</link>
      <pubDate>Fri, 10 Aug 2012 09:11:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://barbery.me/post/2012-08-10-%E5%85%B4%E4%B8%9A%E9%93%B6%E8%A1%8C2012%E4%B8%AD%E6%8A%A5%E5%88%9D%E6%8E%A2--%E8%80%81%E8%82%A1%E6%B0%91%E3%80%90%E8%BD%AC%E3%80%91/</guid>
      <description>&lt;p&gt;【偶尔点评：如同老股民先生的评价一样，兴业银行的中报非常漂亮，同业业务发展良好。。。我还注意到中报有个2012-2014年3年的股东回报规划，提到：“未来3年，分红由不低于10%提升到不低于20%”，正如《投资者的未来》说的，分红就是熊市的保护伞~在目前市场低迷的情况下，我觉得对股东是非常有利的】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;兴业银行上半年实现净利润171.02 亿元，同比增长48.70亿元或39.81%；实现每股净利润1.59元，每股净资产12.03元。今天收盘价12.70元，动态市盈率3.99倍，静态市净率1.06倍。
一般情况下，兴业银行今年实现每股净利润3.15元没问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;兴业银行资产总额27804亿元，较期初增长15.43%。总资产增加一如既往的比较快，&lt;strong&gt;主要原因还是由于同业业务的高速增长&lt;/strong&gt;。在这里，我不知道的是这个同业业务是否有个监管指标，或者可以无限制的增长。希望有知道的朋友告诉我。谢谢！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;兴业银行各项存款余额14997亿元，较期初增长11.48%，存款的增长也是属于比较快的。各项贷款余额首次突破万亿元，达到10,580.07亿元，较期初增长7.60%，这个贷款的增长率并不高。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;兴业银行股东净资产1297.22 亿元，较期初增长12.60%；资本净额1688.62 亿元，较期初增长13.55%，资本充足率11.25%，较期初上升0.21 个百分点。&lt;strong&gt;我注意到在上半年现金分红每股0.37元的情况下，核心资本充足率从年初的8.20%提高至8.36%&lt;/strong&gt;，提高0.16个百分点。意味着在下半年这个资本充足率将继续提高，同时也意味着假如公司只要稳健增长，那么意味着实现净利润完全可以满足其内生性增长，从此不需要进行股权融资。这一点，我提醒那些认为银行业不融资就不能生存的市场人士注意。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;兴业银行上半年实现净利润171.02 亿元，同比增长48.70亿元或39.81%，这是个很不错的利润增长率。上半年加权平均净资产收益率13.81%，同比提高1.26 个百分点；总资产收益率0.66%，同比提高0.04 个百分点。
在这里需要特别指出的是：
1，在银监会“七不准”监管环境下，上半年实现非息收入66.51 亿元，同比增长60.03%，在全部营业收入中占比16.13%，同比上升0.30 个百分点。季度环比也同样高增长，说明“七不准”对银行非息收入的影响不大。
2，上半年实现净利润同比增长39.81%，是在拨备计提大幅提高的情况下实现的，&lt;strong&gt;兴业银行去年同期拨备计提6.56亿元，今年上半年拨备计提56.83亿元，拨备计提增加50.27亿元或766%&lt;/strong&gt;；从拨备前利润的角度看，上半年完成283.93亿元，同比增长116.90亿元或69.99%，季度环比增长24.33%，这是个非常了不起的增长率。当然，在这里也有着去年一季度特别低的因素。
3，&lt;strong&gt;另外还有其他综合收益14.73亿元没计入利润&lt;/strong&gt;，按实际情况，兴业上半年的综合收益总额为186.58亿元，而不是171亿元。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;兴业银行上半年财务报告显示，资产质量保持稳定，截至报告期末，不良贷款余额42.12 亿元，比年初增加4.97 亿元；不良贷款比率0.40%，比年初略增0.02 个百分点；拨备覆盖率455.95%，比年初上升70.65 个百分点。当然，在这里上半年还有不良贷款核销5.46亿元，合计上半年增加不良贷款10.43亿元。在合理的范围以内。我估计，下半年的不良贷款将继续提高，甚至加速。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外，我特别注意到，&lt;strong&gt;兴业关注类贷款从年初的56.97亿元增加至70.35亿元，增加13.38亿元或23%&lt;/strong&gt;，关注类贷款占比0.7%。&lt;strong&gt;逾期贷款从年初的62.29亿元增加至85.06亿元，增加22.77亿元或37%&lt;/strong&gt;，逾期贷款占比0.84%。注：一期本金或利息逾期1天，整笔贷款将归类为逾期贷款。考虑到目前经济比较低迷，不良贷款会有适当增加，所以就属于在合理的范围以内，没什么特别。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另：我注意到在中期财务报告中有那么一句话：“贷款减值损失同比增加49.43 亿元，主要原因包括：（1）贷款规模增长；（2）为满足2016 年前拨贷比达到2.5%的监管要求，公司制定了分阶段加提贷款减值准备的规划。公司按照规划，根据上半年的净利润和资本充足率的情况，加提了部分贷款减值准备。”这句话似乎说明了银监会那个不合理的2.50%拨贷比并没有取消。嗯，不管了，反正就是个左口袋放入右口袋的问题，并不影响企业的内在价值。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>继续炒冷饭唠叨银行股问题（上）【转】</title>
      <link>http://barbery.me/post/2012-07-29-%E7%BB%A7%E7%BB%AD%E7%82%92%E5%86%B7%E9%A5%AD%E5%94%A0%E5%8F%A8%E9%93%B6%E8%A1%8C%E8%82%A1%E9%97%AE%E9%A2%98%EF%BC%88%E4%B8%8A%EF%BC%89%E3%80%90%E8%BD%AC%E3%80%91/</link>
      <pubDate>Sun, 29 Jul 2012 19:32:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://barbery.me/post/2012-07-29-%E7%BB%A7%E7%BB%AD%E7%82%92%E5%86%B7%E9%A5%AD%E5%94%A0%E5%8F%A8%E9%93%B6%E8%A1%8C%E8%82%A1%E9%97%AE%E9%A2%98%EF%BC%88%E4%B8%8A%EF%BC%89%E3%80%90%E8%BD%AC%E3%80%91/</guid>
      <description>&lt;p&gt;【偶尔点评：老股民先生说的非常好，而且浅显易懂。。。我也相信大部分投资者都看腻了这样的疑问或者结论。。。可悲的是，市场先生就是如此反复无常。。。从选择银行起，就决定了你没有退路。。因为1，你浪费了机会成本，银行和白酒都增长，可是，白酒翻了几倍，银行却创出新低。2，你若想跑赢市场，就必须剑走偏锋，用信仰来支持自己行动。。。】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;银行股长期低迷，导致看空者不少，我身边的有识之士居然也不乏看空者，进一步导致银行股长期低迷，进入认识上的互为因果、恶性循环。好在我的银行股这两年并没有让我亏损，否则就真的让他们替我担心了。说实话，其银行股低迷时间已超过我曾经的判断。对于银行股低迷的原因，不外乎下面几个见仁见智的问题，其实就因为银行股不涨导致的老掉牙问题。都是价格低迷惹的祸！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1，银行股的业绩已到顶，未来将存在不断下降趋势。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2，在降息环境下，利差降低，未来实现利润会不断下降。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3，宏观经济趋势不明，资产质量下降，贷款不良率将有可能大幅上升，引起实质性亏损，导致净资产降低。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4，金融脱媒、利率市场化这些都是银行长期利空，预示着银行业高额利润不可继续。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5，09年四万亿激进投资，十万亿平台融资质量堪忧，将导致大规模不良贷款产生。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6，我国银行股市值占比太大，未来不可继续，将存在下降趋势，意味着银行股大幅上涨不可能。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;7，银行股的利润增长依靠从市场圈钱支撑，失去了圈钱功能的银行股，门都开不了，别说利润增长了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也许，以上这些问题是目前市场人士的共同观点，所以就认为目前的银行股价格是合理的，并没有低估。甚至也有个别认为目前的银行股价格并没有低估甚至高估。是吗？真的如此吗？我不以为然，也有不同看法。当然，就算是见仁见智吧，让时间来证明这些问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为以前说的太多，今天我也并不愿意深入阐明这些问题，否则就太唠叨了，没必要。因为我知道明白的能明白，不明白的说再多也没用，所以就还是马马虎虎说几句吧。我的观点如下：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1，就长期来说，作为百业之母的银行业具有持续不断增长的特征，随着通货膨胀、货币的增长而增长，随着宏观经济的增长而增长，随着城市化的提高而提高，天花板之高任何行业不能与之相提并论。所以，我始终认为，作为服务业的银行不是周期性行业，最多就是个弱周期行业。遗憾的是，“百年一遇”的金融危机，彻底颠覆了人们对银行业看法，简单的认为这不是“百年一遇”而是常态。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，银行同样的会随着宏观经济的波动而波动，在自由市场环境下呈顺周期波动，具延迟特征。在我国逆周期监管的环境下，会平滑周期性波动幅度。从这个角度来说，银行也是周期性行业。但是，我们该明白，难道存在不随宏观经济波动而波动的行业？我个人认为是没有那样行业的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，所谓的银行股业绩已到顶，未来将存在不断下降趋势的结论是站不住脚的，也是缺乏理论支持的观点，尤其是在进入城镇化中间阶段的我国经济。君不见很多人在08年就曾作出银行股业绩已到顶的结论，现在的银行利润与08年相比又如何呢？告诉你一个事实，就民生来说，2012年利润将是2008年的4倍多，是2007年利润的6倍。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;银行业是个古老的行业，几百年的历史，我曾经统计过国内外上百年的总资产收益率指标，我发现，从长期来看，银行的总资产（年末数据）净利率保持在0.50%-1.5%之间，期间会有波动，但总的来说始终比较稳定。所以，就长期看，随着我国城镇化的不断深入，银行规模将不断增长，实现利润同样的会不断创新高。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2，是的，这是事实，在降息环境下，银行利差会降低，但不一定利润会负增长或者说下降，利润增长幅度的下降是可以肯定的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从短期看，对于在降息环境下银行利差降低，从而影响获利能力的问题，我曾经搞过一个公式来表示：&lt;strong&gt;利润增长率=（（1+资产增长率）*（1+利差增长率）-1）*100%&lt;/strong&gt;。从公式中我们可以看见，毛估估看，假如资产增长率高于利差下降率，那么利润会继续增长。只有在利差下降比率超过资产增长率的环境下，银行的利润会出现负增长。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我刚才看了下今年两次降息结果，我从理论上毛估估，连续两次降息及存款利率上浮的结果是降低了8.44%的利差。如此，意味着只要明年银行的资产规模增长8.5%左右，实现利润就不会降低，保持平衡。假如规模增长超过8.5%，那么经营业绩就能实现同比增长。你说呢？明年银行的资产规模增长是否会低于8.5%。我的判断是，明年银行的规模增长率不低于16%，优势银行的规模增长率不低于20%。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;何况所谓的加息降息，利差的提高降低，只不过是在经营过程中正常的波动而已。降息周期以后是加息周期，加息周期以后是降息周期，随着宏观经济的波动而波动，周而复始，生生不息。在上面的第一条中已说过，就长期看，银行的总资产收益率是比较稳定的，也是波动的，在降息周期中降低的总资产收益率，在加息周期中会如数还给你。即在降息周期中降低的利润增长率，在加息周期中会以高速增长来弥补这个缺口。这就是银行。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3，宏观经济趋势不明，资产质量下降，贷款不良率将有可能大幅上升，引起实质性亏损，导致净资产降低。这是目前市场中大多数人的观点，也是正常的想法。毕竟对于银行来说，银行就是个经营风险的行业，银行的本质风险就是资产质量风险，只有资产质量的大幅度下降，换句话说就是坏账趋势性大幅度上升，才会对银行构成威胁，而且是致命性威胁。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一般情况下，考虑到我国银行较高的拨备覆盖率，影响当期实现利润的不良率临界点在2.50%左右，也就是说，假如不良率提高至2.50%左右，那么就不会影响当期利润。当不良率超过2.50%的情况下，实现利润会有实质性的负增长。那么假如经济继续恶化，银行资产继续恶化，不良率大幅提高对于银行利润的盈亏平衡点在哪里呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;带着这个问题，我在前天毛估估了一下，计算了个在极端环境下的盈亏临界点。一般来说，当贷款不良率超过5%的时候，考虑到不良贷款毕竟还有着一定的可收回部分，所以就没必要要求100%覆盖率，按国际惯例，有个50%以上的覆盖率就可以，我在这里就计算75%的覆盖率吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;毛估估民生年末贷款14000亿元，去年末拨备余额270个亿，今年拨备前利润大概在600个亿全部作为拨备处理，不良贷款率临界点=（270+600）/14000/75%=8.29%。也就是说，只要一年的利润全部用于拨备计提，就可以满足8.29%的不良贷款率，不至于构成业绩亏损。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;假如资产质量进一步恶化，那么就使用两年的利润来作为拨备计提，如此，不良贷款率临界点=（270+600+600）/14000/75%=14%。也就是说，只要二年的利润为零，全部用于拨备计提，就可以满足14%的不良贷款率。由于没任何亏损，所以净资产也并没有降低。呵呵，说实话，我可不相信会达到这个不良率。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而且，我们该明白，&lt;strong&gt;当资产质量全部暴露或者说稳定以后，民生的每股净利润立马会达到1.50元以上。这就是银行业！&lt;/strong&gt;如此，当银行股的市场价在以净资产交易的情况下，我们还怕什么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;转自老股民先生的博客 &amp;nbsp;原文地址：&lt;a title=&#34;http://blog.sina.com.cn/s/blog_8219d5b30101155b.html&#34; href=&#34;http://blog.sina.com.cn/s/blog_8219d5b30101155b.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;nofollow&#34; &gt;&lt;a href=&#34;http://blog.sina.com.cn/s/blog_8219d5b30101155b.html&#34;&gt;http://blog.sina.com.cn/s/blog_8219d5b30101155b.html&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>