<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>风控 on Barbery&#39;s Blog</title>
    <link>http://barbery.me/tags/%E9%A3%8E%E6%8E%A7/</link>
    <description>Recent content in 风控 on Barbery&#39;s Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Tue, 22 May 2012 08:58:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://barbery.me/tags/%E9%A3%8E%E6%8E%A7/feed/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>招行再出招生意一卡通盯紧民生商贷通【转】</title>
      <link>http://barbery.me/post/2012-05-22-%E6%8B%9B%E8%A1%8C%E5%86%8D%E5%87%BA%E6%8B%9B%E7%94%9F%E6%84%8F%E4%B8%80%E5%8D%A1%E9%80%9A%E7%9B%AF%E7%B4%A7%E6%B0%91%E7%94%9F%E5%95%86%E8%B4%B7%E9%80%9A%E3%80%90%E8%BD%AC%E3%80%91/</link>
      <pubDate>Tue, 22 May 2012 08:58:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://barbery.me/post/2012-05-22-%E6%8B%9B%E8%A1%8C%E5%86%8D%E5%87%BA%E6%8B%9B%E7%94%9F%E6%84%8F%E4%B8%80%E5%8D%A1%E9%80%9A%E7%9B%AF%E7%B4%A7%E6%B0%91%E7%94%9F%E5%95%86%E8%B4%B7%E9%80%9A%E3%80%90%E8%BD%AC%E3%80%91/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;font color=&#34;#ff0000&#34;&gt;亮点是：“这个卡的属性是小微企业主个人的卡，小微企业风险控制的要点是基于自然人的信用能力，而不是基于企业的信用能力，小微企业很多都不规范，它的信息真实性很难保证，但是企业主个人的身份和财产信息是可以真实、准确掌握的。”这正是招行厚积薄发、比民生“商贷通”高明之处。如果说中国个人是无限责任制（即是不能破产，债务跟随终身），那么绑定企业肯定不如招行绑定个人。。&lt;/font&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;font color=&#34;#ff0000&#34;&gt;&lt;/font&gt;&lt;/strong&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;理财周报 钟辉 2012-05-21 08:10:39&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;核心提示：&lt;/strong&gt;风控关键是以评分卡技术控制小授信额度，目前招行小微贷款不良率为0.28%，而民生“商贷通”为0.14%。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;眼下，在政策的鼓励下，小微金融业务和产品创新已经进入白热化阶段。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5月8日，招商银行推出了小微金融创新产品——生意一卡通。把小微金融绑定在一张银行卡上，以零售业务的方式来做小微金融业务。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这款小微金融创新产品“生意一卡通”，正意欲与民生的“商贷通”短兵相接。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;以零售方式做小微业务&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;继民生“商贷通”之后，又一个小微金融创新产品问世。当业内普遍认为招行将以“生意一卡通”来对抗民生的“商贷通”，把小微业务提到战略高度时，招行却表示否认。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“小微业务市场很大，各家银行各有自己的市场定位和目标客群。对招商银行而言，小微很重要，但并不是全部，只是我们零售业务中一块专业化的业务条线。”招商银行总行零售金融总部常务副总裁刘建军向理财周报记者表示，“今年加大小微企业贷款投入，其中一个客观原因是因为房贷萎缩。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;刘建军还透露，招行零售贷款未来的余额结构目标是，房贷40%-50%，小微企业30%-40%，消费贷及其他零售贷款20%。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;据理财周报记者了解，在马蔚华的战略中，应该在不同时期做不同的事。于是，在银监会支持500万以下的小微企业贷款后，招行决定重点发展该业务，并把它与招行的优势相结合，以零售的方式做小微业务。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;刘建军也表示，招行去年年底把小微企业划归到零售业务条线。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;据了解，招行把小微业务划归零售条线是为了区别1000万以上的中小企业业务。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“第一，风险规律不一样，小微企业的风险规律与零售业务更相近；第二，小微企业贷款的作业模式也更适合零售业务，零售业务的趋势是流程化的作业模式；第三，小微企业与零售业务的客户是重叠的。”刘建军如是解释。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此前，招行已经在苏州建立了小企业信贷中心，以事业部制的方式独立做中小企业业务。本次业务调整后，新增的500万以下小微业务由零售银行部做，存量业务和500万以上的中小企业业务则由小企业信贷中心负责。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;据理财周报记者了解，招商银行早就以个人经营贷款的形式在办理个人名义的小微企业贷款，截至目前，招行零售条线经营的小微贷款余额约1000亿。刘建军透露，到2012年底，招行零售经营的小微企业贷款余额将超过1400亿。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;截至2011年底，民生银行(600016,股吧)“商贷通”贷款余额达2325亿，业内预测到2012年底将达到3100亿。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;借鉴外资行模式&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“在竞争中我们不打价格战，我们的优势是快和灵活。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;招商银行总行零售金融总部常务副总裁刘建军表示：“坦率地说我们借鉴了很多外资银行的模式。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;招行“生意一卡通”是原小微企业创新产品“生意贷”的升级，其基本业务流程是，招行向小微企业主发放一张集融资、结算和生活于一体的银行卡，通过对企业主情况的调查，给该卡一定额度的授信，当担保或企业主的信用情况发生变化时，还可以进行二次授信，该卡兼具信用卡贷款和借记卡存款、支付、结算的功能。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;招行“生意一卡通”的快是指，在完成首次授信后，小微企业借款、还款、支付均可以通过电话、网上银行及POS刷卡等电子渠道办理，无需审批，快速到账。灵活则是指，在授信额度内，小微企业可以随借随还“循环使用”，利息按天结算。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;风控来自自然人的信用能力&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;据理财周报记者了解，“生意一卡通”与“商贷通”最大的区别就是自动与柜台、有卡与无卡。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;font color=&#34;#ff0000&#34;&gt;小微企业贷款的难点是企业管理不规范、财务信息不健全，招行“生意一卡通”却避开了这点&lt;/font&gt;，通过评估企业主个人资信状况并授信的方式完成。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;font color=&#34;#ff0000&#34;&gt;“这&lt;/font&gt;&lt;font color=&#34;#ff0000&#34;&gt;个卡的属性是小微企业主个人的卡，小微企业风险控制的要点是基于自然人的信用能力，而不是基于企业的信用能力，小微企业很多都不规范，它的信息真实性很难保证，但是企业主个人的身份和财产信息是可以真实、准确掌握的。”&lt;/font&gt;刘建军表示。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而关键的授信额度的标准，“生意一卡通”则通过调查后由系统标准智能化处理。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“额度主要是根据抵押的财产和自然人评分的情况确定，目前主要以抵押为主，也做一些担保，信用的比较少，对客户熟悉了之后也会提高信用授信评分。”刘建军说。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;招行零售银行部总经理助理赵晓君表示：“这是一种专业的评分卡开发技术，根据很多方面的要素，以及之前的数据积累进行分析，确定最终评分，进一步确定授信额度。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“这个属于开发评分卡最核心的内容，属于商业机密。”对于评分的具体要素，赵晓君不愿透露，“我只能说是以自然人的属性为主。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;技术控制风险存疑&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小微企业贷款具有成本高、风险大的特点，那么招行“生意一卡通”的风控是如何设计的呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;font color=&#34;#ff0000&#34;&gt;刘建军表示：“解决风险主要有两个方面，第一是通过提高风险识别技术，就是开发评分卡技术，对企业主自然人的基本属性进行摸底；第二是缓释增信，对于陌生客户，初期增加抵押物；第三是通过定价覆盖风险，目前总体水平是基准利率上浮30%左右。”&lt;/font&gt;&lt;font color=&#34;#0000ff&#34;&gt;(这不是富国银行的模式么)&lt;/font&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也就是说，招行“生意一卡通”风控设计的关键是通过智能技术手段，控制小微企业的授信额度。但是，毕竟技术是人开发的，是否有漏洞，仍待实践检验。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此外，“生意一卡通”还有贷后触发监管设计，定期对抵押物进行重评，发现情况或其他问题立即停用额度。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;据理财周报记者了解，目前招行500万以下的小微贷款的不良率是0.28%，截至2011年底，民生银行“商贷通”不良率仅为0.14%。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而监管有意把小微企业的不良贷款容忍度提高到5%。“监管给银行松绑，我们对此是持欢迎态度的，但我们自己不会一下子就大幅提高不良率的容忍度。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;刘建军说：“不能太激进，如果我们突然放开，会导致操作风险。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;赵晓君则透露，小微贷款当前风险爆发的可能性很少，1-2年是风险的爆发期，3年以上风险逐渐回落。招行将根据具体情况确定今后的不良率的容忍度。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>访谈:Mario谈兴业银行的业务前景及投资机会【转】</title>
      <link>http://barbery.me/post/2012-04-26-%E8%AE%BF%E8%B0%88:Mario%E8%B0%88%E5%85%B4%E4%B8%9A%E9%93%B6%E8%A1%8C%E7%9A%84%E4%B8%9A%E5%8A%A1%E5%89%8D%E6%99%AF%E5%8F%8A%E6%8A%95%E8%B5%84%E6%9C%BA%E4%BC%9A%E3%80%90%E8%BD%AC%E3%80%91/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Apr 2012 08:58:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://barbery.me/post/2012-04-26-%E8%AE%BF%E8%B0%88:Mario%E8%B0%88%E5%85%B4%E4%B8%9A%E9%93%B6%E8%A1%8C%E7%9A%84%E4%B8%9A%E5%8A%A1%E5%89%8D%E6%99%AF%E5%8F%8A%E6%8A%95%E8%B5%84%E6%9C%BA%E4%BC%9A%E3%80%90%E8%BD%AC%E3%80%91/</guid>
      <description>&lt;p&gt;又是一篇不可多得的好文。。。从兴业银行的低价增发，到一季度50%多的强劲增长，对兴业的看法也经历了一些过山车的情况。。。让我们再把眼光放长远点，看看Mario同学是怎么看兴业的～&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;拓展阅读：&lt;a href=&#34;http://www.stutostu.com/750.html&#34; title=&#34;http://www.stutostu.com/750.html&#34;&gt;兴业银行的同业空间&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;访谈:Mario谈兴业银行的业务前景及投资机会&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;来源：雪球财经 2012-4-25&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mario:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;不良周期对整个行业来讲，在2011Q4就已经到来。看已经发布一季报的北京和深发就比较明显，不过数额依然不大。比照上一轮较小的不良周期2008-2009，兴业的新增不良率才万分之几，贷款的前端风控在银行业中是最好之一。每个不良周期都是分辨风控好不好的时机。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;2.5%土政策只是财务上的调整，对真实利润没有影响。1990年巴菲特致股东的信中提到过“透视盈余”，用这个才能衡量出公司真实的利润。增发已经定了，业绩好看与否没关系了。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;买入返售和卖出回购就是典型的同业资产负债错配操作。以低利率从卖出回购融得短期资金，再以高利率配置长期的买入返售。利用期限错配，从正向（短低长高）的利率曲线上赚钱。是个空手套白狼的游戏。兴业的资金运营能力确实远高于其他银行。参见今天同时公布季报的深发展，他们的同业业务好像是亏的。收起&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;chenke511:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;关于$兴业银行(SH601166)$，对@Mario 说：兴业银行一季报新鲜出炉，公司一季度归属于母公司股东的净利润82.88亿元，同比增长58.74%；归属于母公司股东的基本每股收益0.77元。相当不错啊！不良余额相比去年底上升3个多亿，微乎其微，风控依然很好。但是，拨贷比还是不行，只有1.55%
另外看了下资产负债的变动情况，买入返售资产和卖出回购资产相对上年末都大幅度增加，不知道这是不是业绩增长的主因（贷款只增长了373个亿不算快，但是加权风险资产增长很快，也不知道为什么）。
请教三个问题：
1、兴业的风控一直不错，而且一季度不良率也没有明显反弹，那么不良周期这个问题是对兴业比较特殊，还是对整个行业都是个伪命题？
2、兴业的拨贷比一直不行，这眼看2.5%大限越来越近，未来对兴业的盈利能力是否会有较大影响？风控虽好也不能无视政策啊。而且一季度做这么好看的报表，是不是为了增发好看一点啊？
3、一直认为买入返售和卖出回购是相反的操作，自己有钱或利率高的时候做买入返售，自己缺钱或利率不高的时候做卖出回购（这么理解不知道对不？），但是兴业能做到两个同时增长，玩得这么好，兴业的资金运营能力是否也是其超越其他银行的一个方面？话说鲁政委在微博上预测经济数据还很准的说……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mario:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今年我预计增长35%左右。你说的拐点的定义是什么呢？业绩增长率？绝对值？还是不良率？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿董大侠:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;关于$兴业银行(SH601166)$，对@Mario 说：今年1季度兴业还在高速狂奔，你预计今年增长多少？你认为银行业的拐点在何时，或者是在什么条件下会出现拐点？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mario:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从行长和董秘的话看，兴业对小微一直是比较谨慎的。“对于小微业务，兴业并不放手所有分支行都做，而是因地制宜，根据当地实际情况有选择地推广。”目前在珠三角、长三角等经济发达地区，有专业的团队做微小贷。再想深入到业务，我也无能为力了。个人对小微保持一定的警惕心，更认可招商那种依靠海量数据库的技术密集型做法。成本低，风险定价科学。兴业去年已经完成零售业务的内部风险评级项目开发，民生却还没有。风险控制上兴业一直是领先的。收起&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;南京叶子:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;关于$兴业银行(SH601166)$，对@Mario 说：兴业银行也开始全面介入小微业务了，其办法貌似也与民生银行类似，如何评价小微业务的竞争前景？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mario:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;确实有些不满意，但是融资是逃不掉的，能拉到一家大型保险公司，预计会对未来银银平台上的银保产品销售带来很大帮助。侵犯小股东利益确实有，但是不大。没有显著降低其内在价值。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;踏雪而来8:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;关于$兴业银行(SH601166)$，对@Mario 说：关于$兴业银行(SH601166)$，对@Mario 说：你对低价增发怎么看？是不是掠夺小股东？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mario:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;按7月1号分红和再融资计算，24%ROAE，业绩是347亿，每股2.94元。我觉得有难度。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;毛豆人家:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;关于$兴业银行(SH601166)$，对@Mario 说：按李仁杰的说法，如果增发后今年的ROE不下降，我们暂定24%的ROE，今年业绩能到多少？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mario:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;哈哈，两个我都持有，难以判别哪个更有价值。他们两个属于两个细分领域的领先者，业务不同，不好比较。相同的地方就是，风控并列所有银行之首。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;renjunjie:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;关于$兴业银行(SH601166)$，对@Mario 说：假设从现在起持有5-10年，先不考虑价格，兴业和招行谁更具投资价值？主要理由？还是说两者差不多，各有各的优势？抑或谁都不具长期投资价值？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mario:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;银银平台和同业资金业务暂时没有竞争。在综合金融服务上，兴业确实比其他银行灵活，每年都创新很多产品，然后第二年被银监会停掉。这种创新能力也是竞争优势。
增发背后的利益博弈，作为一个小股东怎么可能知道呢？
IT技术是兴业领先的地方。现在所有服务器都是IBM垄断的吧，当然要他们帮忙的，这和自主软件系统开发不冲突。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jasonhoo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;关于$兴业银行(SH601166)$，对@Mario 说：对于兴业的竞争优势，你怎么看？兴业的业务比较灵活，能够抓住市场趋势，但是总感觉不够稳定。此次定向增发，个人也感觉是某大股东不愿意参与的结果，导致以此低价定向增发。另一方面，其银银平台算是一个有异于其他银行的地方，但是未来自己的开发能力是否能够跟上？最近招行的升级都是借助IBM的帮助，因此担心兴业自己的软硬件开发会不会再过几年成为自己发展的瓶颈?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mario:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为何说兴业的企业文化一般呢？详细说说你在兴业的工作经历吧&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;成一虫:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;关于$兴业银行(SH601166)$，对@Mario 说： 我在兴业银行呆过，我觉得看一家银行中长期基本面，关键是看 企业文化、股东、管理层。具体的业务，目前都不错的。没太大差别。 兴业股东一般，企业文化一般（注重结果，有执行力，但不卓越），管理层还成。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mario:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;目标是这个没错，但是现在婆婆管的太严，整天跟在兴业后面禁这停那的，还有很多约束。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;潜艇快乐:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;关于$兴业银行(SH601166)$，对@Mario 说：兴业同业业务的实质是资产的多元化，也就是李行长经常说的综合经营。兴业同业业务的前景关键看金融业改革的程度。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mario:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复 @Jasonhoo: 这类的事不影响公司运营，也不用怎么在意吧。//@Jasonhoo:回复 @Mario: 关于增发的问题，是关注其董秘的采访获得的一些信息，几大控股股东里边有表示出钱困难的，而包括港资银行在内的几个股东则表示希望参加增发。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jasonhoo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;关于$兴业银行(SH601166)$，对@Mario 说：对于兴业的竞争优势，你怎么看？兴业的业务比较灵活，能够抓住市场趋势，但是总感觉不够稳定。此次定向增发，个人也&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;感觉是某大股东不愿意参与的结果，导致以此低价定向增发。另一方面，其银银平台算是一个有异于其他银行的地方，但是未来自己的开发能力是否能够跟上？最近招行的升级都是借助IBM的帮助，因此担心兴业自己的软硬件开发会不会再过几年成为自己发展的瓶颈&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mario:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;只能说，都在5折以下。这两个要比高低，这个太难。宁要模糊的正确，不要精确的错误。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;june7:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;关于$兴业银行(SH601166)$，对@Mario 说：是否能从估值角度谈谈招商银行和兴业银行的对比？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mario:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;村镇银行其实是换个名字的分支行，马甲而已，业务还是那些。银监会对新开分支机构限制较多，开村镇银行倒是支持。兴业有准备自己出钱开村镇银行吗？我记得他们还是用银银平台为其他地区性银行提供服务呀。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;飞刀:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对@Mario 说：兴业下一步目标是村镇银行，目前村镇银行主要业务大致是什么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mario:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复 @Cesar: 流动性风险并不大。同业负债的主动性很强，不像一般存款那样，储户随时可以提走。同业负债比如卖出回购，可以在需要时，向市场融资。同业存款也必须留多少，作为结算保证金。
利率发生巨大变化，从原理上讲，会造成亏损。但也就难得会亏一次，不是信用风险、流动性风险那种致命的。2011年上半年，同业利率大幅波动，兴业做的就不好，1季度亏了，但那有什么关系呢？反正长期平均是赚的，而且即使亏也没大问题。收起&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;chenke511:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;关于$兴业银行(SH601166)$，对@Mario 说：兴业银行一季报新鲜出炉，公司一季度归属于母公司股东的净利润82.88亿元，同比增长58.74%；归属于母公司股东的基本每股收益0.77元。相当不错啊！不良余额相比去年底上升3个多亿，微乎其微，风控依然很好。但是，拨贷比还是不行，只有1.55%
另外看了下资产负债的变动情况，买入返售资产和卖出回购资产相对上年末都大幅度增加，不知道这是不是业绩增长的主因（贷款只增长了373个亿不算快，但是加权风险资产增长很快，也不知道为什么）。
请教三个问题：
1、兴业的风控一直不错，而且一季度不良率也没有明显反弹，那么不良周期这个问题是对兴业比较特殊，还是对整个行业都是个伪命题？
2、兴业的拨贷比一直不行，这眼看2.5%大限越来越近，未来对兴业的盈利能力是否会有较大影响？风控虽好也不能无视政策啊。而且一季度做这么好看的报表，是不是为了增发好看一点啊？
3、一直认为买入返售和卖出回购是相反的操作，自己有钱或利率高的时候做买入返售，自己缺钱或利率不高的时候做卖出回购（这么理解不知道对不？），但是兴业能做到两个同时增长，玩得这么好，兴业的资金运营能力是否也是其超越其他银行的一个方面？话说鲁政委在微博上预测经济数据还很准的说……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mario:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;年报没提供更相信的信息，无能为力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;飞刀:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对@Mario 说：信托收益权中，哪部分是兴业做的过桥，哪部分又是实际贷款人？可供出售中的么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mario:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实兴业的扩张相比同业来讲，并不算很快。快主要快在同业业务上，这是没啥风险的业务。分支机构扩张速度远不及浦发、民生。 扩张太快很容易导致管理更不上，对分支机构的风险管理失控。还好兴业开网点不算快。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;kuihuazi:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;关于$兴业银行(SH601166)$，对@Mario 说：兴业银行的风险点是否在“超高速扩张”上？快速扩张可能产生哪些严重问题？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mario:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同业代付和信托在报告里都列出了，已经计入风险加权资产。风险基本等同于贷款，总量与贷款相比不算很大。这类业务是用来绕过存贷比75%的，没有其他附加风险。要出问题，和贷款出问题是一样的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;潜艇快乐:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对@Mario 说：兴业的同业业务中，有多少属于变相贷款（比如同业代付和通过信托贷出去的钱）？同业业务是不用计提坏账准备金的，这部分同业业务一旦出问题，是否会有大麻烦？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mario:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1、2都是扯淡。 3. 从曝出问题的担保公司的关联银行里都没有兴业，风控做的确实不错&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jasonhoo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;关于$兴业银行(SH601166)$，对@Mario 说：这两年银行业的低估值，跟市场认为未来银行业的坏账会爆发有关，依我看市场担心的主要是三个方面的坏账：
1）房地产行业坏账
2）地方融资平台坏账
3）或许受民间借贷的牵连
请假@Mario 你对这些坏账怎么看？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mario:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为啥都要同质化呢？资本市场服务是块巨大的蛋糕，兴业吃得正欢呢&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;kuihuazi:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;关于$兴业银行(SH601166)$，对@Mario 说：再问个历史问题，兴业为何不像招商一样做零售，而是将重心放在银银平台上？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mario:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;拨备是财务调整，与公司基本面无关 2. 大股东有这权力安排董事吧。兴业在福建的贷款占比不到16%，已经算不怎么依赖大股东了。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Andrewlu:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;关于$兴业银行(SH601166)$，对@Mario 说：1、兴业这个拨备比过低，您怎么看？2、公司治理方面，财政厅老安插人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mario:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;哈哈，有我们学校的李若山教授当独立董事，财报非常放心&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Conan的投资笔记:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;关于$兴业银行(SH601166)$，对@Mario 说：灰太狼赶来问个问题。。。我有一个猜测，现在的银行股可能有点类似于伯克希尔89-90年买入富国银行，同样是因为贷款质量造成投资者对银行财务报表不信任，个位数PE，可能特别是兴业，我没有过多了解过人类银行业历史，是否银行业发展会经历一段兴奋的扩张期后，会有一定概率导致公众对银行安全性的不信任？比如英国奶业也曾经历安全危机，当时甚至要把奶牛拿到客户面前现挤，才放心。这个问题可能问得有点跑偏，但如果可能，我还是想听下mario兄怎么看？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mario:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复 @vcvalue: 如果换成你，9折价买入，锁定3年，愿意吗？//@vcvalue:“没有显著降低其内在价值。”&amp;ndash;偶对这句话不认同哈。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;踏雪而来8:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;关于$兴业银行(SH601166)$，对@Mario 说：关于$兴业银行(SH601166)$，对@Mario 说：你对低价增发怎么看？是不是掠夺小股东？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mario:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就是市场先生狂躁症发作的表现呀&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;江涛:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;@史玉柱 的问题：兴业银行刚公布一季报：净利润82.88亿元，增长58.7%。每股净资产11.49元。今天股价14.26元，动态市盈率4.6倍。过去、现在、预计未来，均超高速增长的兴业银行市盈率为4倍多，均低速增长的小盘股们市盈率却大多40倍以上，为啥呢&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mario:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;已经提了，只是很少。其实没有存款保险制度之前，银行是不会真正倒闭的。要倒也会让三大政策性银行、四大国有银行、四大资产管理公司，他们来接手的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;潜艇快乐:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;关于$兴业银行(SH601166)$，对@Mario 说：同业业务虽然占用资本金较少，但仍然是有风险的，我觉得兴业出于谨慎性考虑，对此类业务也应计提坏账准备，大哥觉得呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mario:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复 @潜艇快乐: 兴业的贷款额度是用足的，而且变着法绕过存贷比在放贷，还能要求什么？//@潜艇快乐:我觉得在目前贷款可以很简单赚钱的情况下，兴业能把钱投在不太容易赚钱的同业中，是需要勇气和智慧的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;kuihuazi:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;关于$兴业银行(SH601166)$，对@Mario 说：再问个历史问题，兴业为何不像招商一样做零售，而是将重心&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>