<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>兴业银行 on Barbery&#39;s Blog</title>
    <link>http://barbery.me/tags/%E5%85%B4%E4%B8%9A%E9%93%B6%E8%A1%8C/</link>
    <description>Recent content in 兴业银行 on Barbery&#39;s Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Wed, 05 Sep 2012 22:06:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://barbery.me/tags/%E5%85%B4%E4%B8%9A%E9%93%B6%E8%A1%8C/feed/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>兴业的同业配置能力【转】</title>
      <link>http://barbery.me/post/2012-09-05-%E5%85%B4%E4%B8%9A%E7%9A%84%E5%90%8C%E4%B8%9A%E9%85%8D%E7%BD%AE%E8%83%BD%E5%8A%9B%E3%80%90%E8%BD%AC%E3%80%91/</link>
      <pubDate>Wed, 05 Sep 2012 22:06:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://barbery.me/post/2012-09-05-%E5%85%B4%E4%B8%9A%E7%9A%84%E5%90%8C%E4%B8%9A%E9%85%8D%E7%BD%AE%E8%83%BD%E5%8A%9B%E3%80%90%E8%BD%AC%E3%80%91/</guid>
      <description>&lt;p&gt;【偶尔点评：非常好的一篇文章，作者是雪球的银行股专家 杰晟JasonZheng 。这篇文章最重要的是，作者用非常浅显平白的语言详细介绍了兴业的同业业务是怎么操作的，是如何获利，和其他银行相比有什么不同。。。里面有很多科普知识，例如，同业负债和同业资产的关系，或者久期和负债之间的关系等等。。。真心觉得一篇好文章，强烈建议阅读】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;原文链接：&lt;a href=&#34;http://blog.sina.com.cn/s/blog_63bd0e0501013czb.html&#34;&gt;http://blog.sina.com.cn/s/blog_63bd0e0501013czb.html&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;按：本文发表于2012年第32期《证券市场周刊》。同业业务恰如中国神华的外购煤分部，若做得好，是锦上添花的事情。正如对神华煤炭分部毛利率的分析应考虑外购煤影响一样，对银行的NIM，也应分开考察，特别是同业业务低息差低风险权重高资产总量的特点，对NIM的影响较大，这可能也是兴业从不公布生息资产NIM的原因之一，因为其同业占比高，NIM与其他银行可比性差，当然，兴业的报表披露的确不如同行详尽。笔者认为深入了解同业业务不仅是理解兴业银行的需要，亦是深入分析其他银行资产负债结构的需要，遂行此文。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;上半年同业业务凶猛&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;按已公布的2012年上半年财务报表，兴业银行拨备前利润增长速度达到了70%，计提大额拨备后净利润增速仍达到约40%，其中同业业务净利息收入达59.33亿元，占生息资产净利息收入的17.14%，考虑到金融机构同业往来利息所得免征营业税及同业业务的低运营成本，其对净利润的贡献约在20%左右。而去年同期，按笔者计算方法调整后的同业业务综合收益与生息资产的净利息收入比值则是4.62%。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外，今年上半年银行的同业业务成为关注的焦点，不只在于兴业，截至笔者行文之日，已公布半年报的股份制银行亦有民生银行、光大银行、浦发银行在同业业务上做到较大规模，息差改善，有所斩获。四大行当中亦有中国银行、农业银行将同业规模做到较大规模，似乎同业业务竞争激烈。而且，兴业上半年的高收益一方面是因为同业业务规模扩大，另一方面则是因为上半年市场利率急降，兴业的长久期同业资产重定价晚于短久期同业负债的重定价，拉高了息差。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;据此，有人认为下半年兴业的同业高收益不可持续，笔者亦认同，但笔者分析得出的结论是，兴业的同业息差尽管有波动，但自09年逐渐形成规模以来，平均息差水平较高，按半个年度为周期，至今的七个周期从未亏损，调整同业往来免征营业税额为等同收入后，息差介乎0.35%至1.25%之间，总体上领先同行，技高一筹。那么，兴业较高的同业配置能力，究竟来自哪里呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;同业负债与同业资产的匹配及差额问题&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们先来认识同业负债与同业资产。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同业负债主要由同业及其他金融机构存放款项、拆入资金、卖出回购金融资产款三项组成。其中前者为被动负债，利率较后两者低，而且拆入资金受监管要求，比例不得高于银行各类存款余额的4%，&lt;strong&gt;因此同业负债的低成本关键看吸收同业及其他金融机构存放款项的能力&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同业资产主要由存放同业及其他金融机构款项、拆出资金、买入返售金融资产三项组成，其中前者可能为主动存放，利率较后两者低，而拆出资金受监管要求，比例不得高于银行各类存款余额的8%，&lt;strong&gt;因此同业资产的高收益关键看买入返售资产的配置&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;需要特别指出的是，同业资产负债与同业资产余额未必能够完全匹配。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当同业资产超过同业负债的时候，要么需要主动负债，承受较高的利率，拆入资金或卖出回购金融资产，要么需要占用银行吸收的客户存款，付出客户存款用于贷款或投资的机会成本，虽然同业资产的配置不受存贷比影响，但占用客户存款可能使得可投放的贷款减少，存贷比上限比75%还要低，显然并非上策。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当同业负债超过同业资产的时候，可以还掉利率较高的主动负债，或者在成本可控的情况下，将超额的同业负债，投资于债券市场，获取额外的回报。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从上面的分析可以看出，同业业务取得高收益的关键，在于获得充裕、稳定的低成本同业负债特别是同业存放款项，或配置于高收益的同业资产特别是买入返售资产。&lt;strong&gt;另外，配置长久期的同业资产以及短久期的同业负债，亦是拉高息差的关键点之一，而敢于这样配置的前提，是拥有充裕、稳定的低成本负债&lt;/strong&gt;，否则，若配置长久期资产后负债不足，需要主动负债，可能得不偿失。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;笔者发现兴业除了今年上半年同业负债略有不足外，其余时间均是同业负债超过同业资产，考虑超额部分负债投资债券所得，并将金融机构同业往来所得免征营业税额调整为等同收入，将国债利息收入免所得税额调整为等同收入后，笔者测算了兴业在过去7个半年周期中的息差，其中今年上半年由于同业资产略超同业负债，计算中去掉了超额资产的影响。结果如下图所示。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.stutostu.com/wp-content/uploads/2012/09/image.png&#34;&gt;&lt;img style=&#34;background-image: none; border-right-width: 0px; padding-left: 0px; padding-right: 0px; display: inline; border-top-width: 0px; border-bottom-width: 0px; border-left-width: 0px; padding-top: 0px&#34; title=&#34;image&#34; border=&#34;0&#34; alt=&#34;image&#34; src=&#34;http://www.stutostu.com/wp-content/uploads/2012/09/image_thumb.png&#34; width=&#34;640&#34; height=&#34;139&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;图1，根据年报测算&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;由于除今年上半年外，其他半年度的同业负债匹配的资产中，包含了债券投资，这部分的风险权重不好测算，笔者只测算了2012上半年同业资产的风险系数。根据现行资本充足率管理办法，按照较严格的测算标准，不考虑风险缓释，且对非银行同业受益权计100%权重，3个月以上银行同业资产计20%权重（按现行办法是4个月以上），&lt;strong&gt;总体的风险权重仍只有约26%&lt;/strong&gt;，即今年上半年1.25%的同业息差，相当于100%风险权重资产取得大于4.8%的息差，与银行总生息资产2%-3%的息差相比，显然资本消耗较低，收益率较高。而早期信托受益权占比极低，总体风险权重应较26%要低不少，0.35%到1.25%之间的息差水平实属较高。而同业综合收益与净利息收入的比值平均能占到10%左右，低的时候去到5%左右，高的时候如今年上半年去到18%左右，对净利润的贡献不小。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;下面我们分别从负债端、资产端、久期配置、集中运营等四个方面看看兴业的同业配置能力究竟是如何做到这个水平的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;充裕稳定的同业负债&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;由于浦发银行的同业业务规模自09年以来也发展较快，在股份制银行当中其同业业务历年平均余额与兴业最为接近，笔者主要选取浦发银行作09年以来的比较。两者自09年以来同业资产负债半年度均值如下图。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.stutostu.com/wp-content/uploads/2012/09/image1.png&#34;&gt;&lt;img style=&#34;background-image: none; border-right-width: 0px; padding-left: 0px; padding-right: 0px; display: inline; border-top-width: 0px; border-bottom-width: 0px; border-left-width: 0px; padding-top: 0px&#34; title=&#34;image&#34; border=&#34;0&#34; alt=&#34;image&#34; src=&#34;http://www.stutostu.com/wp-content/uploads/2012/09/image_thumb1.png&#34; width=&#34;640&#34; height=&#34;251&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;图2，单位：亿元，根据公司年报整理。由于公司没有公布平均余额，平均余额取季初季末平均数后再平均。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.stutostu.com/wp-c&amp;lt;br /&amp;gt;
ontent/uploads/2012/09/image2.png&#34;&gt;&lt;img style=&#34;background-image: none; border-right-width: 0px; padding-left: 0px; padding-right: 0px; display: inline; border-top-width: 0px; border-bottom-width: 0px; border-left-width: 0px; padding-top: 0px&#34; title=&#34;image&#34; border=&#34;0&#34; alt=&#34;image&#34; src=&#34;http://www.stutostu.com/wp-content/uploads/2012/09/image_thumb2.png&#34; width=&#34;640&#34; height=&#34;386&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;图3：根据图2绘制&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;兴业长期有充足的同业负债。从图3可以看出，兴业的同业负债资产比值长期大于1，仅今年上半年负债略有不足。&lt;strong&gt;如果债券投资收益率大于负债成本率，超额的同业负债可用于债券投资，获取额外收益&lt;/strong&gt;，如若不然，兴业会减少同业负债的配置。之前不少分析师没有考虑超额负债用于投资所得，会得出兴业2011年上半年同业业务不赚钱的结论，这是不正确的，银行不会一直将负债放着不动白白付出成本的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;反观浦发，其同业负债资产比值长期小于1，即同业负债长期不足，而配置的同业资产过多，这就需要动用客户存款、自有资金、或向央行负债，不管如何，这都占用了其他存款的贷款投放或投资收入机会成本，特别是在股份制银行过去几年存贷比压力较大的情况下，将客户存款用来补充配置同业资产，等同于自愿降低实际存贷比，显得很不经济。笔者亦对比过农行，其也存在同业资产超过同业负债的情况，但农行的客户存款充裕，存贷比非常低，这样做是对自身固有优势的发挥，有其合理性。但显然，兴业没有占用客户存款，做的是锦上添花的事情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;兴业有稳定增长的低成本同业存放款项。实际上，兴业也好、浦发也好，能够吸收到这么多同业负债，特别是低成本的同业存放款项，都得益于他们和同业特别是城商行、信用社之间的同业往来。尤其是，兴业多年来打造的“银银平台”，充分开展同业代付、同业代理清算、柜面互通等业务，合作网点超过15900家，并且，通过对部分小银行进行IT系统的科技输出，通过IT系统进行合作关系的绑定，为兴业带来了稳定的同业存放资金。由于浦发没有单独列出同业存放款项的利息支出，笔者无法比较两者的同业存放款项成本，但笔者比较了两者的同业存放款项余额稳定性。如图4所示，自09年初以来，兴业的同业存放款项余额逐季上升，几乎没有向下波动。稳定的低成本同业存放款项是兴业自09年以来连续7个半年度同业业务取得正收益的关键因素。而浦发早期同业存放款项余额波动较大，这可能导致其不敢配置过多久期较长资产，或者需要借入久期较长负债，于是提高了成本，这可能是导致浦发同业息差较低或不赚钱的原因之一。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.stutostu.com/wp-content/uploads/2012/09/image3.png&#34;&gt;&lt;img style=&#34;background-image: none; border-right-width: 0px; padding-left: 0px; padding-right: 0px; display: inline; border-top-width: 0px; border-bottom-width: 0px; border-left-width: 0px; padding-top: 0px&#34; title=&#34;image&#34; border=&#34;0&#34; alt=&#34;image&#34; src=&#34;http://www.stutostu.com/wp-content/uploads/2012/09/image_thumb3.png&#34; width=&#34;640&#34; height=&#34;386&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;图4：根据公司年报整理&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外，浦发的同业存放款项占比是高于兴业的，但这里面的主要原因是兴业积极配置资产端，在同业存放款项占比稳定的情况下，额外主动负债，以配置高收益率资产。而浦发资产端多为存放同业款项，配置并不积极，所以无需过多主动负债。接下来对资产端的分析将证明这一点。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;灵活多样的同业资产配置&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;兴业将同业负债主要配置于收益率较高的买入返售金融资产及拆出资金。从图5可以看出，兴业的买入返售及拆出资金多数期间占比在82%-96%之间，换句话说只有4%-18%是低收益的存放同业款项。而浦发配置买入返售金融资产和拆出资金的比例则多数在54%-86%之间，即还有约16%-46%是低收益的存放同业款项。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.stutostu.com/wp-content/uploads/2012/09/image4.png&#34;&gt;&lt;img style=&#34;background-image: none; border-right-width: 0px; padding-left: 0px; padding-right: 0px; display: inline; border-top-width: 0px; border-bottom-width: 0px; border-left-width: 0px; padding-top: 0px&#34; title=&#34;image&#34; border=&#34;0&#34; alt=&#34;image&#34; src=&#34;http://www.stutostu.com/wp-content/uploads/2012/09/image_thumb4.png&#34; width=&#34;640&#34; height=&#34;386&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;图5：根据公司年报整理，取报告期末余额。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;兴业同业资产产品配置多样，且能灵活快速应对监管要求变化。在2011年6月份之前，不少银行为逃避信贷规模，银行同业间特别是与农信社之间的双买断式票据或信贷资产交易活跃，然而，此后监管部门加强了监管，叫停了相关业务，票据与信贷资产在同业间的腾挪急速降温。在2011年半年报中，票据与信贷资产占兴业的买入返售金融资产的比例为90.57%，同期信托受益权的占比只有5.28%。受此影响，到2011年底，票据与信贷资产在兴业同业资产的占比即下降到41.36%，但信托受益权的占比则从5.28%上升至53.73%。今年上半年，票据类买入返售金融资产余额大增，信托受益权的余额有所下降，但占比仍有29.51%。当然，信托受益权我们通过财务报表无法得知细节的问题，有一部分很可能是信托公司质押的银信理财产品，风险无法准确判断。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;兴业近年还收购了一家信托公司，这可能在未来推动同业业务产品多样化发展。在2011年1月，兴业银行受让原联华国际信托公司股东51.18%的股权，获得控制权，并更名为“兴业国际信托有限公司”，截至2011年12月31日，持股比例达到73%。按兴业信托2011年报披露，其与兴业银行的关联交易不超过254亿，而兴业银行信托受益权类同业资产当年年末2000多亿余额，虽然兴业信托与兴业银行信托受益权的关联交易可能很小，但兴业在信托受益权资产的配置以及对兴业信托的布局，多少看得出兴业在同业资产配置方面的多元化策略以及今后加大金融机构同业业务的发展的意向。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;同业资产与负债的久期配置&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们知道&lt;strong&gt;，对于生息资产，久期越长，利率定价越高。对于付息负债，久期越短，利率定价越低。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在资产负债的久期配置当中，&lt;strong&gt;如果能够做到久期错配，借入短期负债，配置长期资产，在利率稳定的情况下，则息差就会比没有进行久期错配要大&lt;/strong&gt;。&lt;strong&gt;在市场利率急降的情况下，由于长久期资产重定价周期长于短久期负债定价周期，息差会拉得更大&lt;/strong&gt;，如2012年上半年兴业的情况。&lt;strong&gt;反之，在市场利率急升的情况下，息差就会缩小&lt;/strong&gt;，如2011年上半年兴业的情况，需要注意的是，这个缩小是相对于已经进行了久期错配“借短配长”的较高息差而言，&lt;strong&gt;如果利率变化不是特别快，缩小后的息差可能仍然比同样期限的资产负债利差要高&lt;/strong&gt;。所以，笔者并不认同关于兴业在同业资产负债方面的久期错配是“和时间赛跑，搞投机”这样的说法。毕竟，久期错配本来就是拉大息差的合理方法，而遇到市场利率急降，息差扩大不过是额外收获。遇到市场利率急升，息差缩小不过是靠近正常水平。所以即使2010年10月开始到2011年7月连续五次加息，兴业的息差在2011年上半年下降到0.35%的低值，但仍不算太低，并且下半年很快回升到0.88%的较高水平。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;反过来，如果是在升息预期下，进行“借长配短”的久期错配，笔者认为才是走钢丝的投机行为，但通过查看报表，笔者发行兴业可能根据市场利率预期对资产与负债的久&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>李仁杰：利率市场化对兴业银行利大于弊【转】</title>
      <link>http://barbery.me/post/2012-08-10-%E6%9D%8E%E4%BB%81%E6%9D%B0%EF%BC%9A%E5%88%A9%E7%8E%87%E5%B8%82%E5%9C%BA%E5%8C%96%E5%AF%B9%E5%85%B4%E4%B8%9A%E9%93%B6%E8%A1%8C%E5%88%A9%E5%A4%A7%E4%BA%8E%E5%BC%8A%E3%80%90%E8%BD%AC%E3%80%91/</link>
      <pubDate>Fri, 10 Aug 2012 13:22:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://barbery.me/post/2012-08-10-%E6%9D%8E%E4%BB%81%E6%9D%B0%EF%BC%9A%E5%88%A9%E7%8E%87%E5%B8%82%E5%9C%BA%E5%8C%96%E5%AF%B9%E5%85%B4%E4%B8%9A%E9%93%B6%E8%A1%8C%E5%88%A9%E5%A4%A7%E4%BA%8E%E5%BC%8A%E3%80%90%E8%BD%AC%E3%80%91/</guid>
      <description>&lt;p&gt;【偶尔点评：有句古话是这么说的，”听其言，观其行”，从这几年的访谈记录和兴业的报表可以看出，兴业银行的确是按照管理层的规划去做的，同业业务的崛起，让兴业银行超过50%的收入都来源于市场化定价的，不错，的确为了减少市场利率化的冲击做出了努力】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2012年08月10日00:41 来源：&lt;a href=&#34;http://epaper.cs.com.cn/html/2012-08/10/nw.D110000zgzqb_20120810_7-A07.htm?div=-1&#34;&gt;中国证券报&lt;/a&gt; 作者：任晓 黄宽&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　在今年经济增速下滑、央行连续两次降息的背景下，兴业银行(601166,股吧)如何采取差异化经营策略，应对利率市场化挑战。对此，中国证券报专访了兴业银行行长李仁杰。他表示，利率市场化是渐进的过程，近几年兴业银行坚持差异化经营策略，市场化程度较高，利率市场化步伐加快对兴业银行利大于弊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　中国证券报：利率市场化将对银行业带来哪些挑战?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　李仁杰：利率市场化是我国金融业改革和发展的必然趋势。从宏观面看，国家将综合考虑推进利率市场化的节奏和进度。在全球银行业中，中国银行(601988,股吧)业比较健康，因为我国较好地把握利率市场化的推进进程。显然，如果其他市场没有市场化，仅仅是利率市场化的单边突进，既不现实也难以收到良好成效。过去几年的实践表明，息差和银根松紧关联度更大。2009年货币政策非常宽松，商业银行息差也最小。在宏观调控作用下，去年三季度银行息差达到近年来最大。今年央行在一个月内两次降息，并扩大贷款利率下浮区间，但实际执行结果显示银行息差、利差并未下降太多。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　在宏观调控下，&lt;strong&gt;目前企业的平均融资利率与去年三季度相比出现明显下降&lt;/strong&gt;。下半年如果实体经济没有明显好转，不排除央行继续降息。但在企业各项成本普遍上升时，还需要综合财税等多方面政策解决问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　由于&lt;strong&gt;兴业银行存贷款比重为所有银行中最低&lt;/strong&gt;，一般性存款占负债比例约为60%，&lt;strong&gt;贷款占资产比重约为40%&lt;/strong&gt;，&lt;strong&gt;其他全部是市场利率定价&lt;/strong&gt;。利率市场化显示出兴业银行差异化经营策略的比较优势。兴业银行业务涉足信贷市场、货币市场、债券市场、股权市场、另类投资市场等，不会把业务仅仅局限在信贷市场。总而言之，利率市场化步伐的加快对于兴业银行利大于弊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　中国证券报：在当前的宏观经济形势下,贷存比这一指标是否有调整的必要?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　李仁杰：我认为贷存比不是流动性管理的指标，更多的是宏观调控、控制贷款投放的抓手。我国的贷存比与外汇储备规模、央行货币政策阶段性操作的结果关联度很大。贷存比可以作为一个监控指标，但不应作为一个指令性指标。即使把贷存比作为监控指标，其分子分母的计算口径也需要调整，以反映变化的情况。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　中国证券报：经济增速下滑过程中，市场普遍担心银行资产质量，兴业银行目前银行资产不良比率反弹的主要压力在哪？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　李仁杰：目前来看，我行地方融资平台贷款、房地产相关贷款的资产质量表现稳定。地方融资平台没有不良贷款，房地产不良率也较低。&lt;strong&gt;不良资产反弹的压力主要在浙江地区的生产型企业&lt;/strong&gt;。浙江地区贷款不良率可能会反弹达到1%，高于全行平均水平，但仍旧在可控范围内。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　中国证券报：兴业银行同业业务是一大特色，也带来高比重的同业负债。有市场人士认为，这将使得兴业银行的流动性稳定变得不太可预见。如何看待？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　李仁杰：我不完全认同这种观点。第一，市场对同业负债在认识和理解上存在偏差。同业负债不等同于隔夜拆借，在计算流动性指标时把所有的同业负债都当成隔夜拆借是错误的。&lt;strong&gt;兴业银行的同业负债中隔夜拆借占比微乎其微。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　第二，如果管理得当，同业负债的稳定性好于一般性存款。我国存款的特点是“存款自愿，取款自由”，不论是企业还是个人，只要提前一天通知银行，都可以提前支取存款。&lt;strong&gt;同业负债则不允许提前支取&lt;/strong&gt;，类似于金融负债，在流动性管理、期限管理等方面均好于一般性存款。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　中国证券报：如何看待银行业的估值？在银行股中QFII为何对兴业银行持股比例较高？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　李仁杰：关于对银行业估值的看法，个人觉得是低估。其中有很多因素，最直接的因素是场内资金偏少。银行业股票都是大盘股，在资金偏少的情况下基金经理为追求业绩排名，将更多的资金投资于中小盘股票。兴业银行2003年与外资谈判，卖给外资的价格是PB是1.8倍，现在银行PB是1倍左右，而且质量要远远好于2003年。未来兴业银行仍然有信心保持资产质量、ROE平稳、整体利润的增长保持前些年的态势。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　兴业银行上市五年来，&lt;strong&gt;ROE稳定在24%-25%左右&lt;/strong&gt;，处于市场前列。&lt;strong&gt;兴业银行把ROE看成是经营中最主要的指标。&lt;/strong&gt;管理层要为股东提供好的回报，ROE是一个综合指标，体现很多管理措施，管理层希望保持ROE相对稳定。QFII对兴业银行持股比例较高，体现了境外投资者对兴业银行投资价值的认可。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　中国证券报：我国银行业同质化较为严重，兴业银行在差异化经营方面有何做法？未来的重点方向是什么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　李仁杰：由于监管标准的划一性，我国银行业同质化较为严重。兴业银行正努力向实现差异化发展。例如兴业银行的资产负债结构与同业相比有较大不同，兴业银行的存贷款利率浮动区间较大，存贷款在银行资产负债中的比例逐渐减少，&lt;strong&gt;非信贷资产占总资产比例已超过50%，且已经实现市场化定价&lt;/strong&gt;。在市场化、综合化特别是利率市场化成为银行业发展必然趋势下，兴业银行已经提早布局，通过内部系统建设、资金转移定价等手段，不断提高市场的敏锐度，力争各项业务线都走出自己的道路，并在某个局部市场、领域能够建立起相对优势。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　在具体业务类别上，目前兴业银行基本上将业务分成三条线，比较均衡地进行发展：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　对公业务方面，未来会对客户进行分类，大型客户更多的是通过投行直接融资的方式来为他们提供服务。兴业银行会把业务的重点放在中型、小型企业上，银行内部提出了中型企业主办银行的战略。因为从长远来讲，中型企业的成长以及今后业务的多元化为银行提供了广阔的综合经营的空间，而且这也与兴业银行目前的规模比较对等。兴业银行的业务以后一定会更加综合，除了存贷款结算之外，还要做更多的其他业务，比如对于上市、行业并购，银行可以提供财务顾问的服务等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　零售业务仍然是重要的业务线，兴业银行零售业务的模式与其他银行也不完全一样。随着居民财富的增长，&lt;strong&gt;兴业银行今后会更多地为客户提供财富管理、资产管理等服务&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　同业业务，包括金融市场业务，是兴业银行的一个特色。&lt;strong&gt;兴业银行通过银银平台连接的客户网络已经超过两万个，相当于一家大型银行的网点&lt;/strong&gt;，而且目前仍处于发展的趋势。同时，网络优势正在发挥效果。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兴业银行2012半年报点评Mario【转】</title>
      <link>http://barbery.me/post/2012-08-10-%E5%85%B4%E4%B8%9A%E9%93%B6%E8%A1%8C2012%E5%8D%8A%E5%B9%B4%E6%8A%A5%E7%82%B9%E8%AF%84&amp;/</link>
      <pubDate>Fri, 10 Aug 2012 09:30:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://barbery.me/post/2012-08-10-%E5%85%B4%E4%B8%9A%E9%93%B6%E8%A1%8C2012%E5%8D%8A%E5%B9%B4%E6%8A%A5%E7%82%B9%E8%AF%84&amp;/</guid>
      <description>&lt;p&gt;【偶尔点评：Mario兄也是兴业银行的分析好手~~没什么好说的，大家看吧~】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先抱怨一下恒生银行，给的数据差距也太大了吧。以后不能再信了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回到兴业上。财务数据就不在罗列了，老股民已经把重要的财务指标都列出来了【传送门：&lt;a href=&#34;http://www.stutostu.com/889.html&#34;&gt;兴业银行2012中报初探–老股民【转】&lt;/a&gt;】。业绩好已无需多言。说几点业务方面比较值得注意的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.信用卡的疑惑。在信用卡业务发展仍然较快的情况下，信用卡未使用额度居然越来越低了，而透支额度继续保持高速增长。信用卡未使用额度 从去年中期开始到现在一直在下降，高度怀疑是在半年度时点专门调低额度的，可以降低一些加权风险资产。这个应该是比较容易调控的授信指标。由于兴业的信用卡授信额度在加权风险资产里占比不大，所以并没多少影响。不明白为什么要这样做，会不会降低用户体验呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2.同业业务发疯。据自己计算，&lt;strong&gt;上半年同业业务利差为1.18%&lt;/strong&gt;，为近3年来的最高值。风险权重仅为20-25%的资产，又不要什么成本，也没啥风险，&lt;strong&gt;就有1.18%的利差收益率，RORWA超3.5%，折算成ROAE可以超40%！&lt;/strong&gt;上半年171亿利润里有约43亿来自同业业务，太恐怖了。去年三季度末配置的长久期同业资产还在贡献暴利。本期末的久期算是稍微下降一些了，但依然较以往要长一些。在目前同业利率较低，未来可能上升，而以前的老本又吃完的情况下，未来同业业务的利润不能再有那么高的期待了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3.债券投资开始积极。兴业明显拉长了债券的久期，从平均约2年提升至约3年，并增加了高收益信用债配置。债券收益率确实明显提升。在其他综合收益里可以很明显看到效果。华夏也拉长了久期，拉长到了5.7年，更狠。难怪今年长期债券狂涨呢。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4.业务重心的微调。半年报第31页提到：坚持服务“重心”下沉，持续优化信贷结构，把有限的信贷资源更多地投向中小企业、微型企业和零售客户群体，大型企业、高评级客户的融资需求主要依靠直接融资来满足。这和兴业以往以中型客户为主的战略有一些变化了。看来兴业也顶不住小微潮流了，这块的风控系统如何心里还是不太有底，要增加考察了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5.上半年人均工资约17.3万，并没有少提。而且拨备提得太狠了，藏了不少利润。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6.贵金属自营部分老实一些了，损益和余额都下来了。不错，别没事老投机。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;7.核心资本增长率高于加权风险资产。很多人认为这是兴业真正能够实现内生性增长的标志。其实不必这样忽悠自己。虽然总资产增长15%，但贷款才增长7%，主要都是同业资产的贡献。加权风险资产增加11%很正常嘛。在大家都采用标准法计量加权风险资产的时候，想搞资本节约只能靠换资产类别。否则必然同步增长的。以往加权风险资产增速高于总资产还有监管指标不断提升的原因。现在监管标准确定好了，最近估计不太会有大变化了。明年初加权风险资产里会加入操作风险。这一项大致就相当于10%的当前的加权风险资产。所以定增几乎是不可避免的。真正的内生性增长还需要高级内部评级法的帮忙，这个还得等几年。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这次的半年报比以往的明显详实了一些，数据更全了。下半年还是那个判断，别对同业业务抱太大希望，那个利润是可遇不可求的，心态放平和。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兴业银行2012中报初探--老股民【转】</title>
      <link>http://barbery.me/post/2012-08-10-%E5%85%B4%E4%B8%9A%E9%93%B6%E8%A1%8C2012%E4%B8%AD%E6%8A%A5%E5%88%9D%E6%8E%A2--%E8%80%81%E8%82%A1%E6%B0%91%E3%80%90%E8%BD%AC%E3%80%91/</link>
      <pubDate>Fri, 10 Aug 2012 09:11:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://barbery.me/post/2012-08-10-%E5%85%B4%E4%B8%9A%E9%93%B6%E8%A1%8C2012%E4%B8%AD%E6%8A%A5%E5%88%9D%E6%8E%A2--%E8%80%81%E8%82%A1%E6%B0%91%E3%80%90%E8%BD%AC%E3%80%91/</guid>
      <description>&lt;p&gt;【偶尔点评：如同老股民先生的评价一样，兴业银行的中报非常漂亮，同业业务发展良好。。。我还注意到中报有个2012-2014年3年的股东回报规划，提到：“未来3年，分红由不低于10%提升到不低于20%”，正如《投资者的未来》说的，分红就是熊市的保护伞~在目前市场低迷的情况下，我觉得对股东是非常有利的】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;兴业银行上半年实现净利润171.02 亿元，同比增长48.70亿元或39.81%；实现每股净利润1.59元，每股净资产12.03元。今天收盘价12.70元，动态市盈率3.99倍，静态市净率1.06倍。
一般情况下，兴业银行今年实现每股净利润3.15元没问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;兴业银行资产总额27804亿元，较期初增长15.43%。总资产增加一如既往的比较快，&lt;strong&gt;主要原因还是由于同业业务的高速增长&lt;/strong&gt;。在这里，我不知道的是这个同业业务是否有个监管指标，或者可以无限制的增长。希望有知道的朋友告诉我。谢谢！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;兴业银行各项存款余额14997亿元，较期初增长11.48%，存款的增长也是属于比较快的。各项贷款余额首次突破万亿元，达到10,580.07亿元，较期初增长7.60%，这个贷款的增长率并不高。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;兴业银行股东净资产1297.22 亿元，较期初增长12.60%；资本净额1688.62 亿元，较期初增长13.55%，资本充足率11.25%，较期初上升0.21 个百分点。&lt;strong&gt;我注意到在上半年现金分红每股0.37元的情况下，核心资本充足率从年初的8.20%提高至8.36%&lt;/strong&gt;，提高0.16个百分点。意味着在下半年这个资本充足率将继续提高，同时也意味着假如公司只要稳健增长，那么意味着实现净利润完全可以满足其内生性增长，从此不需要进行股权融资。这一点，我提醒那些认为银行业不融资就不能生存的市场人士注意。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;兴业银行上半年实现净利润171.02 亿元，同比增长48.70亿元或39.81%，这是个很不错的利润增长率。上半年加权平均净资产收益率13.81%，同比提高1.26 个百分点；总资产收益率0.66%，同比提高0.04 个百分点。
在这里需要特别指出的是：
1，在银监会“七不准”监管环境下，上半年实现非息收入66.51 亿元，同比增长60.03%，在全部营业收入中占比16.13%，同比上升0.30 个百分点。季度环比也同样高增长，说明“七不准”对银行非息收入的影响不大。
2，上半年实现净利润同比增长39.81%，是在拨备计提大幅提高的情况下实现的，&lt;strong&gt;兴业银行去年同期拨备计提6.56亿元，今年上半年拨备计提56.83亿元，拨备计提增加50.27亿元或766%&lt;/strong&gt;；从拨备前利润的角度看，上半年完成283.93亿元，同比增长116.90亿元或69.99%，季度环比增长24.33%，这是个非常了不起的增长率。当然，在这里也有着去年一季度特别低的因素。
3，&lt;strong&gt;另外还有其他综合收益14.73亿元没计入利润&lt;/strong&gt;，按实际情况，兴业上半年的综合收益总额为186.58亿元，而不是171亿元。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;兴业银行上半年财务报告显示，资产质量保持稳定，截至报告期末，不良贷款余额42.12 亿元，比年初增加4.97 亿元；不良贷款比率0.40%，比年初略增0.02 个百分点；拨备覆盖率455.95%，比年初上升70.65 个百分点。当然，在这里上半年还有不良贷款核销5.46亿元，合计上半年增加不良贷款10.43亿元。在合理的范围以内。我估计，下半年的不良贷款将继续提高，甚至加速。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外，我特别注意到，&lt;strong&gt;兴业关注类贷款从年初的56.97亿元增加至70.35亿元，增加13.38亿元或23%&lt;/strong&gt;，关注类贷款占比0.7%。&lt;strong&gt;逾期贷款从年初的62.29亿元增加至85.06亿元，增加22.77亿元或37%&lt;/strong&gt;，逾期贷款占比0.84%。注：一期本金或利息逾期1天，整笔贷款将归类为逾期贷款。考虑到目前经济比较低迷，不良贷款会有适当增加，所以就属于在合理的范围以内，没什么特别。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另：我注意到在中期财务报告中有那么一句话：“贷款减值损失同比增加49.43 亿元，主要原因包括：（1）贷款规模增长；（2）为满足2016 年前拨贷比达到2.5%的监管要求，公司制定了分阶段加提贷款减值准备的规划。公司按照规划，根据上半年的净利润和资本充足率的情况，加提了部分贷款减值准备。”这句话似乎说明了银监会那个不合理的2.50%拨贷比并没有取消。嗯，不管了，反正就是个左口袋放入右口袋的问题，并不影响企业的内在价值。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兴业银行条线改革备战事业部制[转]</title>
      <link>http://barbery.me/post/2012-06-06-%E5%85%B4%E4%B8%9A%E9%93%B6%E8%A1%8C%E6%9D%A1%E7%BA%BF%E6%94%B9%E9%9D%A9%E5%A4%87%E6%88%98%E4%BA%8B%E4%B8%9A%E9%83%A8%E5%88%B6%5B%E8%BD%AC%5D/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Jun 2012 12:36:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://barbery.me/post/2012-06-06-%E5%85%B4%E4%B8%9A%E9%93%B6%E8%A1%8C%E6%9D%A1%E7%BA%BF%E6%94%B9%E9%9D%A9%E5%A4%87%E6%88%98%E4%BA%8B%E4%B8%9A%E9%83%A8%E5%88%B6%5B%E8%BD%AC%5D/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;【注：这一步改完了，下一步还得把全国的分支行大规模调整，彻底理清了，就快达到民生银行的组织机构建设水平了。】&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　来源：２１世纪报道&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;商业银行所处外部环境的变化令传统的存、贷业务发展空间大受挤压，此时，资产管理、财富管理等新兴业务的重要性上升到前所未有的战略高度&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　从兴业银行今年业务架构的重大调整可见一斑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　6月5日，兴业银行同业业务部一位人士告诉记者，兴业银行已在总分行层面完成三大条线的业务架构调整，兴业银行于今年4月底在广州召开有关业务条线改革的大会，并宣布了这一结果。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;三大业务条线即企业金融条线、零售银行条线、金融市场条线，分别对应企业金融总部、零售银行总部、金融市场总部，总裁由三名副行长林章毅、陈德康、蒋云明分别兼任&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　除增设总裁职位，此次业务架构的改革主要集中在对金融市场条线进行了一些内部整合：该条线新设资产管理部取代原基金金融部，并承接资金营运中心的全部代客理财业务。这使得该行资产管理的功能突出出来，“因为资产管理是我们获得中间业务收入的主要来源。”该人士表示。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　与业务架构改革配套，兴业银行整个风险管理控制体系也在全行范围内发生重大变革。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;　　新设资产管理部&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　上述人士告诉记者，此次业务架构调整从去年四季度开始酝酿，今年四五月份完成。“目前主管人员已经到位，具体人员还有一些细微的补充。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;金融市场条线原称为金融同业、金融市场与资产管理条线，现在被统一为金融市场总部，与企业、零售一起，三大板块并驾齐驱&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　这体现了兴业银行按照客户类型划分业务结构的思路。“所有的产品、服务都是围绕这三个类型的客户来展开的，属于哪个条线，区别的标准就是客户以什么样的身份、提供什么样的单据在银行开立账户。”该人士解释道。通俗而言，零售条线即客户以个人身份证开户；企业金融条线以企业营业执照或机关单位开户；金融市场条线则客户是以一行三会批准的金融许可证来开户。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　此次机构调整中，金融市场条线下的基金金融部和期货金融部均被撤并，前者将构成新设立的资产管理部的主体，后者则将整体并入资产托管部。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　资产管理部的成立可以说是最大的变化。原属于资金营运中心的代客理财业务也全部划入资产管理部。记者获悉，原基金金融部总经理卓新章出任资产管理部总经理。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　兴业银行原基金金融部一位人士接受采访时表示，新设立的资产管理部将统领全行理财业务的管理，尤其是要承担理财产品的创设和运作职能，不过具体销售仍然会放在各个不同条线。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　该人士认为，之所以撤掉基金金融部，是因为基金金融部原来最核心的功能是筹建基金公司，其开展的一些类基金的业务相当于资产管理业务，而资产管理部涵盖了这些功能。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　据了解，兴业银行在2008年设立基金金融部的初衷，是为成立由其控股的基金公司进行前期准备，但几经周折却最终未能如愿。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　一位资产管理部内部人士坦言，兴业建立资产管理部在相当程度上，“是借鉴了工行资产管理部的组织架构和运营经验”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　这种调整体现出兴业银行发展模式变化的三个重要信号。其一，从风险隔离和监管要求的角度出发，将金融市场中的自营业务和代客业务严格分离。“在金融市场做一笔交易到底是自营交易还是代客交易，原来我们是混在一起，交易员都看不出来，现在则很明确了。资金营运中心做的交易就是自营的，资产管理部做的交易就是代客的，风险隔离和监管更符合标准。”该人士表示。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　其二，兴业银行将重点发展资产管理业务。“代客这块单独分成一个部门，代表未来的资产管理业务是金融市场条线发展的重心。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　其三，业务板块拉直，使各分行各部门的业务范围、流程统一起来。“以前分行的机构设置五花八门，这次改革以后，总分行的架构一体化就更明显了。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;　　风控关口前移&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　配合资产管理等新兴业务的大力推进，风险管理架构也在全行范围发生重大调整——三大业务条线每个都单独设立风险管理部门。“&lt;strong&gt;原来风险管理的授信审批是总行集中审批，现在改分条线进行审批，即每个条线都有自己独立的风险管理的机关&lt;/strong&gt;，”上述同业业务部门人士强调，“这是很大的变化。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　据记者了解，此前兴业银行的风控体系主要由总行风险管理部门及其下派的内嵌于各条线各业务主体的风险管理处室构成。而调整以后，兴业银行将内嵌于业务部门的风险管理处室加以整合统一，使之成为各条线下与业务部门并列的风险管理部。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　凌驾于三大独立的风控部门之上，兴业银行同时还在总行设立一个制定政策的风险管理总部。“各条线的风控仍然是专项报告、集中管理，其工作要兼顾两方面的要求。”上述同业业务部门人士补充道，“比如说，业务审批由管风险的行领导批，而奖金是业务条线的领导发。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　一位金融市场总部的高层受访时表示，此次改革明晰了各条线下业务部门的领域划分，并将风控关口前移，旨在加强兴业银行的专业化运作能力，增强整体风险管理能力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　“在条线下设立风险管理部，这在国内银行也是绝无仅有的。同时各业务部门也&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>李仁杰：银行转型适者生存【转】</title>
      <link>http://barbery.me/post/2012-05-22-%E6%9D%8E%E4%BB%81%E6%9D%B0%EF%BC%9A%E9%93%B6%E8%A1%8C%E8%BD%AC%E5%9E%8B%E9%80%82%E8%80%85%E7%94%9F%E5%AD%98%E3%80%90%E8%BD%AC%E3%80%91/</link>
      <pubDate>Tue, 22 May 2012 08:53:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://barbery.me/post/2012-05-22-%E6%9D%8E%E4%BB%81%E6%9D%B0%EF%BC%9A%E9%93%B6%E8%A1%8C%E8%BD%AC%E5%9E%8B%E9%80%82%E8%80%85%E7%94%9F%E5%AD%98%E3%80%90%E8%BD%AC%E3%80%91/</guid>
      <description>&lt;p&gt;时间：2012-05-16&amp;nbsp; 来源：《董事会》&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;让我们拭目以待吧。。。兴业银行比较低调。。。没有民生银行的商贷通那么火，也没有招商银行信用卡那么热。。。但是，看完这篇文章，可能让你对兴业管理层的想法有更深入的理解～～&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;随着国内金融制度改革的深化，以财富管理、投资银行和资产管理为主要支柱的新兴业务必然迎来新一轮快速发展的机遇期。银行应基于自身的比较优势，努力成为企业的‘影子CFO’，成为私人客户的理财规划师。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;无论是外部环境的急剧变化，还是自身发展的要求，种种迹象显示，2012年或将是一个中国金融大变革之年，或者说极度迫近大调整的前夜。无论是利率市场化、人民币国际化的制度性革新愈发临近，还是多层次、多功能的中国金融布局调整试水，抑或金融风险的蠢蠢欲动，中国银行业无疑需要重新厘清前行思路，直面未来大转型的挑战。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2012年暮春，《董事会》杂志记者与兴业银行董事、行长李仁杰“围炉”而谈，倾听这位浸淫金融业30余年、洞见不凡的银行家，就银行业的转型创新谈自己的观点。“适者生存。随着国内金融制度改革的深化，以财富管理、投资银行和资产管理为主要支柱的新兴业务必然迎来新一轮快速发展的机遇期。银行应基于自身的比较优势，努力成为企业的‘影子CFO’，成为私人客户的理财规划师。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;服务实体经济须稳中求进&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《董事会》：随着宏观经济转型升级进程的深入，现有金融体系不相适应、不相匹配的迹象越发明显。更好地服务实体经济，对金融业提出了怎样的新要求？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李仁杰：去年以来，中央领导多次强调金融要服务于实体经济。事实上，去年年中时，我们也强调过类似的观点，指出当时那种“实体经济很困难，但大量资金又离开实体经济、以钱炒钱”的状况很不正常。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;具体来看，首先，经济决定金融、金融服务经济，这是金融与经济的最基本关系。金融不能脱离实体经济，不能过度虚拟化、自娱自乐，对于实体经济遇到的困难，金融部门责无旁贷。去年，不管是各级政府还是媒体，都十分关注银行资金价格和收费问题，其本质也在于如何正确看待这两者之间的关系。其次，当前中国金融业对实体经济的服务总体是有效的，这是与欧美金融业最主要的区别。欧美金融体系明显是出了问题，尽管实行宽松货币政策，但资金流不到实体经济，因为银行自身要冲销坏账、提高资本充足率，所以其货币政策效应事实上是从紧的。中国不存在这个问题，货币政策仍然能够通过金融业有效传导到实体经济。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《董事会》：随着央行表态加快资本账户开放条件基本成熟，温州金融综合改革实验区、深圳系列重大金融创新举措推出，人民币汇率浮动范围翻倍，自上而下、自下而上的系列金融重大突破春潮涌动。您对此怎么看？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李仁杰：在服务实体经济这一主题之下，中国的金融改革正在酝酿或者说正在逐步推进，以期取得重大突破。一系列适度放松行政管制的制度性调整令人振奋，例如业界预期越来越临近、年内可能有所突破的利率市场化，再如温州金融综合改革实验区；一系列立足前瞻的制度性探索令人期待，例如人民币国际化等。中央希望通过一系列的金融改革和调整，更好地满足实体经济的发展需求。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从银行业角度看，目前外部风险依旧很大，中国金融体系内部总体是健康的，但也存在不稳定因素。因此，我们一方面要凝心聚力推动改革，一方面也要稳中求进夯实发展。重大的制度性变革，更适宜在一个相对平稳的内外部环境中，妥善推进。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;坚定市场化、综合化、国际化取向&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《董事会》：在过去的一年，由于利差等因素，银行业绩效普遍理想，这一趋势会持续下去么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李仁杰：当前，金融市场化、综合化、国际化仍是主要的发展趋势，特别是利率市场化和金融脱媒的步伐在加速，传统信贷业务的比重在下降，以市场定价的融资比重在上升，利差必然会逐步收窄。尽管这两年由于各种原因，银根收紧，利差上升了，但这不可能是常态。同样，由于宏观调控，市场资金价格水涨船高，同时因为执行比较严格的贷款规模管理，而社会融资需求依然高涨，导致类信贷业务大行其道，这种现象也不可能长期持续。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《董事会》：不过吃利差已经是国内银行业依赖性很强的盈利模式了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李仁杰：一个健康的金融体系应该是多样化的。当前，国内银行业经营明显趋同，不管大、中、小型银行，都干一样的活，采用一样的经营模式，这是不正常的。中国银行业当前面临的一个重大挑战是同质化经营严重，本质上是低水平竞争，难以满足客户多样化和实时性需求，不利于打造银行的核心竞争力。办银行一定要走自己的发展道路，形成特色经营战略，提升核心竞争力。同时，需要客观、切实和理性地看待和解读中国银行业的发展，从而对中国银行业发展形成正确的了解。面向未来，“适者生存”，银行必须准确研判外部经济金融形势和监管政策走向，为未来的市场变化做好准备、进行转型与创新。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《董事会》：随着经济下行，房地产信贷、地方融资平台贷款等领域的潜在风险仍然不小，对此您持何看法？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李仁杰：中国经济的基本面仍然向好，不会出现大的问题。一些被广泛关注的风险问题，如政府融资平台贷款、房地产贷款风险等，需要客观、多方位分析。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;关于融资平台风险。当平台贷款发展到一定规模时，中央和金融监管部门开始高度重视，及时进行风险提示，并加强风险管理，从而有利于政府债务的规范发展、银行的风险防控。但进行风险提示、加强风险管理，并不等于平台贷已经发生了风险，这是两回事。我个人认为平台贷风险总体可控，不必“谈虎色变”。兴业对平台贷历来非常审慎，平台贷主要挑选财政实力强、诚信度高的客户，高度重视第一还款来源。迄今，兴业的平台贷质量很好，没有出现一笔不良贷款，且通过整改，目前94％以上的平台贷都属于现金流全覆盖类贷款。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;关于房地产贷款。经过政府有效的调控，房地产市场必将回到健康发展轨道。城镇化是中国经济发展的大趋势，作为市场金融资源主要配置者的银行不可能置身事外。就兴业而言，大量参与房地产信贷主要是在2005—2007年，随后，及时、主动地进行了结构调整。近几年，兴业的房地产贷款占比明显下降。从反复排查和压力测试的情况来看，兴业对房地产贷款质量很有信心。2011年，兴业房地产相关贷款的不良率不到全行平均水平的1/3。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;打造三驾马车，转型“影子CFO”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《董事会》：您刚刚提到适者生存，银行必须前瞻谋划、转型创新。作为一家股份制商行上市公司的“CEO”，您认为银行转型创新的着力点在哪里？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李仁杰：20世纪70年代以来，主要西方国家金融业竞争激烈，金融工具不断创新，金融管理制度逐渐放宽，商业银行从分业到混业，逐渐演变为金融百货公司，盈利模式从传统的存贷款业务转变为财务顾问为龙头的投资管理咨询业务，在收入结构中非利息收入占到40％—70％。相对于国际商业银行，中国商业银行还处在比&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;较初级的阶段，传统存贷款业务仍然是收入主要来源。从国际成熟市场和银行业发展的成熟经验看，新兴的中间业务主要包括财富管理、投资银行和资产管理三大块。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;随着社会财富的不断增加、金融深化的加速发展，企业法人和居民个人的金融资产快速增长，财富管理需求也在不断加强。对公业务不能简单地做存贷款业务，要转变观念，努力成为企业的“影子CFO”，真正站在企业的角度思考金融服务需求；零售业务也是如此，客户经理要努力成为客户的理财规划师。也就是说，无论从对公还是对私的角度，都要求在传统的业务基础上向纵深化发展。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如何打理好客户的金融资产？过去主要就是存款、结算，现在慢慢有了现金管理、资产托管、投资理财、套期保值等更复杂、更具有附加值的产品。此外，企业在发展的不同阶段，对融资的需求也是不同的，如何满足？也要有相应的金融服务工具。所以，不论是从打理企业资产还是满足企业融资需求的角度看，都需要相应的金融产品进行有效支持，也要有相应的专业化机构和人才队伍来运作。从三大业务板块的关系看，财富管理是银行服务深化的必然结果和客观需求，在某种意义上是其他两大业务的源头和引擎。可以说，财富管理、投资银行和资产管理构成了现代银行新兴业务的“三大支柱”，符合实体经济对金融服务需求多元化和金融深化的大方向。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从一些国际知名银行的业务结构来看，除了传统的存贷、结算业务外，新兴业务基本上都是由这三大块组成，同时内部相应的组织管理、职责分工也是围绕这三大块业务展开。金融危机后，全球都在对综合化经营进行深刻反思和总结。但是应该清醒地看到，欧美国家进行的这种反思，并不是走回头路，而是希望在不断总结经验教训的基础上，更好地弥补监管上的薄弱环节，进而更好地促进和加强市场化、综合化发展模式。国际银行业发展的这种大趋势，可能也是中国银行业未来发展的必由之路。过去很长一段时期内，中国银行业在综合化经营方面比较审慎，尤其是金融危机后，大家更加慎重。但我认为这个方向是不会改变的，未来几年，随着国内金融制度改革的深化，以财富管理、投资银行和资产管理为主要支柱的新兴业务必然迎来新一轮快速发展的机遇期。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《董事会》：个性化、特色化，将成为未来新型银行的核心竞争力重要驱动因素，兴业银行在这方面有哪些值得分享的经验和做法？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李仁杰：未来银行经营环境变化的基本主线是市场化。&lt;font color=&#34;#ff0000&#34;&gt;兴业银行近年来一直在密切关注行业变化趋势，积极探索和实践经营转型。&lt;/font&gt;目前，兴业已经具有一定的比较优势。从资产负债表可以看出，兴业传统的存贷款比重小，也即受法定存贷利差的保护比重小，市场化定价的比重较高。&lt;font color=&#34;#ff0000&#34;&gt;我们主要进行了三个方面的努力：一是在传统业务方面，实现客户“下沉”，主要拓展中小客户和零售客户业务，对大型客户，主要通过直接融资满足其需求；二是在传统业务延伸方面，积极发挥银行的核心基础功能，也就是支付结算功能，利用新型支付结算手段和平台延伸业务领域，包括第三方支付；三是在新兴业务方面，大力发展包括财富管理、投资银行和资产管理等在内的新兴业务。&lt;/font&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;兴业今后将在内部全面推行资金转移定价（FTP），并进一步完善转移定价机制，将利率风险管理集中到总行，同时加强体制机制、技术系统和人才队伍等建设，从而更好地适应更加市场化的经营环境。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今年，兴业银行各个条线都在推动、深化改革，比如零售条线的改革深化，企业金融、金融市场条线的改革启动，以及风险管理体系、财务管理体系的改革等等；同时，随着银行业务越来越复杂、产品种类越来越丰富，部门间的配合协作日益成为常态。与之相适应，我们进一步强化“统一银行”、“流程银行”的理念和意识，摒弃“部门银行”、“人治”观念，通过制度和流程的管理，推动各项工作顺利、高效开展。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>访谈:Mario谈兴业银行的业务前景及投资机会【转】</title>
      <link>http://barbery.me/post/2012-04-26-%E8%AE%BF%E8%B0%88:Mario%E8%B0%88%E5%85%B4%E4%B8%9A%E9%93%B6%E8%A1%8C%E7%9A%84%E4%B8%9A%E5%8A%A1%E5%89%8D%E6%99%AF%E5%8F%8A%E6%8A%95%E8%B5%84%E6%9C%BA%E4%BC%9A%E3%80%90%E8%BD%AC%E3%80%91/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Apr 2012 08:58:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://barbery.me/post/2012-04-26-%E8%AE%BF%E8%B0%88:Mario%E8%B0%88%E5%85%B4%E4%B8%9A%E9%93%B6%E8%A1%8C%E7%9A%84%E4%B8%9A%E5%8A%A1%E5%89%8D%E6%99%AF%E5%8F%8A%E6%8A%95%E8%B5%84%E6%9C%BA%E4%BC%9A%E3%80%90%E8%BD%AC%E3%80%91/</guid>
      <description>&lt;p&gt;又是一篇不可多得的好文。。。从兴业银行的低价增发，到一季度50%多的强劲增长，对兴业的看法也经历了一些过山车的情况。。。让我们再把眼光放长远点，看看Mario同学是怎么看兴业的～&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;拓展阅读：&lt;a href=&#34;http://www.stutostu.com/750.html&#34; title=&#34;http://www.stutostu.com/750.html&#34;&gt;兴业银行的同业空间&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;访谈:Mario谈兴业银行的业务前景及投资机会&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;来源：雪球财经 2012-4-25&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mario:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;不良周期对整个行业来讲，在2011Q4就已经到来。看已经发布一季报的北京和深发就比较明显，不过数额依然不大。比照上一轮较小的不良周期2008-2009，兴业的新增不良率才万分之几，贷款的前端风控在银行业中是最好之一。每个不良周期都是分辨风控好不好的时机。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;2.5%土政策只是财务上的调整，对真实利润没有影响。1990年巴菲特致股东的信中提到过“透视盈余”，用这个才能衡量出公司真实的利润。增发已经定了，业绩好看与否没关系了。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;买入返售和卖出回购就是典型的同业资产负债错配操作。以低利率从卖出回购融得短期资金，再以高利率配置长期的买入返售。利用期限错配，从正向（短低长高）的利率曲线上赚钱。是个空手套白狼的游戏。兴业的资金运营能力确实远高于其他银行。参见今天同时公布季报的深发展，他们的同业业务好像是亏的。收起&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;chenke511:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;关于$兴业银行(SH601166)$，对@Mario 说：兴业银行一季报新鲜出炉，公司一季度归属于母公司股东的净利润82.88亿元，同比增长58.74%；归属于母公司股东的基本每股收益0.77元。相当不错啊！不良余额相比去年底上升3个多亿，微乎其微，风控依然很好。但是，拨贷比还是不行，只有1.55%
另外看了下资产负债的变动情况，买入返售资产和卖出回购资产相对上年末都大幅度增加，不知道这是不是业绩增长的主因（贷款只增长了373个亿不算快，但是加权风险资产增长很快，也不知道为什么）。
请教三个问题：
1、兴业的风控一直不错，而且一季度不良率也没有明显反弹，那么不良周期这个问题是对兴业比较特殊，还是对整个行业都是个伪命题？
2、兴业的拨贷比一直不行，这眼看2.5%大限越来越近，未来对兴业的盈利能力是否会有较大影响？风控虽好也不能无视政策啊。而且一季度做这么好看的报表，是不是为了增发好看一点啊？
3、一直认为买入返售和卖出回购是相反的操作，自己有钱或利率高的时候做买入返售，自己缺钱或利率不高的时候做卖出回购（这么理解不知道对不？），但是兴业能做到两个同时增长，玩得这么好，兴业的资金运营能力是否也是其超越其他银行的一个方面？话说鲁政委在微博上预测经济数据还很准的说……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mario:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今年我预计增长35%左右。你说的拐点的定义是什么呢？业绩增长率？绝对值？还是不良率？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿董大侠:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;关于$兴业银行(SH601166)$，对@Mario 说：今年1季度兴业还在高速狂奔，你预计今年增长多少？你认为银行业的拐点在何时，或者是在什么条件下会出现拐点？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mario:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从行长和董秘的话看，兴业对小微一直是比较谨慎的。“对于小微业务，兴业并不放手所有分支行都做，而是因地制宜，根据当地实际情况有选择地推广。”目前在珠三角、长三角等经济发达地区，有专业的团队做微小贷。再想深入到业务，我也无能为力了。个人对小微保持一定的警惕心，更认可招商那种依靠海量数据库的技术密集型做法。成本低，风险定价科学。兴业去年已经完成零售业务的内部风险评级项目开发，民生却还没有。风险控制上兴业一直是领先的。收起&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;南京叶子:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;关于$兴业银行(SH601166)$，对@Mario 说：兴业银行也开始全面介入小微业务了，其办法貌似也与民生银行类似，如何评价小微业务的竞争前景？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mario:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;确实有些不满意，但是融资是逃不掉的，能拉到一家大型保险公司，预计会对未来银银平台上的银保产品销售带来很大帮助。侵犯小股东利益确实有，但是不大。没有显著降低其内在价值。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;踏雪而来8:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;关于$兴业银行(SH601166)$，对@Mario 说：关于$兴业银行(SH601166)$，对@Mario 说：你对低价增发怎么看？是不是掠夺小股东？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mario:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;按7月1号分红和再融资计算，24%ROAE，业绩是347亿，每股2.94元。我觉得有难度。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;毛豆人家:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;关于$兴业银行(SH601166)$，对@Mario 说：按李仁杰的说法，如果增发后今年的ROE不下降，我们暂定24%的ROE，今年业绩能到多少？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mario:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;哈哈，两个我都持有，难以判别哪个更有价值。他们两个属于两个细分领域的领先者，业务不同，不好比较。相同的地方就是，风控并列所有银行之首。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;renjunjie:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;关于$兴业银行(SH601166)$，对@Mario 说：假设从现在起持有5-10年，先不考虑价格，兴业和招行谁更具投资价值？主要理由？还是说两者差不多，各有各的优势？抑或谁都不具长期投资价值？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mario:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;银银平台和同业资金业务暂时没有竞争。在综合金融服务上，兴业确实比其他银行灵活，每年都创新很多产品，然后第二年被银监会停掉。这种创新能力也是竞争优势。
增发背后的利益博弈，作为一个小股东怎么可能知道呢？
IT技术是兴业领先的地方。现在所有服务器都是IBM垄断的吧，当然要他们帮忙的，这和自主软件系统开发不冲突。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jasonhoo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;关于$兴业银行(SH601166)$，对@Mario 说：对于兴业的竞争优势，你怎么看？兴业的业务比较灵活，能够抓住市场趋势，但是总感觉不够稳定。此次定向增发，个人也感觉是某大股东不愿意参与的结果，导致以此低价定向增发。另一方面，其银银平台算是一个有异于其他银行的地方，但是未来自己的开发能力是否能够跟上？最近招行的升级都是借助IBM的帮助，因此担心兴业自己的软硬件开发会不会再过几年成为自己发展的瓶颈?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mario:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为何说兴业的企业文化一般呢？详细说说你在兴业的工作经历吧&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;成一虫:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;关于$兴业银行(SH601166)$，对@Mario 说： 我在兴业银行呆过，我觉得看一家银行中长期基本面，关键是看 企业文化、股东、管理层。具体的业务，目前都不错的。没太大差别。 兴业股东一般，企业文化一般（注重结果，有执行力，但不卓越），管理层还成。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mario:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;目标是这个没错，但是现在婆婆管的太严，整天跟在兴业后面禁这停那的，还有很多约束。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;潜艇快乐:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;关于$兴业银行(SH601166)$，对@Mario 说：兴业同业业务的实质是资产的多元化，也就是李行长经常说的综合经营。兴业同业业务的前景关键看金融业改革的程度。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mario:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复 @Jasonhoo: 这类的事不影响公司运营，也不用怎么在意吧。//@Jasonhoo:回复 @Mario: 关于增发的问题，是关注其董秘的采访获得的一些信息，几大控股股东里边有表示出钱困难的，而包括港资银行在内的几个股东则表示希望参加增发。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jasonhoo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;关于$兴业银行(SH601166)$，对@Mario 说：对于兴业的竞争优势，你怎么看？兴业的业务比较灵活，能够抓住市场趋势，但是总感觉不够稳定。此次定向增发，个人也&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;感觉是某大股东不愿意参与的结果，导致以此低价定向增发。另一方面，其银银平台算是一个有异于其他银行的地方，但是未来自己的开发能力是否能够跟上？最近招行的升级都是借助IBM的帮助，因此担心兴业自己的软硬件开发会不会再过几年成为自己发展的瓶颈&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mario:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;只能说，都在5折以下。这两个要比高低，这个太难。宁要模糊的正确，不要精确的错误。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;june7:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;关于$兴业银行(SH601166)$，对@Mario 说：是否能从估值角度谈谈招商银行和兴业银行的对比？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mario:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;村镇银行其实是换个名字的分支行，马甲而已，业务还是那些。银监会对新开分支机构限制较多，开村镇银行倒是支持。兴业有准备自己出钱开村镇银行吗？我记得他们还是用银银平台为其他地区性银行提供服务呀。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;飞刀:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对@Mario 说：兴业下一步目标是村镇银行，目前村镇银行主要业务大致是什么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mario:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复 @Cesar: 流动性风险并不大。同业负债的主动性很强，不像一般存款那样，储户随时可以提走。同业负债比如卖出回购，可以在需要时，向市场融资。同业存款也必须留多少，作为结算保证金。
利率发生巨大变化，从原理上讲，会造成亏损。但也就难得会亏一次，不是信用风险、流动性风险那种致命的。2011年上半年，同业利率大幅波动，兴业做的就不好，1季度亏了，但那有什么关系呢？反正长期平均是赚的，而且即使亏也没大问题。收起&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;chenke511:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;关于$兴业银行(SH601166)$，对@Mario 说：兴业银行一季报新鲜出炉，公司一季度归属于母公司股东的净利润82.88亿元，同比增长58.74%；归属于母公司股东的基本每股收益0.77元。相当不错啊！不良余额相比去年底上升3个多亿，微乎其微，风控依然很好。但是，拨贷比还是不行，只有1.55%
另外看了下资产负债的变动情况，买入返售资产和卖出回购资产相对上年末都大幅度增加，不知道这是不是业绩增长的主因（贷款只增长了373个亿不算快，但是加权风险资产增长很快，也不知道为什么）。
请教三个问题：
1、兴业的风控一直不错，而且一季度不良率也没有明显反弹，那么不良周期这个问题是对兴业比较特殊，还是对整个行业都是个伪命题？
2、兴业的拨贷比一直不行，这眼看2.5%大限越来越近，未来对兴业的盈利能力是否会有较大影响？风控虽好也不能无视政策啊。而且一季度做这么好看的报表，是不是为了增发好看一点啊？
3、一直认为买入返售和卖出回购是相反的操作，自己有钱或利率高的时候做买入返售，自己缺钱或利率不高的时候做卖出回购（这么理解不知道对不？），但是兴业能做到两个同时增长，玩得这么好，兴业的资金运营能力是否也是其超越其他银行的一个方面？话说鲁政委在微博上预测经济数据还很准的说……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mario:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;年报没提供更相信的信息，无能为力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;飞刀:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对@Mario 说：信托收益权中，哪部分是兴业做的过桥，哪部分又是实际贷款人？可供出售中的么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mario:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实兴业的扩张相比同业来讲，并不算很快。快主要快在同业业务上，这是没啥风险的业务。分支机构扩张速度远不及浦发、民生。 扩张太快很容易导致管理更不上，对分支机构的风险管理失控。还好兴业开网点不算快。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;kuihuazi:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;关于$兴业银行(SH601166)$，对@Mario 说：兴业银行的风险点是否在“超高速扩张”上？快速扩张可能产生哪些严重问题？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mario:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同业代付和信托在报告里都列出了，已经计入风险加权资产。风险基本等同于贷款，总量与贷款相比不算很大。这类业务是用来绕过存贷比75%的，没有其他附加风险。要出问题，和贷款出问题是一样的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;潜艇快乐:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对@Mario 说：兴业的同业业务中，有多少属于变相贷款（比如同业代付和通过信托贷出去的钱）？同业业务是不用计提坏账准备金的，这部分同业业务一旦出问题，是否会有大麻烦？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mario:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1、2都是扯淡。 3. 从曝出问题的担保公司的关联银行里都没有兴业，风控做的确实不错&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jasonhoo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;关于$兴业银行(SH601166)$，对@Mario 说：这两年银行业的低估值，跟市场认为未来银行业的坏账会爆发有关，依我看市场担心的主要是三个方面的坏账：
1）房地产行业坏账
2）地方融资平台坏账
3）或许受民间借贷的牵连
请假@Mario 你对这些坏账怎么看？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mario:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为啥都要同质化呢？资本市场服务是块巨大的蛋糕，兴业吃得正欢呢&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;kuihuazi:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;关于$兴业银行(SH601166)$，对@Mario 说：再问个历史问题，兴业为何不像招商一样做零售，而是将重心放在银银平台上？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mario:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;拨备是财务调整，与公司基本面无关 2. 大股东有这权力安排董事吧。兴业在福建的贷款占比不到16%，已经算不怎么依赖大股东了。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Andrewlu:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;关于$兴业银行(SH601166)$，对@Mario 说：1、兴业这个拨备比过低，您怎么看？2、公司治理方面，财政厅老安插人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mario:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;哈哈，有我们学校的李若山教授当独立董事，财报非常放心&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Conan的投资笔记:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;关于$兴业银行(SH601166)$，对@Mario 说：灰太狼赶来问个问题。。。我有一个猜测，现在的银行股可能有点类似于伯克希尔89-90年买入富国银行，同样是因为贷款质量造成投资者对银行财务报表不信任，个位数PE，可能特别是兴业，我没有过多了解过人类银行业历史，是否银行业发展会经历一段兴奋的扩张期后，会有一定概率导致公众对银行安全性的不信任？比如英国奶业也曾经历安全危机，当时甚至要把奶牛拿到客户面前现挤，才放心。这个问题可能问得有点跑偏，但如果可能，我还是想听下mario兄怎么看？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mario:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复 @vcvalue: 如果换成你，9折价买入，锁定3年，愿意吗？//@vcvalue:“没有显著降低其内在价值。”&amp;ndash;偶对这句话不认同哈。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;踏雪而来8:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;关于$兴业银行(SH601166)$，对@Mario 说：关于$兴业银行(SH601166)$，对@Mario 说：你对低价增发怎么看？是不是掠夺小股东？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mario:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就是市场先生狂躁症发作的表现呀&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;江涛:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;@史玉柱 的问题：兴业银行刚公布一季报：净利润82.88亿元，增长58.7%。每股净资产11.49元。今天股价14.26元，动态市盈率4.6倍。过去、现在、预计未来，均超高速增长的兴业银行市盈率为4倍多，均低速增长的小盘股们市盈率却大多40倍以上，为啥呢&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mario:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;已经提了，只是很少。其实没有存款保险制度之前，银行是不会真正倒闭的。要倒也会让三大政策性银行、四大国有银行、四大资产管理公司，他们来接手的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;潜艇快乐:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;关于$兴业银行(SH601166)$，对@Mario 说：同业业务虽然占用资本金较少，但仍然是有风险的，我觉得兴业出于谨慎性考虑，对此类业务也应计提坏账准备，大哥觉得呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mario:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回复 @潜艇快乐: 兴业的贷款额度是用足的，而且变着法绕过存贷比在放贷，还能要求什么？//@潜艇快乐:我觉得在目前贷款可以很简单赚钱的情况下，兴业能把钱投在不太容易赚钱的同业中，是需要勇气和智慧的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;kuihuazi:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;关于$兴业银行(SH601166)$，对@Mario 说：再问个历史问题，兴业为何不像招商一样做零售，而是将重心&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兴业银行的同业空间《转》</title>
      <link>http://barbery.me/post/2012-04-23-%E5%85%B4%E4%B8%9A%E9%93%B6%E8%A1%8C%E7%9A%84%E5%90%8C%E4%B8%9A%E7%A9%BA%E9%97%B4%E3%80%8A%E8%BD%AC%E3%80%8B/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Apr 2012 23:04:06 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://barbery.me/post/2012-04-23-%E5%85%B4%E4%B8%9A%E9%93%B6%E8%A1%8C%E7%9A%84%E5%90%8C%E4%B8%9A%E7%A9%BA%E9%97%B4%E3%80%8A%E8%BD%AC%E3%80%8B/</guid>
      <description>&lt;p&gt;好文，对兴业银行的银银平台更进一步了解了。。。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;来源：证券市场周刊 作者：费悦&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不少投资人对于兴业银行(601166,股吧)（601166.SH）的同业业务的可持续性持怀疑态度。尤其是在兴业2011年第四季度同业业务同比大增后，认为这样的高利润将难以持续。但通过分析兴业同业业务的运营情况，笔者认为其高盈利能力完全可以持续。同业净息差较高兴业的同业业务在资产负债表中占比超过三分之一。它将从银银平台上的同业吸收到的同业存款配置同业资产，其中买入返售金融资产是最主要的同业资产。即使作为卖出回购方的金融机构破产，初始质押的有价证券也较容易在市场中变现或持有到期，并且在质押时就留有折扣，风险非常小。兴业还利用期限错配，在同业资产负债的配置中，借短配长，在流动性达标的情况下，提高净利息收益。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同业资产和负债的利率与SHIBOR挂钩，由于国内的银行间市场利率曲线长期为正向，即短期利率低于长期利率，并且国外成熟市场的LIBOR利率也是长期正向的。因此借短配长确实能够实现长期获利。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为了定量衡量兴业同业资金业务的盈利能力，笔者将不同科目的资产、负债作如下划分： 同业资产：存放同业、拆放同业、买入返售金融资产。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同业负债：同业存放、同业拆入、卖出回购金融资产。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;投资资产：交易性金融资产、可供出售金融资产、持有至到期投资、应收款项类投资、应收融资租赁款。投资的利息收入和价差收入需扣除营业税及附加，并调整免税收入，将投资利息收入调整至所得税前。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;由于同业负债的总量总是大于同业资产的总量，未配置同业资产的负债部分可以投入到投资资产中。将各部分生息资产的利息收入与付息负债的利息支出相抵，得出净利息收入，再除以同业负债的平均量，得到同业资金业务的净息差。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从历史成绩来看，无论在SHIBOR利率最低的2009年上半年，利率高企的2011年下半年，还是波动很大的2011年上半年，兴业的同业业务净息差均能保持一定的盈利能力。盈利情况与利率本身并无很大关系，主要依赖于银行对未来市场利率变化情况的判断。由于同业息差盈利的波动性较大且不规律，事先难以给出令人满意的预测。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;兴业2011年的同业息差的收益率其实并不如前几年的那么高。从其2011年一季报看，同业业务并未赚钱，第二季度恢复了正常。在第三季度末，兴业明显加强了同业资产与负债的期限错配，大幅提升了同业资产久期，直接使得其第四季度净利息收入环比大幅增长26%。这些高利率长久期的同业资产将陆续在今年前两个季度到期。由此预计其2012年第一季度的净利息收入同比也将大幅增长，在第二季度以后恢复正常。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;即使不计同业息差盈利能力异常强劲的2008年，最近三年的同业业务净息差一直保持在34-91BP，平均69BP。根据目前的监管标准，同业资产仅以25%的风险权重计入加权风险资产，比贷款占用的资本小得多。而且不需要消耗多少营运成本，也几乎不需要计提信用成本。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;相比存贷息差，同业息差的RAROC（Risk-Adjusted Return On　　Capital，风险调整后的资本收益率）更高。由于银行间市场已初步实现了利率市场化，并不存在未来利率市场化对同业利差的巨大冲击。而在银行间市场的运营情况更能反映出在利率市场化以后不同银行的竞争力。银银平台范围扩大从同业负债的来源来看，兴业的特色银银平台的范围在不断扩大，越来越多中小银行的加入就会带来更多的同业负债。经过4年多的发展，银银平台目前已有多达86家上线银行。吸收的同业存款每年以平均50%的速度递增。截至2011年底，兴业吸收其他银行的存款超过3700亿元，总同业存款突破6200亿元。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最近的“温州12条”，以及温家宝总理对打破大银行垄断的讲话很可能会催生更多的小银行。可以预见到，这些银行将从非常小的规模发展起来，为了能够快速参与到市场竞争中，将会有相当一部分加入到兴业的银银平台上。以同业存款换技术，直接使用兴业自主研发的IT系统，抢占起跑时的领先地位。兴业的同业负债源源不断的增长就有了更强的动力。同业未来从同业资产的市场容量来看，兴业银行的同业资产负债规模在2011年底为8000多亿元，仅占银行业100多万亿元总资产的不到1%，市场远未饱和。由于新增外汇占款持续减少，2011年11月和12月甚至出现外汇占款总量的减少，这直接导致了新增存款的不足。存贷比普遍超过70%中小银行的贷款增长已较为困难。现在银行业对于放松存贷比75%的呼声已相当之高。参照国外一些银行的资产负债表，在未来的利率市场化进程中，其他一些监管必然会伴随着利率一起放开，存贷比75%的红线很可能会被打破，出现有些银行存贷比破百的情形。届时，很多银行的贷款资金来源不再单纯依赖于一般性存款，而会补充大量的金融债券和同业负债，同业负债的价值将会大大提升。　　最典型的例子就是印度的房地产抵押贷款银行HDFC。HDFC的2011年年报显示，其吸收一般存款6345亿卢比，吸收其他银行的资金以及其他来源的负债达1.45万亿卢比，发放贷款1.6万亿卢比。如果按中国目前的存贷比来计算，达253%。可见，一旦放松存贷比的监管，同业资产的需求量将会大增。　　此外，根据现行法律，证券公司不能直接动用客户的保证金存款，而只能将这些资产作为同业存款存放在托管银行里。但是，由于资本市场大发展的需要，证券公司需要发展许多消耗资金的业务，如融资融券、直投、自营、做市商等。由于不能直接吸收客户保证金，证券公司只能依靠发债和向银行拆借或卖出回购手里的证券来融取资金，提高杠杆率。这又是同业资产另一块潜在的大市场。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;假设兴业2012年的同业资产负债平均规模较年初增长20%，达到1万亿元，净息差维持前三年的平均水平69BP，无需缴纳营业税及附加，可直接贡献52亿元的所得税后利润，贡献增发后摊薄每股收益0.40元。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作者声明：此文仅代表作者个人观点，本人持有文中所提及的股票&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>飞刀：招商、民生、兴业之我见（二）《转》</title>
      <link>http://barbery.me/post/2012-04-21-%E9%A3%9E%E5%88%80%EF%BC%9A%E6%8B%9B%E5%95%86%E3%80%81%E6%B0%91%E7%94%9F%E3%80%81%E5%85%B4%E4%B8%9A%E4%B9%8B%E6%88%91%E8%A7%81%EF%BC%88%E4%BA%8C%EF%BC%89%E3%80%8A%E8%BD%AC%E3%80%8B/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Apr 2012 07:54:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://barbery.me/post/2012-04-21-%E9%A3%9E%E5%88%80%EF%BC%9A%E6%8B%9B%E5%95%86%E3%80%81%E6%B0%91%E7%94%9F%E3%80%81%E5%85%B4%E4%B8%9A%E4%B9%8B%E6%88%91%E8%A7%81%EF%BC%88%E4%BA%8C%EF%BC%89%E3%80%8A%E8%BD%AC%E3%80%8B/</guid>
      <description>&lt;p&gt;不错的文章，值得一读。转自雪球网&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;       周一谈了兴业银行，今天来谈谈$民生银行(SH600016)$。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;       说起民生，得稍微说说民生的历史。民生银行是规模排前十的银行中，成立最晚、历史最短的银行。与工农中建交相比自然不必说，与股份制银行相比，招商银行、&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;深发展比民生银行早成立了9年、兴业银行比民生早成立8年，浦发银行也比民生早成立了3年。而上述银行中除了招行，今年民生的效益比起其他银行来只高不低，民生的发展可见一斑。       民生自2006年开始改革，将分支行的公司业务收归总行，在总行层面设立数个事业部，专业化经营，支行只做零售业务。改革的效果怎么样呢？从数据上来看是不错的，ROA从2006年的0.58%上升到2011年的1.4%，成本收入比从2006年的47.71%下降到2011年的35.61%，中间业务收入占比从不足10%上升到2011年的20%。净利润从2006年的37.58亿增长到2011年的279.2亿，6年增长了近8倍。      可见，民生银行的改革卓有成效，2012年，马蔚华也说要拿出部分支行只做零售业务，可见，民生的改革已经引起了行业标杆企业的效仿。不过，比起招商银行，民生银行还是有短板。银行防止风险，除了要在贷款上审慎以外，还必须要有低廉的资金成本和非常分散化的业务体系。有了低廉的资金，银行才可以不必冒风险做高风险的业务。而这恰恰是目前民生和招商的差距。民生的存款成本高达2.08%，比招商银行高了44个BP。究其原因，是民生银行对公业务的存款还是占比过高，数据显示，民生的对公存款比例82%，仅次于以对公业务见长的中信银行。同时，整个存款中，民生的活期存款不足45%，也是民生存款成本高企的原因。       民生银行能否改变负债结构，关键在于“商贷通”业务。很多人担心商贷通的风险，认为潜伏许多地雷。我认为这种担心虽不无道理，但是还不是商贷通的关键。民生有许多手段控制风险，除了联保互保等手段，不要忘了商贷通虽然是属于小微企业贷款，但是其实质还是个人贷款，民生完全可以把小微贷和企业主的个人资产同时“监控”起来，除此之外，还有许多手段将不良贷款控制在可以容忍的范围之内。所以，商贷通能带来存款，改善民生的负债结构和客户结构，对于民生来说才是重中之重。商贷通搞活了，可以带来支付结算款，可以带来企业主个人及家属的储蓄存款，提高高净值客户的比例，还可以在这个基础上展开交叉销售，一系列的业务都可以围绕这个展开。      从这个基础上观察，民生的商贷通还没有产生应有的作用，民生的揽储能力改善不是很明显。不过我注意到，在中间业务上，财务顾问收入已经不再是民生的第一大收入来源（财务顾问收入通常都是利息的变种),民生的信用卡业务11年增长迅猛，无论从发卡量、交易规模、手续费收入上，都有可观的增长,银行卡服务手续费增长了110%。是否是商贷通产生的连带效果已经初步显现？      另外，民生银行的管理层有意做一些其他银行不做的事情。比如，个贷方面，民生的住房贷款占比仅有23%，而招行和兴业这项业务要占6-7成，可以说，民生主动了放弃了住房抵押贷款这个既可节约资本，又不费人工时间，还能获取一定收益的项目，同时，民生银行的中长期贷款比重也下降到50%左右，流动性有所改善，民生银行已经走上了差异化发展的道路。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>熊熊兄:2011年银行业年报横向对比分析（下）〖转〗</title>
      <link>http://barbery.me/post/2012-04-20-%E7%86%8A%E7%86%8A%E5%85%84:2011%E5%B9%B4%E9%93%B6%E8%A1%8C%E4%B8%9A%E5%B9%B4%E6%8A%A5%E6%A8%AA%E5%90%91%E5%AF%B9%E6%AF%94%E5%88%86%E6%9E%90%EF%BC%88%E4%B8%8B%EF%BC%89%E3%80%96%E8%BD%AC%E3%80%97/</link>
      <pubDate>Fri, 20 Apr 2012 00:11:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://barbery.me/post/2012-04-20-%E7%86%8A%E7%86%8A%E5%85%84:2011%E5%B9%B4%E9%93%B6%E8%A1%8C%E4%B8%9A%E5%B9%B4%E6%8A%A5%E6%A8%AA%E5%90%91%E5%AF%B9%E6%AF%94%E5%88%86%E6%9E%90%EF%BC%88%E4%B8%8B%EF%BC%89%E3%80%96%E8%BD%AC%E3%80%97/</guid>
      <description>&lt;p&gt;偶尔点评:非常不错的文章，建议大家结合上下2篇一起读。熊熊兄这2篇文章简单易懂，用最朴素的文字和耐心的讲解，绝对能让你对银行业的认识上一个层次。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以下是转自熊熊兄博客的文章。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在上篇中笔者谈到银行业将面临三大挑战：资本约束，货币增速降低以及利率市场化，这三大挑战分别从净利润率，杠杆以及资产规模增速方面对银行业的ROE形成制约，从而降低银行业净资产回报率。为了应对这三种挑战，银行业必须以降低资本消耗为核心，发展中间业务以及保持或者提高NIM。随着追求目标的改变，银行业自身的角色也必须随之发生重大转变，从单独的资金中介转型为包含资金中介功能的全方位金融服务商，也就是说未来银行业的竞争将不仅仅局限于资金中介这一维度上，而是在满足不同客户多种需求的多维度上展开竞争。这种竞争的本质原因与动力则来源于银行对客户特别是优质客户的争夺以及为提高ROE，增强护城河而对客户粘性提出的更高要求。优质的客户群基础与强大的客户粘性是银行业实现降低资本消耗，提高NIM以及获取中间业务收入的基础。正如一位汇丰银行朋友所说的，汇丰有一群“赶都赶不走”的客户，这些赶都赶不走的客户就是银行议价能力的来源，也是银行业的护城河。在未来的中国银行业中，谁能够拥有一大批“赶都不赶走”的客户，谁就能获得超额收益从而在激烈的竞争中胜出，在资本市场获得高于同业的“溢价”。作为投资者，便是通过对企业各方面信息的分析以找出未来可能会获得资本市场“溢价”的企业，从而获得稳定的超额投资收益。 从目前的情况来说，虽然银行业变革的“质”点还未到来，但是“量”正在慢慢的累积。在这一变革的过程中，不少银行已经开始尝试对自身的发展模式做出改变，这种改变最终也体现在各自的年报中。因此在银行业年报的分析中，笔者将注重对能够反映银行业未来竞争优势指标的分析。 注：1，有鉴于五大行与股份制银行的区别，在分析中笔者将两者做适当的区别分析。对交通银行的分类令笔者十分为难，最后犹豫再三，决定在本文中将其归属于大行。 2，笔者持有招商银行，因此在分析中可能对招商银行带有自身未意识到的偏爱，这点请浏览本文的读 者注意。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　一：整体盈利能力&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　对于投资者而言，投资任何企业之目的乃为通过企业的发展而获得投资收益，因此企业的盈利能力是是否投资于某家企业的最终判断标准。对于银行业来说，整体盈利指标笔者选取ROA,ROE与NIM，分别反应银行业总资产回报率，净资产回报率以及生息资产的盈利能力。 ROA较高的银行能够在相同杠杆下获得更高的净资产回报率，换句话说，对于业务模式相近的银行来说，ROA高的银行能够用较少的风险资产，或者使用较少的核心资本以达到同样的净资产回报率。之所以强调业务模式相近，是因为存在兴业银行这一特例，兴业银行的同业业务资本消耗较少，在同样的资本充足率要求下可以使用更高的杠杆，因此即使兴业银行的ROA不是最高的，但是其ROE是所有银行中最高的。 股份制银行中，民生银行，招商银行与中信银行拥有较高的资产回报率，相对于其它行有较大的优势。特别的民生银行近几年ROA提升的非常快，这应该得益于民生银行资产端收益的大幅提高，应该说资产端收益的提高让民生在同样资本消耗下盈利能力大幅提升，这点值得赞扬。招商银行因为永隆银行的原因，ROA略输于民生银行。五大行中建行与工行相较其它三家在ROA方面有较明显的优势。 整体来看，五大行在ROA方面强于股份制银行，但是优秀的股份制银行如民生银行与招商银行正在努力追赶中，如果考虑到这两家银行在行业地位，网点，以及中间业务方面的天然弱势，应该说民生银行与招商银行在ROA上基本与建行与工行不相伯仲。 对于股东来说，最终的评价乃ROE，其衡量的是股东每投入一单位资金所能获取的回报。股份制银行中兴业银行，招商银行以及民生银行处于第一方阵，如果考虑这三家银行在核心资本充足率上的差别，我们可以发现在这三者中兴业银行业务的资本消耗最小，其次为招商银行，因为同样的核心资本充足率下，较低的杠杆率反映了银行业务对资本的高消耗。五大行中工行与建行同样反映出强于其它三行的盈利能力。 整体来说，虽然五大行在ROA方面强于股份制银行，但是其在ROA方面的优势并没有反映到ROE上，我们可以发现不仅股份制三强的ROE高于五大行，其它股份制银行的ROE也与五大行在同一水平，这种现象的原因在于银监会对于五大行的监管严于股份制银行，体现在对五大行资本充足率以及核心资本充足率的要求高于股份制银行，从而在同样资本消耗水平下，五大行的杠杆率被迫低于股份制银行。 NIM（净息差）反映的是银行生息资产的盈利能力，股份制银行中民生银行，招商银行与中信银行NIM远高于其它股份制银行，从存贷利差的角度看，民生银行与中信银行的高NIM来源于较高的资产端收益，而招商银行则来源于较低的负债端成本。值得一提的是兴业银行虽然有较高的存贷利差，但是NIM较小，原因在于兴业银行中贷款业务规模较小，同业业务的低息差拉低了其整体的NIM，当然，兴业银行通过提高周转率弥补了低NIM的缺陷。另外，由于招商银行在年报中不再单独披露扣除永隆业务的报表，所以扣除永隆的NIM数据无法获取，在2011年第三季度季报中，招商银行扣除永隆银行业务以后NIM在所有银行中位列第一。 五大行中农行NIM较高，中国银行NIM处于低位，其它三家则不相伯仲。农业银行凭借其在农村地区以及商圈密集处的网点以及客户优势，无论在资产端还是在负债端都相对其它银行有较强的议价能力。中国银行因为外币业务占比较大而拉低了NIM。 整体来说，在NIM方面五大行相对股份制银行并无优势。产生这种现象的原因部分来自于人行对五大行的存贷比要求有别于股份制行，比如农工建的存贷比大约被要求在65%左右，这降低了它们资产端的收益。其次五大行由于历史的原因有较多的政府，央企与国企等大客户，这使得五大行在资产端收益方面议价能力弱于股份制银行，这在后面的贷款利率对比中可以看到明显的证据。 整体盈利能力总结：总体来说，五大行潜在盈利能力高于股份制银行，但由于监管的原因，现实中五大行盈利能力与股份制银行相当，相对的，由于监管的原因，五大行潜在的风险也低于股份制银行。未来五大行在中小企业，零售业务方面的资产收益能否提高是其盈利能力能否超越股份制银行的关键，从欧美经验来说，大行的盈利能力一般大于中小银行，因此未来五大行，特别是农工建三行的潜力依然不可小视。股份制银行中招商银行，民生银行与兴业银行由于较早走上转型之路，盈利能力明显强于同业。中信银行因为较强的对公业务，其盈利能力不输于前三者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　存贷款业务是银行作为一个行业兴起的原因，即使在今天大力发展中间业务的欧美银行业，存贷款业务依然占据营业收入的50%以上，并且许多中间业务也是以存贷款业务为基础而派生的，因此在考察银行业的时候，笔者依然强调银行业的整体存贷款业务能力，特别是其中的存款业务。金融业与其它行业的一个本质区别在于其可以做到负资金成本，一般而言，企业的生产无外乎资金，劳动力与土地，其中劳动力与土地价格较为刚性，唯有资金价格弹性较大，因此对于企业来说能够获取低成本资金是获取竞争优势的重要手段之一。我们知道巴菲特旗下有盖可保险与富国银行，巴菲特毫不掩饰对这两者的喜爱程度，原因即在于这两家金融企业能够做到负资金成本，说一句白话：在人力与土地成本一样的情况下，我资金成本是负的，你如何与我竞争？ 作为银行业的生产原材料，存款对银行业的业务发展有着重要的影响，在2011年各银行行长重点强调负债业务，也正是基于此。在存款增长率一栏与之前类似，第一列为所有存款增长率，第二列为扣除保证金存款下的存款增长率。股份制银行中招商银行存款增长率最高，但从全部存款看，各家相差不远，唯浦发与光大较弱些。如果不考虑保证金存款，则招商银行与华夏银行存款增长率远高于其它行，考虑到招商银行资金存量，其吸储能力在股份制银行中远远领先。五大行的存款增长率也相差不远，其中交通银行，工商银行，建设银行相对较强一些，农业银行存款增长较慢，这或许反映出农业银行客户基础不稳定，忠诚度不高。 在生产过程中我们不仅需要考虑扩大生产原料的来源，更需要考虑获取生产原料的成本，对于银行业来说这就是存款成本。股份制银行中，招商银行资金成本远低于其它行，其次为中信银行，光大银行与民生银行资金成本最高。五大行中农业银行与建设银行资金成本较低。较低的资金成本来源于占比较高的活期存款，结合存款成本与活期存款比率来看，我们可以发现两者成正比例关系，即活期存款占比较高，资金成本较低。在本文上篇中笔者强调由于活期存款粘性较强，因此在利率市场化时代活期存款的资金成本会继续保持低位，甚至零成本，因此对活期存款的吸收能力反映了银行业在利率市场化时代的竞争力，从这点上看招商银行，农业银行，工商银行，建设银行在未来的利率市场化时代将继续拥有资金成本优势。 活期存款增长率则反映了各银行对活期存款吸收能力强弱的变动趋势，数据上看，在股份制银行中，招商银行吸收活期存款的能力遥遥领先，其次为兴业银行。五大行中交通银行与工商银行相对其它行有较强的吸收活期存款能力。 整体考虑存款业务能力，我们可以发现招商银行无论是在存款增长率方面，还是在活期存款获取方面都保持了与以往一样的超强能力，不仅遥遥领先于股份制银行，更领先于五大行。其它股份制银行虽然在存款增长率方面有不错的成绩，但是存款的增长主要来自于定期存款（定期存款的增长可能包含水分，也就是月末高息揽储）。如果考虑到存量因素，五大行在存款业务方面仍然保持领先地位，短期内除招商银行外其它股份制银行无法在资金成本方面对五大行形成优势。当然，在后续的分解中我们会进一步考察存款业务，特别是零售业务活期存款比率，这是粘性最强的一类存款。 存贷业务中最后考察的一项是贷款利率。相对于存款成本越低越好这一简单的判断分析结果，贷款利率高与低是否代表好与不好是个非常难以判断的事情，特别是在短期内，因为信息不对称的存在，银行业天然有道德风险与逆向选择问题，但在此笔者先假设贷款利率越高越好。股份制银行中民生银行贷款收益远远高于其它行，如果考虑转化为中间业务收入的那部分贷款收益，则民生贷款收益能力更高。民生银行的贷款高收益得益于其在中小企业以及小微企业客户上的贷款。紧随其后的是华夏银行，其它行则相差不多。五大行中交通银行与农业银行有较高的贷款收益，从后续细分业务来看，交通银行无论在对公还是零售业务上都具备较高的贷款收益，这点值得好好关注。农行则因为其历史原因，在贷款业务上强于工建中。 总体来看，股份制银行由于较灵活的机制，较小的历史包袱（或者另一面较弱的客户基础），使得股份制银行相较五大行可以轻松的转型，服务中小企业以及小微企业，从而提高资产端收益。但是五大行在这方面也具备网点优势，因此在较长得短时间内，股份制银行能否保持这一优势，目前不得而知。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　一般而言，企业客户对银行的粘性较差，议价能力也较强。为了改变这种情况，目前银行业强调增加中小企业贷款客户，以改变以往议价能力较低的问题。 对公存款增长率作为存款增长率的细分，其与对公贷款增长率一起体现银行对企业客户的吸收能力。从数据看，股份制银行中招商银行以及兴业银行对公存款增加较多，其次为民生，中信与华夏。五大行中交通银行与中国银行对公存款增加较多，中国银行在这一项的优势可能与越来越多企业需要对外贸易服务相关。农业银行对公客户存款增长率较低，这里再一次体现其客户忠诚度较低，吸引力不够的问题。 对公存款比率数据可以作为银行业业务发展比率的一个参考，一般来说对公存款占比较高的银行对公业务较为依赖，这在以后的利率市场化时代不是个好事。从数据来看，股份制银行中招商银行对公业务依赖较低，相对来说对公与对私业务较其它行平衡些。其它银行对公依赖程度都较高，特别的民生与中信对公存款比率超过80%。中信银行背景深厚，对公业务是个金饭碗，民生则不同，这一数据从侧面证实了笔者之前认为的民生银行客户基础薄弱，这是它的缺点，当然也是它的优势。正因为如此，民生银行可以毫无历史包袱的全力转向小微贷款业务，全力发展商贷通，所谓的变则通就是这个道理。反过来说，其它银行因为各有各的客户基础，转型对于他们而言是个时间活，短期无法一蹴而就。五大行中农行对公客户依赖较低，这与其网点在广大的非城市地区有相当大的关系，交通银行在这一点上则体现出与股份制银行类似的特色。总体上来看，四大与招行在业务上更加均衡，对公业务依赖较低，在未来受到利率市场化以及金融脱媒的影响相对较低。 对公贷款方面，出了民生银行之外各家都差不多。民生由于全力发展商贷通，其商贷通贷款余额在2011年增长接近50%，因此对公贷款减少也可以理解，这不是坏事。 对公存款成本数据不仅反应对公存款成本，也同时反应对公活期存款占比的高低。相对来说对公活期存款相对于对公定期存款粘性较大。目前笔者的了解来看，对公业务能力来自于2方面：背景以及现金管理能力。背景就不提了，现金管理能力对对公客户的粘性极大，根据银行业人士的看法，一旦企业选定一家银行为其管理现金，基本上这家企业就被银行锁定，在这一过程中，企业的资金循环都通过这家银行，这为银行带来大量的活期存款沉淀。从数据看，招商银行的对公存款成本最低，亦即招商银行的对公活期存款成本占比最高，这与招行长期获得“最佳现金管理银行”称号相吻合，反映出招商银行对企业客户的锁定能力强于同业。五大行中农行的对公存款成本较低，这也是其独特的网点优势带来的，这里不多提。除开农行，建行与工会的对公存款成本较低，根据笔者与银行业人士的交流，也可以发现这两家银行现金管理能力较强。 对公贷款收益率方面，民生银行依然一马当先，五大行中农业银行依旧保持较强的议价能力。令人奇怪的是招商银行在对公务上的强势并没有体现在贷款收益率上，从招商银行年报上可以知道其对公业务上中小企业占比较多，因此唯一的可能解释是招商银行对公客户基础较为优秀，无法也不可能在贷款利率上下重手，如果果真如此，则可以解释为何招商银行对公存款增长率较高，因为其客户比较“富有”，信用较高。 总体来看，在对公业务上，农工建中，招行与中信都有较强的对公业务能力，其中中信对公业务的优势来源于背靠中信集团，而农行则来源于其广泛遍布于农村地区的网点获得的“别无分号”之优势。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　未来银行业的竞争在于中间业务与零售业务方面的竞争。马蔚华说过，不做批发业务现在没饭吃，不做零售业务将来没饭吃，在笔者看来，这句话不仅点出了零售业务在未来银行业发展中的重要地位，更点出了零售业务的一个重要特点：在业务发展的起始阶段成本极高，高到需要用批发业务来弥补其高成本，否则单做零售业务可能没法吃。然而，零售业务一旦进入成熟期，会帮助银行形成非常强大的护城河，特别是如果能够网罗一大批优质客户的时候，这批客户不仅会为银行的存贷差业务带来丰厚的利润，更为增加银行的中间业务收入起到重要作用，因此从国际经验中我们可以发现，零售业务强大的银行，中间业务收入占比都较高。 首先考察零售业务利润占比。从数据来看，招商银行零售业务利润占比在银行业中遥遥领先，从招商银行2011年年报可知其零售银行业务成本下降10个百分点，而利润上升10的百分点，这是否意味着招商银行零售业务已经度过高成本的发展初期呢？另外一个值得一提的是银行为光大银行，其在2010年年报中零售业务利润占比为10%，在过去的一年这一数据得到很大的提升。总体看广大与民生处于第二阵营，未公布数据的浦发，华夏与兴业估计数据不会太高。中信银行零售业务利润占比极低的数据显示其对公业务的极度依赖，这在未来金融脱媒的时代发展前景堪忧。五大行中，农工中零售业务利润占比较高，中国银行的这一优势可能与其在对外业务上的领先有一定的关系。总体来说五大行在这一数据方面显示出总体由于股份制银行，而招商银行的表现再次证明其在零售业务上的不懈努力。 考虑零售存款。数据上，股份制银行在过去的一年加大了对零售存款的吸收力度，特别是民生银行，华夏银行与光大银行，招商银行在零售存款增长率方面基本处于末尾。然而从零售存款占比方面看，招行依旧遥遥领先其它股份制银行，这显示其零售客户基础依旧牢固。民生银行这几年零售存款占比有很大提高，位列股份制银行第二，加上其商贷通客户存款派生，未来零售存款占比有望大幅提升。五大行中农业银行与工商银行的零售存款数据较优，但是与农业银行的人士交流同笔者了解到，四大行虽然零售存款占比较高，但是其客户基础与招商银行不能相提并论，四大行零售存款客户大部分是小额存款客户，维护成本极高而收益较低，基本属于股份制银行不会要的客户。当然，笔者认为这也不是坏事，如果好好开发适合这批客户的产品，也许也可以转化为优势。 所有存款中笔者最为看重的是零售活期存款，原因在于零售活期存款是所有存款类型中粘性最强的存款产品，也是银行综合竞争力的体现。在资金成本极高的时代，每个人持有活期存款都面临极大的机会成本，这种机会成本至少是定期存款收益，作为一个理性的经济人，如果其作出在某银行持有活期存款的决定，则必然此银行有吸引他的地方，也许是服务好，也许是银行理财产品吸引他，即此人可以在理财产品上弥补其放弃定期存款的损失。从银行自身的角度，则必须不仅要为客户提供优质的服务，更需要开发出各种满足客户需求的产品以满足客户的需求。正如招商银行丁伟说的，银行现在要考财富管理来沉淀活期存款，我们来重温下丁伟对如何沉淀活期存款的这一段话，笔者认为相当经典与前瞻： “我们目前的策略是，通过财富管理和储蓄存款结合起来，通过二者联动来沉淀存款。打个比方，理财产品就像公共汽车，储蓄客户就是排队等公共汽车的乘客。因为理财产品提供了便利的理财服务，所以会吸引更多的储蓄客户来到招行成为我们的客户。只要买了理财产品，一旦产品到期，这些资金就会体现为招行的存款。所以我们现在就在寻求其中的平衡点，不断开发更多更好的理财产品，相当于增开更多的公共汽车，以此来吸引更多排队等待上车的储蓄客户，只有这样才能在目前的市场情况下促进负债业务的增长。产品一到期，这些资金就成为储蓄存款；在账上等一两天，又有新的产品推出，资金又能马上进入理财产品之中。样经过两三年的循环，就会形成一大批稳定的理财客户群体，也就沉淀下来一大批活期存款。” 结合零售活期存款占比与增长率来看，股份制银行中原来零售活期存款占比较低的银行在2011年开始发力，零售活期存款有大幅度的增长，然而浦发与中信显的例外，不仅零售活期存款占比较低，增长率也极低，或许这与浦发与中信对公背景较强有关。招商银行在零售活期存款占比方面大幅度领先其它股份制银行，但是其增长率数字较低，这是否显示出招行在吸收零售活期存款方面能力在降低值得进一步跟踪分析。五大行中农业银行依旧在零售活期存款中保持较大的领先优势，其次为工行。交通银行无论是在占比还是增长率方面都没有显示出优势，沃德理财没有为交行带来零售优势这点让我十分惊讶。 零售贷款增长率与占比是另外一个体现银行零售业务能力的重要指标。从数据看，2011年各大银行为了提高盈利能力，都不约而同的在零售贷款业务方面投入大量的精力，大部分银行零售贷款业务增长率都在20%以上。其中，民生银行由于全力发展商贷通业务，其零售贷款增长接近50%，零售贷款占比大幅提高至30%。光大与兴业在零售贷款方面的努力也相当明显，值得赞扬。招商银行虽然零售贷款占比全行业最高，但是由于增长速度不大，领先优势有缩小的趋势。 零售存款成本是零售活期存款占比数据的反映，即零售活期存款占比越高，零售存款成本越低。从数据看，不出意外的，招商银行存款成本在全行业中最低。兴业银行在零售存款业务方面的努力也体现在了其零售存款成本上，但是其零售存款占比太小，还不能够对降低整体存款成本产生较大的作用。令人奇怪的是农业银行，其活期存款占比最高，但存款成本竟然高于招行，通过对数据的具体分析，可以发现在零售存款中，招商银行活期存款比例为58.03%，而农业银行为48.35%，较高的活期存款比例使得招商银行零售存款成本远低于农业银行。总体看，五大行零售存款成本低于股份制银行，这应该得益于五大行的网点优势，吸收了许多喜欢便利的储户存款。 在零售贷款方面，不出意外的，民生银行凭借商贷通获得较高的资产收益。招商银行与交通银行的零售贷款收益率也较高，这可能与这两家银行在2011年加大小微企业以及个人经营性贷款业务定价能力相关。总体来看，大行的零售贷款收益低于股份制银行，这与大行贷款中大量的房地产贷款有一定的关系。大行未来能否在小微企业以及个人经营性贷款方面有所突破直接影响其在未来金融脱媒时代的盈利能力。 最后一项为信用卡贷款占比，相对来说，信用卡业务是零售业务中粘性相对较大的一种，也是利润较为丰厚的一项业务。从数据上看，招商银行，民生银行，交通银行与光大银行在信用卡业务上有不错的表现，浦发银行与华夏银行排在末位。 从零售业务整体来看，传统四大行与招商银行依然保持较大的领先优势，特别是招商银行从存量数据上看优势十分明显，而传统四大行凭借其天然的网点优势，在可预&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;见的未来零售优势不会消失。股份制银行中民生银行，兴业银行与光大银行也在奋起直追，相对来说落后行在零售贷款业务方面较容易追上领先行，但是在存款方面可能需要花费更多的时间与更多的努力。应该说目前优秀的客户已经被四大行与招商银行瓜分的所剩无几，所以落后的股份制银行目前唯一可行的方式为通过贷款业务抓住并培养未来的优质客户，在这点上，民生银行已经走在前列，在未来民生银行能否通过商贷通把一群没钱没信用的客户培养成有钱有信用的客户，是其零售业务能否成功的关键。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　最后我们考察银行的风险控制能力。正如某投资网友所说，银行的真实数据如何？能否反映银行真正的风险能力？这些问题的答案不到危机的时候我们无法了解，对于这点笔者深为认同。对于风控能力，我觉得应该结合企业文化，以及一个经济周期轮回的报表数据来观察。鉴于篇幅，笔者只单纯比较去年间银行业在风控数据上的变化，所幸的是2011年下半年是经济形势急剧转变的一年，从下半年开始GDP增长逐渐降低，因此这一年的数据变化或许可以让我们一窥企业的真实风控能力。当然，2012年上半年更是一个好的观察时间段。 信贷成本数据体现银行对未来新增不良贷款的预期，高的信贷成本并不能简单认为银行对贷款分控较弱，还必须与贷款收益率结合考虑，因为银行的经营风险的行业，过分强调低信贷成本而降低收益率会抑制银行自身发展。总体看股份制银行中华夏与民生银行信贷成本较高，如果考虑民生银行较高的贷款收益率，如果其信贷成本计提符合预期，则这一数据不算高。兴业光大信贷成本较低，从不良率数据来看，光大银行有做低信贷成本的嫌疑，因为其不良贷款率高于其它许多股份制银行。五大行中中国银行与工商银行信贷成本较低，建设银行信贷成本较高，从后面的其它数据可以发现建行在过去一年激进许多，其在某些地区下半年不良贷款率激增。农业银行较高的信贷成本可能与其为提高拨备率有关，因为后面不良贷款数据来看，农行这几年不良贷款在绝对量以及相对量上都在不断降低。总体上看，五大行与股份制银行信贷成本处于同一水平。 拨备覆盖与准备金是同一类资金，这类资金是银行吸收坏账的第一道防线。对于不良贷款率低的银行，其拨备覆盖率高而准备金比例低，对于不良贷款率高的银行则正好相反，拨备覆盖率低而准备金比例高。综合来看，中国银行业为应对坏账而计提的资金较充足。 从正常贷款到坏账的转变分别经历逾期=》关注=》不良=》坏账。因此我们首先考察各家银行逾期贷款与关注类贷款增长率。数据上显示五大行逾期贷款增长率显著低于股份制银行，这或许与股份制银行贷款资源较多的投入中小企业有关。股份制银行中浦发预期贷款减少较多，结合其关注类贷款增长较多，笔者怀疑其逾期贷款可能超过期限而被拨入关注类贷款。光大，华夏与兴业三家银行逾期贷款与关注类贷款方面变现良好，数额没有大幅度增加。民生银行与中信银行在这两项数据上有大幅增加，这点值得注意。招商银行这项数据中规中矩。五大行中中国银行关注类贷款有大幅增长，建行与农行在过去一年中逾期贷款与关注类贷款数额没有显著恶化，从后面的不良贷款数据来看，建行的关注类贷款有可能转化为关注类贷款。 关于不良贷款增长率，考虑到各家银行每年都会因为坏账而核销一定数量的不良贷款，因此笔者增加了考虑核销的不良贷款增长率这一可能更好反映银行业不良贷款增长率的指标。在股份制银行中，华夏，招商，浦发与光大的不良贷款数额有所降低，但是结合考虑核销的不良贷款增长率，我们会发现浦发与光大的不良贷款额减少来自于不良贷款的核销，因此可以认为华夏与招商在过去一年中真实不良贷款的生成率较低。无论是否考虑核销，民生银行的不良贷款额度的增长率都在股份制银行中排在首位，这与其业务也较相吻合。五大行中交通银行与农业银行不良贷款有不同程度的减少，值得一提的是建行的不良贷款有较大幅度的增长，这数据间接反映出建行在过去一年较为激进。 从不良贷款比率上来说，兴业，浦发与招商不良贷款率最低，华夏银行的不良贷款率较高。五大行中交通银行与工商银行不良贷款率较低，农行与建行则不良贷款率较高，可以看到建行在2011年中确实激进，往年其不良率是低于工商银行的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　有鉴于2011年中国经济发展速度放缓，许多企业出现经营困难，笔者认为2011年下半年相关数据也许更能反映银行业风控能力。 从数据可以发现，浦发银行各项指标都呈大幅度增加的趋势，考虑到其较低的不良贷款率，可以说明浦发银行在放松其信用，这或许是为了提高盈利能力。华夏银行则正好想反，因为其较高的不良贷款率，其在实施信用紧缩，所以各项数据都表现良好。光大银行在半年中逾期与关注类贷款大幅度减少，而不良贷款率的两类数据呈不同结果，合理的解释是其为了H股上市而美化报表。民生银行则在各项数据方面有大幅增长，这符合预期。兴业与浦发问题一样在放松信用，这一点兴业也在年报中有所披露，特别是其方式信用卡方面的信用标准。中信银行数据一般，其大幅减少的逾期贷款有可能转移到关注类贷款，从而导致关注类贷款急剧增加。招商银行则依旧保持稳健的风格，各项指标增幅位居股份制银行末尾，显示其风控政策的一致性，亦反映出其不会为了单纯提高贷款收益而放松信用。 五大行中数据与同比数据较为类似，建行的不良贷款有大幅增长，农行与交行有不同程度降低，工行不良贷款增长幅度稍好于建行，但形势亦不容乐观。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　总结： 总体上看，股份制银行在盈利能力上已经不输于五大行，但是这种现象到底是因为货币紧缩政策还是因为股份制银行自身努力的结果有待于进一步考察；而五大行在企业业务与零售业务中仍然保持领先地位，股份制银行中招行已经具备挑战五大行的能力，民生银行则相较除招商银行外的股份制银行有较大进步。在分控数据上，前期较谨慎的银行开始放松信用，而前期不良贷款率较高的银行则在努力收紧信用。在笔者看来，在未来利率市场化以及金融脱媒的时代，四大行以及股份制银行中的招商银行，兴业银行与民生银行能够保持相对于同业的竞争优势。具体的： 招商银行：在项目对比中显示出了最强的盈利能力，最强的存款吸收能力，最低的资金成本与适中的资产收益，在风控中显示了较为一贯的政策连续性，无论在同比数据还是环比数据中，招商银行不良贷款增长率以及不良贷款率都保持在同业最优水平。其零售业务可以比肩甚至超越五大行，唯一的不足在于零售贷款的增速上相对较慢，较其它行的优势正在缩小，这点值得关注。 民生银行：应该说民生银行是近几年进步最大的银行，其盈利能力已经不输于招商银行与兴业银行，在贷款收益率方面一枝独秀，特别是零售贷款业务方面正在逼近招商银行。不足之处在于负债业务的增长以及负债成本太高，未来着重考察其能否把资产业务的优势转移到负债业务，也就是通过贷款带动存款，培养一批自己的客户群。另外值得注意的是民生银行的不良贷款，目前的数据显示其不良贷款增速较快，其资产收益能否覆盖信贷成本，这一点需要在一段时期内继续观察。 兴业银行：一家比较“另类”的银行，通过其独特的业务模式，使其虽然不具备最高的NIM，却拥有同业中最强的盈利能力以及最强的风控能力。其在零售业务方面的努力成绩斐然，这点从零售存款成本以及零售活期存款增速与占比中可见一斑。当然，由于其零售业务基础较薄弱，赶上招商银行还有待时日，不过相对来说，其零售业务已经可以在股份制银行中排行老二。总体来说，兴业与民生位居股份制银行第二方阵。 中信银行：其有较强的盈利能力，不过数据显示这种盈利能力完全来自于对公业务，其零售业务与浦发银行一样同处于同业末尾，并且无转向的迹象。在未来金融脱媒的环境下，其股东背景能否继续给予其支持这点笔者不得而知。 光大银行：应该说光大银行在过去一年进步很大，特别在零售业务方面。考虑到其较低的资产收益率以及较好地风控数据，可以认为其在收缩信用。在未来发展前景上，笔者认为其优于中信银行。 华夏银行：可以看到华夏银行拥有较好地资产端收益以及在零售业务上的努力。吸收存款的能力在股份制银行中较强，由于以往不良贷款率较高，目前正处于收缩信用的阶段。总体上看，由于其基础较弱，需要付出较大的努力才能赶上其它银行。 浦发银行：这家银行是在没啥好说的，在过往的各项业务评估数据显示其不仅没有进步，反而在退步。 工商银行：作为中国规模最大的商业银行，工商银行在这几年的发展中正在超越建设银行。最强的盈利能力，领先的零售业务以及进步显著的风控能力使得其在未来的竞争中得以保持优势。 建设银行：总体来说，建设银行在盈利能力上与工行不相上下，对公业务强于工行而零售业务弱于工行，按目前的趋势，在未来利率市场化以及金融脱媒的时代，其有可能继续落后于工行。另外，令人不解的是其在过往的一年相当激进，不良贷款增加较多。2012年初某地建行更因为不良贷款率达到 4%，其行长受到免职。更为关键的是这种激进并没有带来盈利能力的提升，这或许可以反映市场竞争的激烈程度吧。 农业银行：应该说农业银行由于网点的数量以及地理分布的原因，其相对于其它银行有太多的优势，如果能够好好利用这种优势，其未来的发展潜力不可限量。一句话：农业银行值得关注。 中国银行：依旧没有太多的亮点，唯一能够想到的优势是在未来中国资本项目放开的情况下，其能否利用早期积累下的全球业务经验更好的服务客户。如果能做到这点，这或许可以成为这家银行独特的竞争优势。 交通银行：这是一家十分尴尬的银行，论规模其与四大有较大的差距，论体制，其又不如股份制银行灵活，之所以将其放入大行队伍进行对比，是因为如果放入股份制，其结果会十分难看。唯一可以说的是其在零售业务上相较招行外的银行有一定的优势，当然这种优势极有可能来自于其网点优势。其资产端贷款收益较高也算是不错的一个亮点吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　以上是对十二家A股主要上市银行2011年年报数据的一个简要分析与对比，以试图在一个整体的概念上了解各家银行的优劣。当然，广必然不深，以上的分析只是对各家银行报表数据的一个粗略地分析，要对某家银行有更深入的了解，后续还有相当多的工作。投资是一项没法偷懒的工作。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兴业银银平台的一些博友的观点摘录</title>
      <link>http://barbery.me/post/2012-04-11-%E5%85%B4%E4%B8%9A%E9%93%B6%E9%93%B6%E5%B9%B3%E5%8F%B0%E7%9A%84%E4%B8%80%E4%BA%9B%E5%8D%9A%E5%8F%8B%E7%9A%84%E8%A7%82%E7%82%B9%E6%91%98%E5%BD%95/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Apr 2012 13:13:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://barbery.me/post/2012-04-11-%E5%85%B4%E4%B8%9A%E9%93%B6%E9%93%B6%E5%B9%B3%E5%8F%B0%E7%9A%84%E4%B8%80%E4%BA%9B%E5%8D%9A%E5%8F%8B%E7%9A%84%E8%A7%82%E7%82%B9%E6%91%98%E5%BD%95/</guid>
      <description>&lt;p&gt;不定期更新观点。。。主要从网上摘录一些关于兴业银行的银银平台的好观点&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以下观点评论载自mario的博客&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1、12/03/07 22:08peeboy&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;    兴业如果通过这个平台来卖保险，会是什么效果？PS在雪球上@你不成功，只好这里说啦&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;    博主回复[12/03/08 08:59]:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;    雪球不常去，还是博客逛的稍多。银银平台以后卖保险是必然的，兴业搞得好的话我觉得可能成为阿里巴巴那样的平台运营商，专卖各种金融产品，他收交易费，这个赚钱就恐怖了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2、12/03/07 22:40金青&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;    呵呵，搞公关，开始暴点东西出来了&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;    博主回复[12/03/08 09:00]:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;    不能说全是高公关，这些东西增发之前就是在搞的，已有所耳闻，这篇只是都整理出来了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3、12/03/08 00:53和气生财平安致富&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;    和评:在市况如此低迷的情况下,象兴业银行这一类大盘股的增发,最公平的办法是向股东分配认购权证,并且上市交易——这样既维护了股东利益，又可以完成集资。——如果股东不愿认购而底价卖出认购权证，那么就没什么抱怨的理由。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4、12/03/08 17:03自求我道&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;    虽有点刚开始时无心插柳柳成荫的感觉，但还是跟兴业管理层的能力和创新进取密不可分的。这次增发，实在是可惜啊&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;    博主回复[12/03/08 17:33]:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;    哎，就是呀。反对票没话说&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5、12/03/09 21:26小屋&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;    兴业这个银银平台确实很好，规模起来后，其他银行很难模仿的。平台足够大坐地收银，那就爽了。类似腾讯帝国。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;    博主回复[12/03/09 21:31]:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;    看得好高啊&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6、12/03/09 21:34小屋&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;    我只是个比喻，兴业这个平台我的理解就类似于搞个超市，可以卖卖自己的金融产品，也可以代销保险基金，甚至出租个小摊位给那些小银行收点摊位费。当你规模够大时，不可小觑。腾讯不就是这样吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;    博主回复[12/03/09 21:41]:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;    嗯，对的&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;7、12/03/09 22:36月上top&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;    今天看深发的年报，里面提到它也在开始搞银银平台了，兴业从深发挖走了林晓中，快速复制并加以创新深发的供应链金融，这次深发算是报了一箭之仇。以前还听说过农行也在搞，可我实在想不通以它那么多的网点，哪家小银行敢和他合作而不被抢掉生意。这个“理财门户”无疑又是个好东东。将来同业业务假如发展稳定了，就要靠它发力了，卖保险估计上规模很难，但是卖理财产品以及到了大牛市卖基金就轻松的多了，以20000个银银平台网点计，保守估计每个网点平均卖10万，那结果会不会令我们感到惊奇呢，要是卖到20万、30万乃至50万呢……哈哈&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;    博主回复[12/03/09 22:42]:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;    嘻嘻，我也看到了，银银平台比供应链难复制吧。招商也搞了http:www.cmbchina.comcmbinfonewsnewsinfo.aspx?guid=b996f6e3-457f-4531-b158-bb7c162b7cfa&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兴业银行对3月份宏观数据预测火热出炉〖转〗</title>
      <link>http://barbery.me/post/2012-03-27-%E5%85%B4%E4%B8%9A%E9%93%B6%E8%A1%8C%E5%AF%B93%E6%9C%88%E4%BB%BD%E5%AE%8F%E8%A7%82%E6%95%B0%E6%8D%AE%E9%A2%84%E6%B5%8B%E7%81%AB%E7%83%AD%E5%87%BA%E7%82%89%E3%80%96%E8%BD%AC%E3%80%97/</link>
      <pubDate>Tue, 27 Mar 2012 08:40:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://barbery.me/post/2012-03-27-%E5%85%B4%E4%B8%9A%E9%93%B6%E8%A1%8C%E5%AF%B93%E6%9C%88%E4%BB%BD%E5%AE%8F%E8%A7%82%E6%95%B0%E6%8D%AE%E9%A2%84%E6%B5%8B%E7%81%AB%E7%83%AD%E5%87%BA%E7%82%89%E3%80%96%E8%BD%AC%E3%80%97/</guid>
      <description>&lt;p&gt;兴业银行对3月份宏观数据预测火热出炉：季节性推动官方PMI继续回升至52%，CPI反弹到3.5%，PPI跌入负增长-0.2%，新增信贷7500亿元；预计4月份需要下调存款准备金率，逆回购虽可缓解时点流动性紧张，但面对趋势性的流动性不足，降低法定存款准备金率是更合适的选择；4月无降息可能。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>关于兴业银行“资产托管业务”和“同业业务”的范畴〖转〗</title>
      <link>http://barbery.me/post/2012-03-23-%E5%85%B3%E4%BA%8E%E5%85%B4%E4%B8%9A%E9%93%B6%E8%A1%8C%E2%80%9C%E8%B5%84%E4%BA%A7%E6%89%98%E7%AE%A1%E4%B8%9A%E5%8A%A1%E2%80%9D%E5%92%8C%E2%80%9C%E5%90%8C%E4%B8%9A%E4%B8%9A%E5%8A%A1%E2%80%9D%E7%9A%84%E8%8C%83%E7%95%B4%E3%80%96%E8%BD%AC%E3%80%97/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Mar 2012 08:46:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://barbery.me/post/2012-03-23-%E5%85%B3%E4%BA%8E%E5%85%B4%E4%B8%9A%E9%93%B6%E8%A1%8C%E2%80%9C%E8%B5%84%E4%BA%A7%E6%89%98%E7%AE%A1%E4%B8%9A%E5%8A%A1%E2%80%9D%E5%92%8C%E2%80%9C%E5%90%8C%E4%B8%9A%E4%B8%9A%E5%8A%A1%E2%80%9D%E7%9A%84%E8%8C%83%E7%95%B4%E3%80%96%E8%BD%AC%E3%80%97/</guid>
      <description>&lt;p&gt;原文地址：关于兴业银行“资产托管业务”和“同业业务”的范畴作者：心悦向日葵　　兴业银行资产托管业务&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;目前，兴业银行资产托管业务包括：证券投资基金、基金公司特定客户资产、证券公司集合资产管理计划、证券公司定向资产、保险资金、集合资金信托、单一资金信托、合格境内机构投资者资产（QDII）、商业银行理财产品、产业投资基金、私募股权基金、直投基金、资产证券化资金、基本养老保险个人账户基金、账户监管类资产等多个业务门类。　　兴业银行资产托管总规模近几年一直呈现持续增长态势，其中包括：信托计划保管、商业银行理财产品托管、基金专户理财托管以及证券定向资产管理托管。　　兴业银行中间业务　　兴业银行的中间业务包括：证券交易结算资金存管、证券交易结算资金结算、B股清算业务、保险兼业代理、代理信托产品资金收付、信托理财业务、信托财产保管、代理签发银行承兑汇票、客户交易资金第三方存管。　　兴业银行负债业务　　兴业银行的负债业务包括：同业存放、协议存款等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;兴业银行同业业务　　兴业银行同业业务是兴业银行独具的特色业务：负责与境内外金融同业合作，以金融同业客户为服务与合作对象，发挥综合业务联动，完善金融服务功能，延伸金融产品链条的各项资产、负债和中间业务，提供业务扩展平台和网络共享平台服务，与金融同业合作伙伴在产品、渠道、客户等方面开展全面合作。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;目前兴业银行已与政策性银行、全国性商业银行、外资银行、地方性商业银行、信用社、登记结算公司、证券公司、基金管理公司、保险公司、信托投资公司、企业集团财务公司、期货公司、汽车金融公司、金融租赁公司等多达 1,100 家境内外同业客户建立了各类业务合作关系，在银银合作、银证合作、银信合作领域创造了领先优势，具备多项创新业务资格，能够根据各类金融机构的不同需求提供专业高效的服务。　　=====今天重点说兴业银行同业业务。小屋兄，我今天忙，一切资料有劳助手整理于可见资料，尽可能的详细。我下午还忙，希望谅解。对与兴业银行的同业业务收入增长的持续性问题，确实值得再思考。2011年买入返售资产的中增长最快的就是信托收益权类资产，余额从2010年末的14.50亿升至2011年末的2831.20亿，增长了194倍。而由于可能涉及到表内资产表外化的风险，银监会已经在去年严格控制银信合作，并逐步规范信托和票据类同业资产。虽然资产证券化是银行业未来的一个发展趋势，但在监管环境逐步收紧，信托业务增速放缓的前提下，兴业银行2012年的同业业务如果仍维持2011年高增长的话，需要进一步观察。=====　　2011年第四季度，兴业银行同业资产占生息资产比重稳步提升至29.51%，这一比例也在上市银行中居于首位。然而，对于兴业银行同业业务模式成本过高、盈利不稳定以及银信合作前景黯淡的质疑，也始终存在。　　兴业银行是如何做大同业业务？“银银平台”真正的战略价值在何处？银信合作监管收紧，兴业银行又将如何开展新的创新？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在兴业银行内部，对于同业业务包含的内容，有着两个不同口径：　　1. 指单纯的金融机构客户关系管理，也就是同业业务部所承担的职责。　　2. 包括同业、金融市场和资产管理三大部分的大同业业务板块，这里面包含的业务部门就有同业业务部、资金营运中心、投行部、托管部等等。　　外界提到的兴业银行在同业方面所取得的优异业绩，更多指的是“大同业板块”所获得的利润。兴业银行的同业业务开拓了两个全新的领域：　　1. 与城商行等中小银行进行业务合作，主要途径就是银银平台。　　2. 与信托业展开合作，就是将银行理财计划和信托理财计划进行对接。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;截止2011年底，兴业银行同业存款规模超过千亿，包括：银行、信托、保险、券商在内的四类金融机构。来自“银银平台”合作银行城商行和农信社的同业存款约有三千多亿元，来自信托、券商和保险协议存款的同业存款则各有一千多亿元。六千多亿元的同业存款规模以及随之而来的巨额利润。另外，从2007—2011年间，兴业银行也与信托通过理财计划挂钩的同业合作模式，同样成为银信合作得以迅速扩张的主要模式。　　从2010年起，兴业银行再次调整了同业业务的规则，原本只做负债业务即只负责为资金营运中心、投行部等部门提供存款的同业业务部，也开始进行资产配置。其中有相当数量的资产配置为买入返售资产。而截至2011年年底，兴业银行同业业务部配置资产超过六千亿元，同期负债余额近七千亿元，大体实现同业资产负债平衡。　　这一改革将让兴业银行的同业盈利模式更加灵活多样，相当于在兴业银行“大同业板块”中增加了一个利润中心。但也有业内人士担心，同业部门自行开展资产业务，如何划分“大同业板块”各部门间权责，以及如何实现有效地风险控制提出了挑战。　　城商行与农信社在兴业银行同业业务中占据半壁江山，主要来源于兴业银行推出的具有战略性意义的“银银平台”系统。通过这个平台，兴业银行试图打造出一支由兴业领衔、在网点数量和同业规模上可比拟国有四大行的同业联合体。而这样的同业“联合舰队”也令兴业银行在控制同业存款成本的同时，亦获得了一定的清算手续费收入。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“银银平台”是兴业银行同业业务部针对城商行和农信社等同业合作伙伴推出的一个银行间业务综合合作系统，其主要的八大业务模块分别为：科技输出、支付结算、财富管理、融资服务、结构优化、资金运用、外汇代理和人员培训。　　其中兴业银行着力推广的，正是支付结算体系下的“柜面互通”业务，即为加入“银银平台”的任何两家银行之间搭建清算通道，而兴业银行作为清算支付的中枢节点，向清算方收取手续费。　　相比于“银银平台”其他业务创造的利润，柜面互通带来的清算收入其实并不高。而兴业银行大力推广这项业务的真正用意，不少业内人士认为是在“现实的经济收入之外”。　　按照柜面互通业务的清算特点，加盟“银银平台”的城商行和农信社要实现这项功能，势必要将一定量资金预存在支付结算的中枢节点。对兴业银行而言，这部分送上门来的同业存款除了支付利息外，几乎不需要任何额外的成本。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不仅如此，透过柜面互通的清算支付网络，兴业银行亦可有效加强“银银平台”加盟银行间的业务联系和对加盟银行的影响力。在加盟银行投资水平与银行存在明显差距且普遍缺乏市场化客户的情况下，将闲置资金交由兴业银行代为投资，无疑也是加盟银行较为理性的选择。　　在同业业务领域，银行最主要的盈利模式就是配置同业拆放和买入返售。但银行间资金交易市场化程度较高的现实，使得各家银行的收益率往往只会在基于Shibor（上海银行间同业拆放利率）的一定范围内浮动。因此谁能控制成本，谁的同业业务收益就会领先同行。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;除此以外，柜面互通的推广同时是将兴业银行的银行服务渠道，在不必大规模开设新网点的情况下，延伸到二三线城市及农村地区，而由此节省的人力和硬件设施开支亦属不菲。　　在“银银平台”的八大模块中，“科技输出”看上去与金融同业业务相隔最远，但这一模块却成为兴业银行同业业务部用来维护金融机构客户关系的“利器”。　　在国内银行业中，真正拥有自主知识产权IT系统的银行只有工商银行、招商银行和兴业银行。“银银平台”的科技输出，即是以较低价格向加入“银银平台”系统的中小银行出售兴业银行所开发的IT系统的使用权。而通过低价的技术输出，从软件系统上强化与银银平台加盟银行的合作关系，被视为是兴业银行此举的真实战略意图。　　加入该系统的中小银行，可接受兴业IT系统的银行不需要签订附带“退出壁垒”的协议，即相关银行完全可以在合约到期后放弃使用兴业的IT系统而不付出任何代价。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过在实践中，一旦纳入兴业IT系统的中小银行选择退出，将不得不面对高昂的“菜单成本”——在员工已熟悉兴业IT系统使用的情况下，更换一套新系统不仅需要付出巨大的学习成本，还将面临较长时间的新业务系统磨合期，这显然是规模有限的中小银行无法承受的。　　此外，有加盟银行亦表达了对兴业IT系统渗透力和数据安全性的担心。因为加盟的银行不可能无条件欢迎兴业的技术输出，因为采用兴业银行的IT系统，往往也意味着在业务流程和经营方法上向兴业银行靠拢，这可能令加盟的银行失去自主意识。另一个不能回避的问题在于，加盟银行的核心数据包都存放在兴业银行的机房里，万一出现泄漏和盗用，兴业银行又会如何处理呢？　　对于上述担忧，兴业银行声称：一个明智的银行家是在合适的阶段做合适的事情。对于大多数加入“银银平台“的中小银行而言，兴业银行并未与其形成正面的市场竞争，今后相当长的时间内，兴业银行也不可能采取大规模并购等手段在全国广设网点，因此现阶段兴业银行与中小银行的合作完全是互利双赢的。　　尽管透过“银银平台“和银信合作，兴业银行同业业务部在近几年获得了耀眼的业绩成长，但仍有同业业务发展的深层次忧虑。因为单纯的客户关系管理不容易受到市场波动的冲击，但包括银信合作和同业拆放这样的金融市场业务却不能不考虑市场波动以及政策调整的影响。　　随着银信合作的受限，过去2007—2011年与信托行业合作甚深的兴业银行也不得不面对业务转型的现实问题。与此同时，在被兴业银行视为同业新蓝海市场的村镇银行领域，随着牌照审批制度可能出现的调整，大型商业银行集中兴办村镇银行可能成为未来发展的主要模式，而这对希望将村镇银行纳入银银平台的兴业而言，也并非好消息。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“理财门户”或许是令一个新利润增长点。2011年理财门户正式在“银银平台”上推出。构筑于“银银平台”上的理财门户实质上是一个开放的理财产品第三方销售平台，而这一平台的销售渠道即是加入“银银平台”的全体银行网点。　　客户在“银银平台”的任何一个联网网点，比如农信社或者村镇银行，都能获得理财门户上销售的理财产品的信息，并且在该网点可以直接销售。供应者则是所有“银银平台”加盟银行，只要你有牌照，并且开发出了理财产品。理财门户卖的理财产品主要是针对农村金融市场，因此更多是基础性的理财产品。而其他第三方理财产品销售公司针对的大多是高收入群体，卖的也是相对复杂一些的产品。　　理财门户对于加盟的城商行和农信社的激励效应在于，随着农村金融市场的活跃，对于理财产品的需求也随之大为上升。而农信社又往往不具备理财产品的创设能力，如果通过理财门户，不仅解决了产品供应的问题，还能让销售渠道获得手续费收入，还能留住存款，加盟的中小银行何乐而不为？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在目前“银银平台”的加盟银行中，有能力、资质创设理财产品的银行并不多，在这一门户上，兴业银行唱独角戏的情况可能会长期持续，最为关键的是，什么产品能放到这上面卖，都还是要经过兴业银行同业业务部的同意，兴业银行还是控制着产品的供应。　　除了理财门户，新一轮的银证合作也是抵御银信合作停摆风险的潜在利润增长点。兴业银行高度关注券商客户保证金以及自营资金未来与银行金融产品业务进行合作的可能性，随着证券市场转暖，相关政策的松动，这一部分可能形成一个新的市场。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过，尽管兴业银行同业业务部在不断地寻找和培育新的利润增长点，但同业业务所引发的流动性管理压力，却是兴业银行无法回避的现实问题。尤其是随着巴塞尔Ⅲ监管条例的逐步实施，其中对于资本稳定性的监管要求，将对同业资产占比较高的兴业银行来讲，构成严峻挑战。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>李仁杰：在转型中打造民族金融品牌【转】</title>
      <link>http://barbery.me/post/2011-12-21-%E6%9D%8E%E4%BB%81%E6%9D%B0%EF%BC%9A%E5%9C%A8%E8%BD%AC%E5%9E%8B%E4%B8%AD%E6%89%93%E9%80%A0%E6%B0%91%E6%97%8F%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%93%81%E7%89%8C%E3%80%90%E8%BD%AC%E3%80%91/</link>
      <pubDate>Wed, 21 Dec 2011 00:32:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://barbery.me/post/2011-12-21-%E6%9D%8E%E4%BB%81%E6%9D%B0%EF%BC%9A%E5%9C%A8%E8%BD%AC%E5%9E%8B%E4%B8%AD%E6%89%93%E9%80%A0%E6%B0%91%E6%97%8F%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%93%81%E7%89%8C%E3%80%90%E8%BD%AC%E3%80%91/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2011年11月01日 &lt;wbr&gt;&lt;wbr&gt;16:38           &lt;wbr&gt;&lt;wbr&gt; &lt;wbr&gt;&lt;wbr&gt;中国金融杂志&lt;/wbr&gt;&lt;/wbr&gt;&lt;/wbr&gt;&lt;/wbr&gt;&lt;/wbr&gt;&lt;/wbr&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;■ &lt;wbr&gt;&lt;wbr&gt;本刊记者 孙芙蓉&lt;/wbr&gt;&lt;/wbr&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;记者：非常感谢您接受《中国金融》杂志的专访。兴业银行的品牌价值得到了公众的认可，请您谈谈在打造兴业银行品牌的过程中，您有哪些思考？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李仁杰：先谈一下对品牌的理解。我记得台湾宏的董事长施振荣先生曾经说过如何打造品牌，他列出了一个公式，就是品牌的价值=定位×知名度，我觉得这个公式很有道理。中国的企业过去不太注意品牌，只埋头做加工，将中国变成了全世界的加工厂。但是，中国的企业发展到今天，应当有条件开始重视打造品牌了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个公式中的市场定位，我认为可以从几个方面去理解。第一，是市场需要什么，我们能够提供什么以及如何提供，即要准确把握市场的趋势，紧紧围绕市场的需要去提供服务。第二，要思考我们能够为客户提供哪些增值的服务，也就是说，有品牌与没有品牌的差异，或者说这个品牌与那个品牌的差异，避免同质化。第三，在确立市场定位的过程当中，要有投入产出的概念，因为服务要付出成本，通过服务的付出，得到的收入要能够覆盖成本并有盈余。只有这样，品牌才能够持续，才有生命力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再看这个公式中的知名度，也就是一家企业被知晓和认可的程度。首先，知名度要靠日积月累，有一个持续提升的过程，在这个过程中，规模实力、服务能力、服务品质等都在不断提高。其次，知名度的高低与品牌的价值不一定是正相关关系。前提是市场定位要准确，如果定位不清，知名度越高，品牌的价值不一定随之增长，有可能反而越低，甚至是负数。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;span style=&#34;color: #1035ff;&#34;&gt;这个公式具体到我们银行业，可以从两个层面去分析：第一个层面是从自己这家银行在整个银行同业中所处的位置去分析。第二个层面是从自己这家银行在整个市场中的业务着力方向和着力重点去分析。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;记者：世界银行行长佐利克近年的访华中，几次都肯定兴业银行公开承诺采纳赤道原则的做法，请您结合兴业银行的特色，进一步分析一下品牌建设的自觉过程。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李仁杰：这个问题的确值得认真剖析，正如刚才谈的第一个层面，商业银行要打造自己的品牌，首先要正确认识自己在整个银行同业中所处的位置，也就是与其他银行同业相比，要分析自己的优势在哪里，劣势在哪里，什么是自己擅长的，什么是自己不擅长的，从而做到扬长避短，打造差异化的经营特色，以逐步提高自己经营特色在市场中的优势地位和知名度，持续下去，品牌也就慢慢树立起来了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;目前，国内银行一个最突出的问题就是同质化发展现象严重。我始终认为，大、中、小各类银行做同样的事，缺乏创新，较为单一的金融产品和服务难以满足日益多元化的金融服务需求，而且，相似的业务模式和业务结构，容易引发系统性风险，不利于中小银行的市场竞争，中小银行与大银行走同样的发展道路，也失去了其应有的存在价值，品牌更是无从谈起。&lt;strong&gt;&lt;span style=&#34;color: #1035ff;&#34;&gt;兴业银行一直谋求在差异化经营上做出更多、更有成效的探索与努力，紧紧围绕宏观经济金融发展的大趋势进行战略布局，合理把握发展节奏，坚持逆周期思维，持续改革创新业务发展模式，培育特色产品和服务，形成自己的品牌，同时在内部的经营管理上对差异化经营形成有力支撑。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;兴业银行为什么选择绿色信贷？因为第一，绿色经济是全球经济、国际社会必须面临的问题，是一个大的趋势。第二，中国原来这方面相对弱。从我们的客户来讲，下一步这方面的需求一定会增长。比如节能减排，原来大家不重视，现在每个区域都有硬指标的约束了。党政领导要承担责任，必须完成任务指标，这就是市场的变化。第三，我的能力能否做到。目前国内银行对支持绿色经济越来越重视，我们先走一步就有优势。同时，在服务过程中，要思考：我是不是什么东西都自己做，可以建立哪些策略同盟？哪些需要别人来帮我，哪些我可帮人？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;早在2005年，兴业银行就开始与国际金融公司(IFC)合作，共同探讨国内能效融资商业模式；2006年合作开展节能减排贷款；2007年签署联合国环境规划署《金融机构关于环境和可持续发展的声明》；2008年公开承诺采纳赤道原则，成为中国首家“赤道银行”；2009年在北京成立可持续金融业务专营机构，即可持续金融中心。经过多年的不懈努力，我们在可持续金融业务领域积累了一定的客户资源和发展经验，传播了赤道原则的理念与方法，获得了较好的经济效益和社会效益。2007年、2009年两次获得英国《金融时报》和国际金融公司联合评选的年度可持续银行奖。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;color: #1035ff;&#34;&gt;&lt;strong&gt;记者：在为客户提供专业化服务方面，兴业银行也有大量尝试，“银银平台”服务创新为客户与自身带来了怎样的变化？&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李仁杰：你提到的“银银平台”，是这几年为弥补自身在营业网点和服务渠道方面的不足，兴业银行推出的独特业务模式。通过这个平台，我们积极与中小金融机构开展业务合作，整合凝聚零散的金融资源，形成战略发展联盟，提高整体市场竞争能力。为什么做“银银平台”？是因为我们进行了冷静的分析。中国这么大，不可能只有几家银行垄断，一定还有众多的中小银行。这些中小银行在发展过程中，一定有很多需求。比如它们的IT建设、产品研发，为客户在全国进行支付结算等等。谁来做呢？必须有专业的服务提供商，这就形成了很大的服务空缺。兴业银行用周到全面的服务来填补这个空缺，在抢占市场先机的同时，对我们也有很大的帮助。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“银银平台”，具体来说就是我们利用自身的优势资源，针对中小金融机构在系统建设、产品研发、资产负债管理等方面的困难和需求，提供支付结算、财富管理、融资咨询、资本及资产负债结构优化、科技管理输出、资金运用、外汇代理、综合培训等八大特色服务。“银银平台”以互利共赢的业务特点，为中小金融机构的发展提供了一系列的帮助，受到了中小金融机构的青睐。&lt;strong&gt;&lt;span style=&#34;color: #1035ff;&#34;&gt;从网点来看，我们当时清醒地认识到，我们只有600多个网点，今后顶多也就是1000多个。国有银行往往有上万个网点，&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;我们如何去满足客户的需求，同时在市场当中形成品牌影响力呢？我们在平台的对接合作发展过程中，有效扩充了服务网络，开辟了新的发展空间。更主要的是，在我们提供服务的过程中，创造了大量的中间业务收入。&lt;span style=&#34;color: #1035ff;&#34;&gt;&lt;strong&gt;截至目前，“银银平台”累计签约中小金融机构200多家，联网网点超过1.2万个。再经过一两年，就会发展到2万个网点，那我们的市场影响力就更强了。&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;值得一提的还有我们推出的&lt;strong&gt;&lt;span style=&#34;color: #1035ff;&#34;&gt;“代理贵金属买卖”业务，它也占有了相当的市场份额&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;。贵金属尤其是黄金历来是财富避险、保值升值、应对通胀的重要手段，我们对此长期关注，及早进行业务研究，着手系统开发建设和人才队伍培养。近两年，兴业银行贵金属经纪业务快速发展，代理上海黄金交易所贵金属业务量和客户数快速增长。&lt;strong&gt;&lt;span style=&#34;color: #1035ff;&#34;&gt;2010年代理贵金属买卖交易金额2300多亿元，年末累计签约客户57万多户，客户数量超过上海黄金交易所个人客户数量的30%。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;记者：看来品牌不是一个外化的形式化的东西，那么兴业银行在业务发展模式、流程银行建设及文化方面如何与品牌打造契合在一起呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李仁杰：&lt;strong&gt;兴业的品牌建设，经过多年的探索和总结，熔铸成了独特的业务模式，实现了规模、质量和效益的同步快速增长。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们&lt;strong&gt;&lt;span style=&#34;color: #1035ff;&#34;&gt;高度重视发展零售业务，将其作为战略转型的重点业务之一，形成了零售业务发展模式。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;诚然与国内先进同业相比，我们起步较晚、基础较差，但&lt;span style=&#34;color: #ff0d43;&#34;&gt;&lt;strong&gt;我们没有简单地“邯郸学步”，照搬国内银行同业发展零售业务的一般性做法——从负债业务入手，通过大力发展储蓄业务促进其他零售业务发展，而是从重点发展资产业务入手，以零售信贷、理财产品、第三方存管等为切入点，努力发掘优质客户群体，以此带动零售业务的全面发展。实践证明，这种零售业务发展模式是可行的、有效的。近五年来，兴业银行储蓄存款复合增长率超过40%&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;span style=&#34;color: #0e3aff;&#34;&gt;在资产负债管理和资金运作模式上，我们抓住不同时期的市场主要矛盾，结合自身业务特点，灵活安排资产负债结构，不拘泥于教科书上的公式和行业平均水平；始终坚持资产负债多元化发展，善于发现市场机遇，合理安排贷款、债券投资、买入返售等各类资产占比，同时根据市场利率变化，积极发展同业存款、主动负债等批发性负债；依托灵活的资产负债管理和多元化的资产负债结构，强化流动性管理，在确保流动性安全的前提下，提高收益水平。目前，在国内主要银行中，&lt;span&gt;&lt;span style=&#34;text-decoration: underline;&#34;&gt;兴业银行的贷款占总资产的比重始终保持最低水平。&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;近年来，我们积极推进流程银行建设，以&lt;span style=&#34;color: #0e3aff;&#34;&gt;持续提升服务效率和服务品质为核心&lt;/span&gt;，全面实施前、中、后台有效分离的、矩阵式的内部运营管理模式，形成了一定的特色&lt;/strong&gt;。体现在业务营销和市场拓展方面，始终注重内部资源的调动和整合，注重各个业务条线和前、中、后台的协同合作，增强整体的对外服务能力。比如，我们专门负责“银银平台”业务的银行合作服务中心，在进行同业客户的营销拓展时，就可以调动行内的业务资源、管理资源、IT资源等，形成一个专业程度较高的营销团队，确保营销成效。体现在组织架构和部门设置上，将中、后台的管理部门集中在福州，而将与市场联系较为紧密的业务部门分设在北京和上海等中心城市，这种结构和布局安排，有利于充分调动和优化各种资源，提高效率，降低成本。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;谈到文化，好的品牌，一定有好的文化支撑。我们经常讲一句话，&lt;strong&gt;&lt;span style=&#34;color: #0e3aff;&#34;&gt;小型企业发展靠机遇，逮住机遇可能会赚一大笔钱；中型企业发展靠制度；大型企业发展靠文化&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;。因为只有文化是活的、是无处不在的，而制度在一定的时间里是不变的，而且许多事情，制度无法全面覆盖。所以，大型企业一定要有它的先进的企业文化，这是构成企业核心竞争力的一种重要组成部分。只有大家对文化认同，才会有价值观的趋同，才会减少内部遇到问题时候的沟通成本。如果大家谈不到一起，从不同的角度都有他的道理，就会增加很多摩擦，很难达成一致的行动。文化在于长期积淀，要从自身多年发展中积累、提炼一些优秀的元素，同时学习借鉴优秀企业一些好的东西，把它融合起来，形成自己的特有文化，让大家有一个共同的语言，有共同的价值观。兴业银行有自己的文化，也进行了很好的提炼并且与时俱进，不断丰富它的内涵。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;总体而言，兴业银行的文化比较低调、务实进取，队伍比较团结，近年来特别重视内部沟通协调文化的养成。因为兴业银行现在的机构在全国各地都有，员工队伍越来越庞大，业务越来越复杂，各种类型的都有，比如从事投行业务的与做零售业务的差别很大，一个是做批发，一个是做零售，有没有冲突？肯定有，比如不同的业务可能有不同的薪酬序列等，所以大家需要在一个统一的价值观指引下，去理解这些东西。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;span style=&#34;color: #0e3aff;&#34;&gt;　　记者：请您谈谈兴业银行是如何在不断变化的市场中随时找准自己的着力方向和着力重点的？&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李仁杰：作为一家银行不可能什么都做、什么都做得很完美，必须有所为有所不为，有所多为有所少为，这是打造品牌的前提和基础。要做到这一点，首先必须研究分析经济金融形势和金融服务需求的变化大趋势，围绕这些大趋势，结合自身的特点，去确立自己的市场定位。&lt;span style=&#34;color: #ff0938;&#34;&gt;&lt;strong&gt;&lt;span style=&#34;text-decoration: underline;&#34;&gt;比如目前从形势上讲，我觉得面临三个重要变化&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;。一&lt;span style=&#34;color: #ff0938;&#34;&gt;&lt;strong&gt;是利率市场化，&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;这是必然趋势。&lt;strong&gt;&lt;span style=&#34;color: #ff0938;&#34;&gt;现在看来，利率市场化进程可能会大大超出我们的预期&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;。二&lt;span style=&#34;text-decoration: underline;&#34;&gt;&lt;span style=&#34;color: #ff0938;&#34;&gt;&lt;strong&gt;是直接融资与间接融资的结构会加速变化&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;。根据中国人民银行公布的数据，过去五年我国间接融资比重从85%下降到58%。有关数据资料也显示，欧美国家直接融资比重一般是在60%以上。随着我国金融市场化的进程加快，我认为间接融资的比重一定会进一步下降。这就是我们经常所说的“&lt;strong&gt;&lt;span style=&#34;color: #ff0938;&#34;&gt;脱媒的时代到来了&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;”。三是&lt;strong&gt;&lt;span style=&#34;color: #ff0938;&#34;&gt;从经济与金融关系来看，金融一定要服务于经济。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;就我国来说，现在还不是经济发展的成熟阶段。所以，金融服务于经济，一定会持续地深化。这种深化表现为客户对银行服务的需求更加多元化。&lt;strong&gt;&lt;span style=&#34;color: #ff0938;&#34;&gt;一方面社会财富增加要求提供财富管理的服务；另一方面从客户融资角度讲，希望融资渠道更多，融资成本更低。因此，金融的深化也是一种必然趋势&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;color: #044eff;&#34;&gt;&lt;strong&gt;&lt;span style=&#34;text-decoration: underline;&#34;&gt;面对这些形势变化，我觉得应该持续推进经营转型&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;。一是我们&lt;strong&gt;&lt;span style=&#34;color: #044eff;&#34;&gt;传统的贷款业务会发生变化&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;，高评级的企业、资质比较好的企业可能更多地通过直接融资市场、资本市场去融资，银行的信贷客户可能要往“下沉”，更多地做中小企业以及个人客户。二是&lt;strong&gt;&lt;span style=&#34;color: #044eff;&#34;&gt;在传统的支付结算领域&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;，我们也要加快转型，更多地发展现金管理以及第三方支付领域。银行在这个领域也应该发挥主导的作用。三是&lt;strong&gt;&lt;span style=&#34;color: #044eff;&#34;&gt;作为银行，这些年兴业银行加大了零售业务的比重，加大了中小企业业务比重，我觉得还不够。我们还要努力发展财富管理、投资银行以及资产管理业务。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;随着社会财富的增加、金融资产的增加，客户必然要求银行帮助其理财。同时，客户的融资需求更加多样，有资产、没有现金，或者有未来的现金流，银行光靠过去的贷款满足不了客户的需求，一定要进一步发展直接融资的业务，发展结构性融资业务。所以，必然带来了投行业务的发展。财富管理业务的发展，投行业务的发展，必然带来后面资产管理业务的发展。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;span style=&#34;color: #044eff;&#34;&gt;　　记者：面对您刚才谈的形势变化和转型发展需要，您认为在观念和制度等方面还应该进行哪些配套建设？&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李仁杰：我认为这一点也是非常重要的。第一，应该转变我们的思想观念。由于金融服务需求更加多元，金融的发展要更加深化，所以，对银行的经营、业务范围，在思想观念上要改变。从全球来看，目前实际上金融业是综合经营，尽管经过了这次金融危机，大家都在反思综合经营过程当中存在的问题，但是，反思更多的是去健全制度，完善制度，而不是走回头路。从欧美国家当前的实践来看，并没有走回头路，而是完善配套的制度建设。因此，综合经营、综合服务，我认为是商业银行转型发展的一种必然趋势，尽管这条路走下去还会有很多曲折，甚至有很多的争论，但是方兴未艾。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二，作为市场的主体，我们商业银行要做好这方面的准备：一是做好自己市场定位，做好自己的业务规划，不能盲目发展，不打无把握之仗；二是做好内部的风险管理，比如说各类业务之间防火墙的建设、风险敞口设置和资本覆盖；三是要加强内部的授权和流程的管理，因为业务发展过程当中，风险是必然的，关键是内控怎么去加强，做好制度的建设、流程的控制；四是人才队伍的储备要跟上；五是资产负债和业务管理的模式要相应转变。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第三，我们希望监管能够适应这些形势变化和商业银行转型发展的需要，改变监管的思路。比如说，逐步探索功能监管的方式，做什么业务，受相关监管部门的监管。在市场准入上，也希望能够使整个准入过程更加公开透明，使每个市场主体都可以对照统一的标准进行自我衡量并提出申请。我们还希望市场有更加公开、透明、平等的环境。比如说，内资、外资机构要平等竞争。国际上，大的金融机构都是综合经营。它们进入中国之后，仍然延续着综合经营，国内金融机构综合经营的趋势也越来越明显。因此希望具备条件、风险管控能力强的股份制商业银行也享有同等的待遇。■&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兴业银行五年三步走完成私人银行布局【转】</title>
      <link>http://barbery.me/post/2011-12-13-%E5%85%B4%E4%B8%9A%E9%93%B6%E8%A1%8C%E4%BA%94%E5%B9%B4%E4%B8%89%E6%AD%A5%E8%B5%B0%E5%AE%8C%E6%88%90%E7%A7%81%E4%BA%BA%E9%93%B6%E8%A1%8C%E5%B8%83%E5%B1%80%E3%80%90%E8%BD%AC%E3%80%91/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Dec 2011 23:45:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://barbery.me/post/2011-12-13-%E5%85%B4%E4%B8%9A%E9%93%B6%E8%A1%8C%E4%BA%94%E5%B9%B4%E4%B8%89%E6%AD%A5%E8%B5%B0%E5%AE%8C%E6%88%90%E7%A7%81%E4%BA%BA%E9%93%B6%E8%A1%8C%E5%B8%83%E5%B1%80%E3%80%90%E8%BD%AC%E3%80%91/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;color: #f79646;&#34;&gt;偶尔点评：看完后，我的感觉是，兴业的私人银行定位不清晰，而且没有有效利用自身优势，且和其他银行相比没什么特色可言。就当备份之用，等五年后再来看看，兴业是否实现了这个三步走。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2011年12月06日01:23 来源：每日经济新闻 作者：邓莉苹&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;尽管相比其他很多银行，兴业银行 2011年4月成立的私人银行部并不算早，但是兴业银行私人银行部对未来的发展已有明确的规划。兴业银行私人银行部总经理张长弓日前接受《每日经济新闻》记者专访时表示，兴业银行私人银行部定位为经营中心、管理中心和利润中心。他表示，会力争用五年时间内分“三步走”成为国内私人银行业务领域强有力的市场竞争者，在局部领域形成领先优势。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;　　成立私人银行是形势所需&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;张长弓表示，成立专业的私人银行业务经营管理部门是内外形势所需。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从外部环境来说，我国金融体制改革的进一步深化和金融市场的进一步对外开放，以及利率市场化和汇率形成机制的不断推进等，均为商业银行私人银行业务的创新和发展提供了现实可能性和广阔的开拓空间。更为主要的是，国内高资产净值客户群的规模呈持续快速扩张趋势，这部分人群对资产保值增值和金融服务的需求十分旺盛和迫切，使开展私人银行业务具备了充分的市场条件。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从自身来说，发展私人银行业务是银行“以客户为中心”经营理念的具体体现，是多维度、最大化地满足高端客户群的财富管理需求，实现银行与客户群在“发展中共成长”目标的有效途径。发展私人银行业务，对于提升银行服务能力、吸引高端客户、强化交叉营销、实现经营转型、提高综合竞争能力均具有战略意义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;span style=&#34;color: #0000ff;&#34;&gt;张长弓介绍，兴业银行在2011年4月筹备组建私人银行部，8月份正式开展业务。主要服务于金融净资产达到600万元人民币及以上的商业银行客户。目前客户数量约4000人，资产管理规模约320亿元。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;　　“三步走”战略&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对于私人银行部门的具体规划，张长弓表示，“私人银行部成立后将作为我行私人银行业务的专业经营管理部门，&lt;span style=&#34;color: #0000ff;&#34;&gt;定位为经营中心、管理中心和利润中心&lt;/span&gt;，即在为高资产净值客户提供优质综合化金融服务的同时，成为银行新的利润增长点。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他认为，私人银行业务主要收入来源包括两方面：一是客户端，包括给客户提供理财规划收取的咨询费、销售金融产品收取的佣金、在代理客户交易和提供增值服务过程中收取的手续费；二是资产端，包括资产管理费和超额利润分成。以上两方面均为中间业务收入。根据国外银行经验，私人银行业务带来的利润能够达到大众市场零售客户平均水平的10倍左右；国内的统计数据则是私人银行客户的利润贡献为普通零售客户的20倍。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他表示，兴业的规划是：通过综合性、战略性措施，力争用五年时间成为国内私人银行业务领域强有力的市场竞争者，在局部领域形成领先优势。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;具体来说，采取 “三步走”战略：&lt;span style=&#34;color: #0000ff;&#34;&gt;2011年组建总行私人银行部，培育和提升资产管理、营销统筹和直接经营能力，在重点区域搭建私人银行组织架构，推出私人银行产品、服务和品牌；随后，用三年左右时间，搭建起全国性私人银行组织架构和服务网络，形成基本成熟的营运机制和盈利模式；在此基础上，再用两年左右时间，在推动各业务板块联动发展方面，形成成熟高效的运作机制，使私人银行业务的专业服务水平、客户关系管理、市场品牌形象、人均创利能力等步入同类型商业银行前列。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;　　总分行双线、矩阵式管理&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在组织架构方面，张长弓表示，目前兴业银行采用的是总分行双线、矩阵式经营管理模式，即总行成立私人银行部，部分有条件的分行成立总行私人银行部分部或分行私人银行部；在产品创设、渠道管理、高端客户增值服务的资源整合、客户关系管理、人员培训等方面，是以总行垂直管理为主，客户的营销和服务，则是以属地化管理为主。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他透露，目前，兴业银行下辖多数高端客户量较大的分行都已建立起（或正在组建）私人银行专业营销和服务体系，在模式选择方面，有的单设私人银行部，有的采取与财富管理部一套人马、两块牌子的方式，待条件成熟时再实行机构单设。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;　　主动配置型资产管理&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;张长弓认为，私人银行客户诉求点不在于面向大众的低风险、低收益理财产品，因其资产呈现多元化特征，除对财富有基本的保值、增值需求外，还有将非金融资产金融化、提高自身资产流动性、寻找投融资渠道以及财产传承的综合需求等，许多客户需要的是一整套有针对性的、个性化的金融解决方案；增值服务需求方面，私人银行客户主要关注艺术品收藏、私人医生、健康顾问、下一代教育以及遗产继承、财富传承等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;针对上述需求，他表示，兴业银行私人银行部制定了以“主动配置型资产管理”为主要模式的代客资产管理策略：一方面对私人银行客户的可投资现金及其他金融资产进行优化配置，另一方面将其非金融资产金融化，挖掘客户价值，打造代客资产管理业务的市场竞争优势。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;　　客户主要来自房地产等市场&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“中国的高净值客户70%以上为私营业主”，张长弓表示，其他主要分布于高级职业经理人和娱乐界、体育界明星等群体之中。从客户资产来源看，“中国的高净值客户主要存在于两大市场，即房地产市场和资本市场。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他认为，经过金融危机，私人银行客户对风险的认知更为深入，风险偏好上表现得更加成熟和稳健：一方面，部分曾一味追求高收益而忽视风险，或对风险认知不够的人们因在金融危机中遭受了损失，逐渐认识到风险控制的重要性，也逐渐侧重选择风险特性与自身承受能力相匹配的金融产品，减少了高风险高收益产品的喜好占比；另一方面，随着投资市场的逐渐回暖，在金融危机中减仓且意图保值而转持高流动性、低风险产品的投资者们，开始学会适当配置中等风险产品，以此博取较高的产品收益。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;　　产品创新受限制约发展&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对于目前私人银行发展存在的问题，张长弓表示，目前我国私人银行业务还处于起步阶段，面临两个方面的问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一方面在于经营体制的局限。现代私人银行服务多以财富管理为重心，大都涉及银行、证券、保险等多个市场，然而，受限于国内金融行业“分业经营”的格局，我国的商业银行目前尚不具备独立的资产管理资格，具有显著高收益特色的私人银行投资产品大多需要借助信托、证券和PE等 “供应商”平台，银行产品创新的广度和深度因此受到一定限制；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一方面，经营体制的限制引发产品创新受限，“产品有待创新”自然成为又一发展瓶颈。目前，我国私人银行仅可从事以“商业银行传统业务延伸服务”为主的金融服务，服务仍基于传统的储蓄、信贷和中间业务，辅之以“代理销售”为实质内容的公募基金、信托集合理财、阳光私募和PE产品等，私人银行产品的主动管理能力与创新能力不足，造成产品的可复制性、同质化较强，无法充分满足高净值客户的个性化、综合化财富管理需求。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>