<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>投资理念 on Barbery&#39;s Blog</title>
    <link>http://barbery.me/tags/%E6%8A%95%E8%B5%84%E7%90%86%E5%BF%B5/</link>
    <description>Recent content in 投资理念 on Barbery&#39;s Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Thu, 26 Jul 2012 23:10:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://barbery.me/tags/%E6%8A%95%E8%B5%84%E7%90%86%E5%BF%B5/feed/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>身边一个股友的投资历程!【转】</title>
      <link>http://barbery.me/post/2012-07-26-%E8%BA%AB%E8%BE%B9%E4%B8%80%E4%B8%AA%E8%82%A1%E5%8F%8B%E7%9A%84%E6%8A%95%E8%B5%84%E5%8E%86%E7%A8%8B%21%E3%80%90%E8%BD%AC%E3%80%91/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Jul 2012 23:10:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://barbery.me/post/2012-07-26-%E8%BA%AB%E8%BE%B9%E4%B8%80%E4%B8%AA%E8%82%A1%E5%8F%8B%E7%9A%84%E6%8A%95%E8%B5%84%E5%8E%86%E7%A8%8B%21%E3%80%90%E8%BD%AC%E3%80%91/</guid>
      <description>&lt;p&gt;【偶尔点评：不错的文章。。。不过我还是对高成长股的投资抱有怀疑心态。。。动辄30~40倍PE，一不小心双杀，那就玩完了。。。或者说，除非你有相当的把握，你自己亲手体验，或者本身就是这个公司的长期客户，才能敢如此下手。。】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;段永平先生说，关于投资理念，只要看巴菲特的一两本书就够了，并不需要看太多。&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; 我想段永平先生的意思，更重要是实践，把主要精力放在深度研究及跟踪企业上，投资理念只要掌握几个核心、基本点即可，重要的是运用。
我在2011年以前，也看了不少投资理念的书。今年以来，我自己主要时间用于跟踪消费类企业，尽量争取更加深入和持续的研究企业，结合我从事消费零售行业营销策划这些年的经历，再根据这几年学习的投资理念来, 最终判断与跟踪目标企业未来几年是否可以高速发展。
以下是身边一个股友万法归宗的投资观，文字都是他写的，虽然与他沟通不多，但我觉得写的很朴实而出色，我认为很有价值&amp;hellip;身边的股友更是倍感真实，令人敬佩！
文/万法归宗
05年前我相信技术，相信一夜暴富，认为技术是最容易赚钱的，对一些技术大师（有些大师还在装神，现在想想可笑之极）顶礼膜拜，但结果能？从98年入市到04年每年多在进行同样的故事，盈利差，不稳定，几乎没有赚到什么钱，原始的3万元投入几乎没有了！05年进入闽发，给我留下最深印象的是茅台03，汉腾格尔等基本面分析高手。又看了老巴的相关投资经历，我发现我已经隐约找到了投资的圣杯，价值投资是最适合我的，小散最最容易学的也是价值投资，05年市场暴跌，买了益民百货居然赚钱，我的信心从此确立起来，股市大概率胜利基础是企业的基本面，所有技术图线最终要服从企业自身，这是王道！如果有主力，任何主力是无法对抗企业基本面的！05年结束，我发誓我只进行价值投资，抛弃所有技术，炒作，概念。好的理论与方法对于投资实在太重要了，道路正确，你花大量的时间和精力进行投入是值得的，因为你能成功越来越近，如果道路选错，你花更多的时间进去，只会越来越错！
从05年-08年三年是我价值投资的基础年，&lt;strong&gt;&lt;font color=&#34;#ff0000&#34;&gt;从09年开始，我进入了价值投资的第二阶段的修炼，我认为，企业价值中最重要的是成长性，只有高速度成长其PE才能不断降低，反映到市场上就是股价强度，其将不断上涨再上涨，成长性的确定性研究是价值投资研究的核心环节，成长性不确定（前面所讲的成长股选择的依据）因素要尽可能罗列，这些不确定性能否在短时间（2，3年）内消除，或者这些成功因素只要在2，3年内确定，均是我们选择好的投资标的考虑的&lt;/font&gt;，&lt;/strong&gt;我们可以通过综合集成，大成智慧的方法，通过论坛、博客、微博等各种网络工具对标的进行跟踪，利用自己的专业知识对相关信息进行筛选研究，这样就有信心重仓波段持有（对中国的企业还是比较害怕，持有周期定位2-3年，或大波段为好）。今年集中对舍得和酒鬼进行投资，到目前为止已经盈利77%，应该是成功的，这个成功我认为不是偶然的，有必然的在里面，因为长期研究酒和药，选中酒和药中的牛股的概率就大大增加了！
我希望论坛好友能尽快走价值投资之路，慢就是快，把目标定低一点，若一年有20%，你就有可能是未来的巴菲特。论坛中许多20多岁的年轻人，我是非常羡慕的，年龄优势在投资道路上是非常显著的，如果你20岁开始领悟，我相信你到60岁时将富甲天下，30岁开始领悟，我相信你到60时非常有钱，财务自由，我33岁开始接触，35岁开始深入研究，现在40岁才入门，但我觉得只要在此道路上正确走下去，到60岁时定能确保退休过的好一点。
今后10年，中国经济成长趋势从大概率上讲将是逐年下降，人力成本将不断上升，消费水平将不断提高，老龄化日益严重，人口红利消失，富有阶层人口数量不断增加，上证指数估计将是失落的10年，指数年波动将比较小，&lt;strong&gt;&lt;font color=&#34;#ff0000&#34;&gt;在此环境下，强周期的行业是不用考虑的，医药、消费（诸如食品、饮料、健康、旅游等）、文化传媒等将是投资的必然选择，对于具体企业来说，成长性的，小市值，具有行业隐性冠军潜质的企业将是研究的重中之重。其中成长是所有投资企业的最重要的属性&lt;/font&gt;，&lt;/strong&gt;没有成长的企业就失去了股价上涨的动力，只有快速成长，不断成长的企业股价才能持续上涨，快速成长的企业有共同的特性，可以查看依据凌通价值网提供的五分钟选择成长股选择方法，其认为分析：&lt;strong&gt;&lt;font color=&#34;#ff0000&#34;&gt;成长股往往是需求永续，规模巨大，需求持续增长，且需求无周期的快速消费品。在产业环境上无替代品，无潜在竞争者，行业内竞争不激烈，产品工艺简单，管理简单，上下游砍价能力强的轻资产公司。&lt;/font&gt;&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;&lt;font color=&#34;#ff0000&#34;&gt;如果这些指标有二到三项不满足要求，此时一个相对优秀的管理层的存在，可以对冲产业经营特征上的不足，如果有五项以上的不足则需要超强管理层。如果指标中有一半不满足，任何人都不能使企业成长。需求特征越好，越不需要优秀管理层。潜在进入者越多，行业内部竞争越激烈，越需要优秀管理层，反之潜在进入者越少，甚至没有，行业内竞争越少，越不依赖管理层。&lt;br /&gt;&lt;/font&gt;&lt;/strong&gt;重资产，工艺管理复杂，上下游价砍价能力弱的企业需要依赖管理层。优秀管理层是成长股的非必要条件，只有产业经营特征有缺陷才需要优秀管理层，他们对冲弥补企业经营特征的缺陷和不足，当产业经营特征的缺陷太多时，有优秀的管理层也不能创造成长。2002年到2012年1月上涨超过5倍的消费医药股有贵州茅台、张裕A(股吧) 、泸州老窖(股吧) 、山西汾酒、双汇发展(股吧) 、五粮液(股吧) 、古井贡酒(股吧) 、伊利股份）、医药生物（恒瑞医药(股吧) 、云南白药(股吧) 、东阿阿胶(股吧) 、康美药业(股吧) 、中恒集团(股吧) 和江中药业，看看这些股票当初的情况，成长股的寻找逻辑应该是比较清晰的。可以预计后面10年，中小板，创业板上市的新股将越来越多，能否能选择到确定性的成长股将是战胜市场的唯一办法。
为了更确定一点，我们要把成长股定位在大概率产生牛股的消费和医药中（严格说是带有保健性质的中药，治疗重大疾病的生物药，具有预防免疫的药物）应该是非常明确的，买的就是那些盘小，容易理解（能亲自体验），赚钱容易（毛利率高超过40%以上），盈利确定的高富帅和白富美！从很大一段时间，我们要对指数趋势的研究弱化，09年开始到现在，这个现象越来越明显，如果你还在执着大盘分析（每天花大量时间去研究全球经济形势，国内经济形势，还不如认真去研究企业），我想你是不会投资任何企业的，因为指数从大概率上将是上下震荡，甚至重心下移，我们只有通过集中投资那些每年成长超过50%以上（最好能维持三年）的企业才能战胜市场。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原文地址：&lt;a href=&#34;http://blog.sina.com.cn/s/blog_638e721f0101822r.html&#34;&gt;http://blog.sina.com.cn/s/blog_638e721f0101822r.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>