<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>互动平台 on Barbery&#39;s Blog</title>
    <link>http://barbery.me/tags/%E4%BA%92%E5%8A%A8%E5%B9%B3%E5%8F%B0/</link>
    <description>Recent content in 互动平台 on Barbery&#39;s Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Thu, 03 Jan 2013 16:10:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://barbery.me/tags/%E4%BA%92%E5%8A%A8%E5%B9%B3%E5%8F%B0/feed/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>伊泰B 2011年度 股东交流、互动平台</title>
      <link>http://barbery.me/post/2013-01-03-%E4%BC%8A%E6%B3%B0B2011%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E8%82%A1%E4%B8%9C%E4%BA%A4%E6%B5%81%E3%80%81%E4%BA%92%E5%8A%A8%E5%B9%B3%E5%8F%B0/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Jan 2013 16:10:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://barbery.me/post/2013-01-03-%E4%BC%8A%E6%B3%B0B2011%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E8%82%A1%E4%B8%9C%E4%BA%A4%E6%B5%81%E3%80%81%E4%BA%92%E5%8A%A8%E5%B9%B3%E5%8F%B0/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;请问 :请问贵公司毛利率情况如何？有何具体措施维持或提高公司综合毛利水平呢？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;本期合并后的综合毛利率为53.38%，较上年同期下降5.74%。公司自产煤的毛利率为63.1%，较上年同期增长3.1%；贸易煤的毛利率为15.3%，虽然较自产煤低，但该部分利润是公司新的利润来源。综合测算，虽然公司2011年度煤炭产量及综合毛利率有所下降，但公司因煤炭价格增长及新增贸易煤补充了利润来源，使公司盈利能力较上年有所提高。
公司未来计划通过扩大市场规模，控制煤炭生产运营成本及煤炭采购成本，进一步增加铁路运输收入及油品收入在煤炭总收入中的比例来提高综合毛利率。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;请问 :公司的核心客互都有哪几家,主要竟争对手又有谁,贵公司的优势在哪了,不足呢?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;华能国际电力股份有限公司、北京大唐燃料有限公司、广东省电力工业燃料有限公司、浙江浙能富兴燃料有限公司、宝山钢铁公司&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;优势：煤炭赋存条件优越，开采条件好，煤质好，拥有行业领先的生产管理记录，拥有世界领先的煤制油技术，拥有完善配套的铁路公路网络，人员功效高。
&lt;font color=&#34;#ff0000&#34;&gt;不足：远离市场，运输成本高。&lt;/font&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;请问 :请问贵公司如何解决酸刺沟煤矿改变开采工艺需要磨合期对产量造成影响的问题呢？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;2011年5月份后，酸刺沟煤矿改变开采工艺需要磨合期对产量造成影响已完全消除，产量趋于正常。2011年，全年共生产原煤1126.58万吨，销售商品煤838.12万吨。实现营业收入171,269.65万元，实现净利润53,762.11万元。2012年计划生产商品煤1190万吨，已达到设计生产能力。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;请问葛耀勇 :股份公司在乌鲁木齐有煤炭资源么？在奇台矿业有股份么？这个问题怎么解决？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;目前在乌鲁木齐还没有煤炭资源。公司在乌鲁木齐市准备建设煤制油项目，&lt;strong&gt;新疆政府已答应配置相应的资源&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;请问 :宏景塔一矿、凯达煤矿为增加回采率及提高产品质量更换液压支架影响了产量，请问贵公司将如何应对呢？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;公司根据实际情况使用创新方式精细化开采，宏景塔一矿、纳林庙煤矿二号井根据煤层厚度分别购置了一套最大支撑高度达6.3m的液压支架，替换了原来5.5m的液压支架，报告期内多回收煤炭23万吨，提高了资源回收率；凯达煤矿新购置了一套最大支撑高度为2.2m的小采高液压支架，煤质由4700大卡提高到5100大卡，全年增加销售收入7880万元。
通过设备更换，增加了回采率及煤炭产品质量及产量，宏景塔一矿2011年生产724万吨商品煤，凯达生产238万吨，纳二矿生产812万吨，长远来说对公司生产非常有利。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;请问 :今年公司有没有新的投资项目？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;塔拉壕项目是公司多年来一直筹建的现代化矿井，现在审批手续接近尾声，年内可能会开工建设。公司铁路网络建设也是长期以来的投资方向，现在准东复线即将完工，呼准复线也全面铺开，这些项目的建设将对公司未来的发展起到非常积极的作用。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;请问 :公司有对高管进行股权激励吗？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;无&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;请问葛耀勇 :公司准备上H股，同时未分配利润留给将来投资者共同享受，这对老投资者是个打击。是否能给老投资者适当优惠。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;公司发行H股，是为公司的长远利益考虑，当然也是要考虑广大股东的利益。既然是B+H股的企业，就应该同股同权。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;请问 :最近两年公司的产量增长幅度比之前大幅下降，请问以后产量还会恢复增长吗？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;?煤矿建设方面，酸刺沟煤矿逐步达产；年产160万吨不拉峁，国家发改委委托内蒙古发改委核准；年产600万吨塔拉壕煤矿节能评估报告已通过国家发改委的评审。以上两个煤矿正在分别办理项目核准的相关手续。
?资源回收方面，在纳林庙矿区原房采采区进行露采，预计储量1.5亿吨，未来5-8年年均产量1700万吨。公司已取得&lt;strong&gt;此矿区部分项目的批复&lt;/strong&gt;，即2011年取得内蒙古煤炭工业局《关于纳林庙一号井房采采空区回收残留煤柱综合治理项目的批复》。
?内部资源整合方面，公司将利用H股募集资金收购伊泰集团五个煤矿（年产能约为1100万吨）及其它煤炭相关资产、业务；&lt;font color=&#34;#ff0000&#34;&gt;未来择机向伊泰集团收购已列入十二五规划，拟建的年产1500万吨的红庆河煤矿（一次规划，分期建设，一期年产500万吨）&lt;br /&gt;&lt;/font&gt;?外部资源整合方面，根据煤炭工业十二五规划及《内蒙古自治区煤炭企业兼并重组工作方案的通知》，&lt;font color=&#34;#ff0000&#34;&gt;伊泰集团被确定为亿吨级整合主体&lt;/font&gt;，公司为伊泰集团核心成员企业，有较好的资源整合机遇，但目前未取得实质性进展。
?项目资源配置方面，利用煤化工项目优惠政策，获取资源，提升产能。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;请问葛耀勇 :请问公司未来几年的增长主要来源于什么？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;未来的增长主要靠煤炭产量、销量增加；煤制油建设获取资源；内蒙古自治区的资源整合，会扩大公司的规模。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;请问 :在同行业中有什么优势？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;第一，公司煤炭产品地质赋存条件优越，具有中高发热值、中低含灰量、极低含硫量、极低含磷量、低含水量元素等特点，是典型的优质动力煤，这些特征在商业上极具吸引力，具有相当的市场竞争优势。
第二，公司煤炭开采条件优越，位于具备有利于低成本采矿的地质条件及煤质的地区，地表条件稳定、地质结构简单、煤层埋藏深度较浅且倾斜角度较小、煤层相对较厚及瓦斯浓度低，这些特点均大幅降低本公司采矿作业的难度及安全风险，并降低煤炭生产成本。
第三，公司拥有行业领先的生产效率和安全记录。公司所有煤矿都实现了机械化开采，拥有先进的开采技术，所用的设备均为国内外先进的综掘综采设备，大大提高了开采的效率；公司的煤矿采用机械化长壁开采法、综采放顶煤开采法，可达到高产量和高回采率，且更安全可靠。此外，公司始终将安全生产工作视为各项工作的重中之重，不断加强安全配套设施投入，提高煤矿安全监测监控水平，加强安全制度和队伍建设，确保了优良的安全记录。
第四，公司拥有世界领先的煤制油技术及国家鼓励发展煤化工的良好机遇。公司积极发展的煤制油业务位于煤炭资源富集的内蒙古鄂尔多斯地区及新疆地区，符合国家产业政策，有利于调整西部地区产业结构，带动西部地区经济发展。同时，可延伸公司煤炭产业链，增加产品的附加值，带动多元业务发展，提高核心竞争力并巩固行业地位。公司实施的年产16万吨煤间接液化项目经过技术改造，年产量达18至20万吨，并实现了长周期的安全稳定运行，就目前运转数据来看，具有国际领先水平，催化剂用量少、活性好，成本低。此外，公司通过把握开发新疆地区的机会，就煤炭生产及转化项目正在开展探矿权获取及前期工作，煤化工业务的拓展有助于公司获得新的煤炭资源，保证公司的长期发展。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>