<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>美股 on Barbery&#39;s Blog</title>
    <link>http://barbery.me/tags/%E7%BE%8E%E8%82%A1/</link>
    <description>Recent content in 美股 on Barbery&#39;s Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Sun, 19 Aug 2012 14:24:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://barbery.me/tags/%E7%BE%8E%E8%82%A1/feed/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>那些年 我们在美国炒楼炒股【转】</title>
      <link>http://barbery.me/post/2012-08-19-%E9%82%A3%E4%BA%9B%E5%B9%B4%E6%88%91%E4%BB%AC%E5%9C%A8%E7%BE%8E%E5%9B%BD%E7%82%92%E6%A5%BC%E7%82%92%E8%82%A1%E3%80%90%E8%BD%AC%E3%80%91/</link>
      <pubDate>Sun, 19 Aug 2012 14:24:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://barbery.me/post/2012-08-19-%E9%82%A3%E4%BA%9B%E5%B9%B4%E6%88%91%E4%BB%AC%E5%9C%A8%E7%BE%8E%E5%9B%BD%E7%82%92%E6%A5%BC%E7%82%92%E8%82%A1%E3%80%90%E8%BD%AC%E3%80%91/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;【偶尔点评：历史告诉我们，炒作总是不断重演，从郁金香到英国股市等等，无数次的历史重演都无法让人们看清形势，这篇文章非常不错，在疯狂的时候不妨读读~】&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;——投机泛滥之时，也是市场崩溃前夜&lt;/strong&gt;
当中国股民在抱怨中石油股价已跌到当初的零头时，其实应该庆幸，A股的环境远没有达到美国股市的大涨大跌。君不见，在美国上市的中国公司尚德电力，股价已从最高处的80多美元，跌到如今的不到2美元，当当网、人人网的股价也都跌到了当初的零头。可能只有在充分市场化、充满巨大风险的市场，投资者才能真正领悟到投资中的诱惑与邪恶。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;炒作美股：从即将财务自由到倾家荡产
我周围的留美同学朋友中，大都是20世纪90年代初毕业的，找到工作后在美国定居下来。当时正好赶上“点COM”的科技股热潮，于是有些朋友便涌入炒股的浪潮中。
我的朋友俞芳是网络设计师，丈夫是银行的业务员，夫妇俩有房有车，生活得轻松自在。然而，互联网的疯狂扰乱了他们平静的生活。媒体所渲染的一夜暴富的故事，令俞芳动了心，也开始炒股票了。就像打麻将，初学者往往总能赢钱，她每笔交易少则赚进上百块，多则赚个三五百。
俞芳的丈夫任职银行金融分析师，初时挺警觉的，知道股票这东西不是那么好玩的，但太太的屡屡得手，使他渐渐丧失了原有的警惕。心想，几千块能赚几百，要是投入几万，不就能赚几千了吗？要搏何不来大的？他们没多少现钞，在北美是不兴向朋友借钱的，于是就将自己的房产在银行抵押套现，将十多万块钱投入了股市。
&lt;strong&gt;因此每次大家聚会聊天，都听到俞芳夫妇兴高采烈地大谈炒股经：“看我们赚钱多快呀，再过几年就可以退休了。”【&lt;font color=&#34;#0000ff&#34;&gt;林奇说的鸡尾酒晚会的情况？】&lt;/font&gt;&lt;/strong&gt;
到了90年代末，几乎所有的金融机构都分析出互联网公司的股票有泡沫，&lt;strong&gt;一而再地警告泡沫马上就要破了&lt;/strong&gt;。但那时的人可真倔啊，&lt;strong&gt;谁的劝告都不听，大量的散户涌进纳斯达克&lt;/strong&gt;，主要炒作QQQ股（纳斯达克中100家典型公司的指数，类似于“上证50”）。他们将纳斯达克&lt;strong&gt;从2500点一路推高到4500点&lt;/strong&gt;。从2000年开始，&lt;strong&gt;很少有人再谈股票泡沫，大概是“狼来了”喊过太多次，没人信了&lt;/strong&gt;。但纳斯达克将超过道琼斯的“叫嚣”声，是一浪高过一浪（当时道琼斯指数已超过1万点）。**不到一个月，纳斯达克果然冲上了5000点！【&lt;font color=&#34;#0000ff&#34;&gt;擦，我怎么觉得和2007年的A股那么相似呢，从宏观调控，喊经济过热到5·30暴跌，似乎都阻止不了散户涌进股市，到了6000点反而没人喊有风险了，大家都在剑指10000点。流程大致如此，大涨，然后有人出来喊风险，继续涨并创新高，散户不再听专家媒体的风险警示，存款搬家，指数再继续上涨。。然后市场异常宁静，或者说都在豪情壮志的等待更高的新高&lt;/font&gt;】
** 也就在那两年，我也禁不起诱惑，拿出了2万美元“闲钱”，投入了纳斯达克，开始自然连连得手，不久2万美元的本钱就炒成了 10万，和所有炒家一样，&lt;strong&gt;真后悔当初投得太少&lt;/strong&gt;，心想要是投入10万块的话，这会儿不就有50万了吗？眼看股市还在升，感觉这次不像有泡沫，于是又投入10万，和俞芳夫妇想法一样，企盼着再翻两番，就可以退休周游世界了。【&lt;font color=&#34;#0000ff&#34;&gt;可以说，所有人都必须经历的一个状况，无论后人如何提示和警告都无法避免&lt;/font&gt;】
**可就在全民兴高采烈之际，纳斯达克突然下滑。刚开始大家都抱着侥幸心理，觉得只是短期的小幅调整，依然在所谓的“低位”不断买进。在一派欣欣向荣中孕育的危险，往往是最易被人忽视和丧失警惕的。【&lt;font color=&#34;#0000ff&#34;&gt;高位下跌，市场不惊慌，反而觉得是机遇，这是严重违背常理的&lt;/font&gt;】
** 纳斯达克从2000年3月创历史峰值的5000多点，不断地下跌至2400点上下，再聚会时，我们几个“炒家”早已没了股市高位时的得意，&lt;strong&gt;不敢再加码了，只求着2400点是底部，能止跌回升，把亏损的钱找回来就知足了&lt;/strong&gt;。而俞芳那时更像输红了眼的赌徒，待房产套现的钱也陷入了股市后，她把手伸向了信用卡公司，借的是高息，决定最后赌一把。【&lt;font color=&#34;#0000ff&#34;&gt;由豪情壮志的预期回归现实&lt;/font&gt;】
最后，纳斯达克跌到了1100点，&lt;font color=&#34;#0000ff&#34;&gt;下跌幅度超过80%&lt;/font&gt;。损失惨重的股民面对如此暴戾的市场，真是欲哭无泪。谁能想到纳斯达克疯狂过后的报复会来得如此惨烈。我前后投入的12万本钱，从最高点20万一路跌到7 万，实际亏损5万美金。幸亏我在2000多点时逃了出来，是朋友中亏得最少的一个。周围的朋友中亏10万美金都是小意思，而俞芳则最惨，房子被银行收去，还欠下大笔信用卡债，最后不得不宣布破产，可谓倾家荡产。【&lt;font color=&#34;#0000ff&#34;&gt;疯狂过后，千万不要抄底，因为往往人们的预期从乐观转向悲观，最终市场应该会回到严重低估的情况&lt;/font&gt;】
一直到12年后的今天，纳斯达克指数也只是回到3000点左右，元气大伤。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;美国“炒楼花”：楼市多军的惨败
一波未平，一波又起，你方唱罢我登场。2001年的“点COM”热潮刚过不久，美国房地产又开始火热起来，利息是越降越低，房价是日涨夜涨。
这回轮到买了房子的同学老张眉开眼笑了：“瞧瞧吧，还是房子好，看得见摸得着，房价涨得我都不好意思了。”他趁着低利息又向银行借贷，卖掉小房换了个大别墅，还开始学着“炒楼花”。
那时有很多“炒楼花”的学习班，教炒房者如何以小博大，用金融杠杆来“一翘五”，甚至“一翘十”。老张用自住的大别墅抵押给银行，获得一大笔现金，先买下两个公寓租了出去，以租金来维持每个月的房贷，接着又把两个公寓抵押给银行，再贷出一笔钱，买入两套公寓。他以“借鸡生蛋”的方法，不断地如此这般，最后拥有10套公寓。看着自己的“财产”不断增加，他越来越得意，每次聚会都兴高采烈。而我则越来越发现，那是几年前我们炒“点COM”时的情景，唯一不同的是炒的工具变成了房子。
我和几个曾经炒股的哥们儿一说，他们也纷纷响应，“是啊，老张和我们当年不是一样吗？作为哥们儿劝劝他见好就收吧”。老张跟当年的我们一样，根本听不进劝，还说“我和你们不一样，你们是玩儿虚的，我这房子可是实打实的东西，而且房价是肯定不会跌的”。
曾研究过美国房市的哥们儿说，“谁说房价不会跌？近100多年来，美国的房价起起伏伏好多次了”。可老张立刻反驳：“房价上下起伏很正常，我早就算过了，跌10%，甚至15%都无所谓，我的现金流很充裕，撑得住。”我那哥们儿又说了：“要是房价大跌25%呢？”只见老张脸色一黑，斩钉截铁道：“美国房价绝不可能大跌!”
话说到这份儿上就不能再争了，再说就有挡别人财路的意思了。老张一定以为我们这些炒股惨败的朋友，是在“羡慕嫉妒恨”他了，因此只能选择祝福他好运。
很遗憾，好景不长，2006年7月，美国房价突然下跌，老张起先毫不在意，觉得那是暂时的，可万万没想到这房价一跌，竟然也和“&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;点COM”下跌有着异曲同工之处，迄今已经回到了2002年的最低点。这几年每次见到老张，只感觉他的脸色越来越难看，绝对不能再提房价了……
与此同时，在2008年金融海啸后，美国股市先是下跌，大家纷纷逃离股市，大多是在极低点割肉的，都以为股市就好似“一江春水向东流”，再也不复返了。可谁又能料到，道琼斯指数跌至7000多点反倒止住了，随后一路回升到今年年初的13000多点，距离历史最高点也不远了。而美国房价已下跌至2002年的最低位，依然跌跌不休，有可能会回到1998年，甚至1996年的价位，相比最高点将跌去50%。美国房市、股市的走势，再次让我们大家跌破眼镜！
结果和俞芳夫妇一样，现在我们的聚会再也请不到老张了。
&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; 2012年08月07日14:34钱经&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原文转自 雪球，原文地址：&lt;a href=&#34;http://xueqiu.com/5431022963/22133425&#34;&gt;http://xueqiu.com/5431022963/22133425&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>